阿施塔特与耶稣之间

在贝鲁特市郊与黎巴嫩山脉接合部的果园和丘陵中间，有一座古老的小神殿，那是用矗立在橄榄树、巴旦杏树和杨柳树丛之间的一块巨大白色岩石雕凿成的。虽然这小神殿距离大车路不过半英里，但探古访幽者们当中却很少有人知道它。它和叙利亚的许多被人淡忘的重大事件一样，湮没在了被忽视的幕帘之后，似乎因为忽视遮住了考古学家们的眼睛，使它得以存在下来，进而使之成为疲惫者心灵的独处之地和寂寞恶人们的幽会场所。

走进这座奇异殿堂，便可看到东墙上有一幅刻在岩石上的腓尼基时代壁画，岁月之手抹去了它的部分线条，四季的更迭已使其色彩斑斓。画面表现的是司爱与美的女神端坐在华美宝座，周围有以各种姿势站立着的七位裸体少女，其中第一个手持火把，第二个怀抱六弦琴，第三个捧着香炉，第四个提着酒罐，第五个拿着一支玫瑰花，第六个举着桂冠，第七个拿着弓和箭。人人全神贯注地望着阿施塔特，个个面浮虔敬驯服表情。

另一面墙上，有一幅年代较新，图像亦较清晰的壁画。画面上画的是被钉在十字架上的拿撒勒人耶稣，旁边站着他那悲伤痛苦的母亲马利亚和抹大拉的马利亚(1)，还有两个痛哭流涕的妇女。

这是一幅拜占廷风格的壁画；种种证据表明，该画创作于公元五世纪或六世纪。

神殿的西墙上有两个圆形窗子，傍晚时分，夕阳从这里射入殿堂，照在两幅壁画上，仿佛画面上涂了一层金水。

神殿当中有一块方形大理石，四周有形式古朴的花纹和图案，其中有一部分已被石化了的血迹所遮盖。足以表明古人们曾在这石头上宰牲献祭，并在上面倒过作为供品的美酒、香料和油脂。

在这座小小神殿里，有的只是一片令人心慕神往的沉寂和一种神奇莫测的肃穆庄严气氛，用它那波动起伏吐露着神的秘密，无声地述说着历代变迁和百姓由一种状态转入另一状态，从信一种宗教转向信另一种宗教的历程。它能把诗人带往远离这个世界的另一个世界，说服哲学家相信人是宗教的造物，人能感受肉眼看不见的东西，能想象出感官不曾触及的领域，进而为自己的感受画出符号，用之证明自己的内心隐秘；人能通过语言、歌曲、绘画和以造型出现的雕塑，将自己生前最神圣的爱好和死后最美好的愿望和幻想形象化、具体化。

在这个不被人们注意的神殿里，我和赛勒玛每月幽会一次。我们常常久久凝视着墙上那两幅壁画，遥想在髑髅地被钉在十字架上的世代青年，想象着腓尼基男女，他们曾生活着，相恋着，借阿施塔特崇拜美，在爱与美之神的塑像前焚香，在她的祭坛上洒香水；后来，他们被大地埋没了，除了日月在永恒世界面前的名字，什么也没有留下。

如今要我用语言追述我与赛勒玛相会的那些时辰，对我来说是多么困难！那神圣的时辰充满甘甜与痛苦、快乐与忧伤、希望与失望。一切都能使人成为真正的人，而生活却是个永恒的谜。我实在难以回忆那些时刻，更无法用苍白无力的话语描绘其中的些许幻象，值得作为典范留给沉陷于爱情与忧愁的人们。

我们相会于那座古神殿，背靠墙壁坐在门口，反复回味我们的过去，探讨着我们的现在，忧虑着我们的未来。之后，我们一步一步地展示我们的心灵深处，相互诉说心中的苦闷、焦虑和遭遇的不安与忧愁。我们相互劝说对方忍耐，相互勾画希望中的欢乐蜃景和甜蜜美梦。随之，我们那恐慌的心情平静下来，泪水干了，面容也舒展开来。我们微笑着，除了爱情及其欢乐，其余一切全都忘得一干二净；除了心灵及其嗜好，其余一切均置之度外。我们相互拥抱，沉湎于迷恋与挚爱之中。之后，赛勒玛亲吻我的头发缝处，那纯情和爱情使我的内心充满光明；与此同时，我则深情地亲吻她那雪白的手指。她闭上眼睛，面颊上泛出玫瑰色的红晕，宛如黎明撒在丘岗上的第一线光芒。我们默不作声，久久地望着远方的晚霞，只见云彩被夕阳光染成了橘红色。

我们的会见不仅仅限于交流情恋和互倾苦衷，而是在不知不觉之中，无所不谈，诸如交换对这个奇妙世界的看法与想法，讨论我们读过的书，评价其优点与不足所在以及书中所涉及的虚构图景和社会法则。赛勒玛谈起妇女在人类社会中的地位，谈到先辈对妇女品德和爱好的影响，还谈到当今的婚姻关系及其中存在的病态和恶习。我记得她有一次说：“作家和诗人都试图了解妇女的真实情况，但直到现在，他们也不了解妇女心中的秘密。因为他们总是透过面纱观察她们，所以只能看到她们肉体的线条；间或他们又把妇女放在显微镜下，看到的只有她们的懦弱和驯服。”

还有一次，她指着镌刻在殿墙上的那两幅壁画，对我说：“在这块巨大岩石中心，先人刻下了两个概括妇女心愿的形象，力图表现妇女徘徊在爱与愁、同情与献身、端坐宝座的阿施塔特与站在十字架前的马利亚之间的神秘心境……男人要买荣誉、尊严和声音，而付钱的却是妇女。”

知道我们秘密幽会的只有上帝和在树林间飞来飞去的鸟儿们，赛勒玛来时，总是先乘她的马车到一个名叫“帕夏花园”的地方，下车后缓步穿过僻静的蹊径，来到小小神殿，面带安详神情，撑着伞走进殿内，便发现我已经如饥似渴地在殷切盼望之中等在了那里。

我们不怕监视者的眼睛，也没有良心受责备的感觉。因为心灵一旦被火净化，受过泪水的洗礼，就不再把人们称为过失和羞耻之类的词语放在心上，完全可以摆脱传统习惯势力给人类的心中情感规定的清规戒律的奴役，昂首站立在神的宝座之前。

人类社会降服于腐败戒律已达七十个世纪之久，仍不能理会天国里的首要永恒法则的意义。人的眼睛已经习惯于看微弱的烛光，再也不能凝视强烈的日光。心灵上的疾病和缺陷代代相传，甚至普遍流行起来，成了人必不可缺的品性，人们再也不把之当作疾病和缺陷看待，反倒将其视为上帝降给人的高贵本性；假若有谁不具有此类残疾，便被认作欠缺精神完美的残疾人。

因为赛勒玛离开她的合法丈夫的家，去与另一位男子幽会，一些人便指责她，竭力玷污她的名声。其实，这些人是柔弱的病夫，他们把健康人当成罪犯，将心灵高尚者视作叛逆者。他们简直就像在阴暗处爬行的虫子，害怕出来见光明，担心过路人把它们踩在脚下。

坐冤狱的囚徒，能够捣毁牢房的墙壁而不行动，那便是地道的懦夫。赛勒玛是个受冤枉而又不能获释的囚徒，她只是透过牢狱的铁窗眺望一下绿色原野和辽阔的天空，难道这就该受到责怨？赛勒玛走出曼苏尔贝克的家，来和我一起在神圣的阿施塔特和被钉在十字架上的耶稣之间坐一坐，仅仅如此，人们就该把她斥为叛逆女子？就让人们信口去说吧！赛勒玛已经越过淹没他们灵魂的沼泽地，到达了听不见狼嚎蛇咝的地方。让人们随意去说吧！看见过死神面孔的人，不会被盗贼的脸面吓倒；目睹过刀剑在自己头上飞舞和鲜血在脚下流淌的人，也决不在意巷子里的顽童投过来的石子。

————————————————————

(1) 抹大拉的马利亚是耶稣的女信徒，住在抹大拉。她曾被恶鬼所附，经耶稣拯救，从她身上赶出七个鬼来。她很崇拜耶稣，并用自己的财物支持耶稣的传道活动。但据《约翰福音》载，耶稣被钉在十字架上时，站在十字架旁边的当是耶稣的另一位女信徒马利亚，即革罗罢的妻子。

牺牲

六月末的一天，海岸边闷热得厉害，人们纷纷上山避暑。我照例向神殿走去，心中自许要见赛勒玛，手里拿着一本小小的安达鲁西亚二重韵诗集；那二重韵诗自那时直到现在，仍然使我心迷神恋。

黄昏时分，我来到神殿，坐下望着蜿蜒在柠檬树和杨柳之间的那条小路。我不时地低头看几眼诗集，间或抬起头来，对着苍穹轻声吟诵以隽永语词、和谐音律打动我心的那些二重韵诗句，同时使我追忆国王、诗人和骑士们的光辉业绩。他们告别了格拉纳达、科尔多瓦和塞维利亚(1)，把他们的希冀和志趣留在了宫殿、学院和花园里，随之他们便眼噙泪花，心怀惆怅地荫翳在了岁月的幕帘后面。

一个时辰过去，我抬眼朝小路望去，只见赛勒玛出现了，她那羸瘦的身材在彼此交织的树林间晃动，手撑着伞渐渐向我走近，仿佛她带着世界上的所有忧愁和艰难。她来到神殿门口，在我的身边坐下。我望望她那双大眼睛，发现内含种种新奇意义与秘密，足以引人警觉和注意，诱发人的探察欲望。

赛勒玛觉察到了我的心理活动，无意延长我在猜疑与忧思之间的挣扎时间，用手抚摩着我的头发，说：

“靠近我一点儿，亲爱的，靠近我一点儿，让我借你增强我的勇气。我们永久分别的时辰已经临近了。”

我放声喊道：

“这是什么意思？赛勒玛！什么力量把我们永远分开呀？”

她回答说：

“昔日把我们分开的那种盲目力量，今天将再次把我们分开。那股将人类法律作为自身解说者的无声力量，已借生活奴隶之手在你我之间筑起了一道坚固的屏障。那股创造恶魔，并让恶魔主宰人们灵魂的力量，已禁止我走出那个用白骨和骷髅建成的家宅。”

我问她：

“莫非你丈夫已经知道我们见面的事，你怕他生气并进行报复？”

她回答：

“我丈夫根本不把我放在心上，他也不晓得我如何打发日子。因为他把我丢在一边，整天与那些可怜的风尘女子混在一起，那些女子因穷困而被带入奴隶市场，只能靠浓妆艳抹，用皮肉去换取血泪和成的面做的面包。”

我说：

“那么，究竟是什么原因阻碍你到这座神殿来，面对上帝庄严和先辈的幻影坐在我的身旁呢？难道你已厌恶观察我的内心世界，你的灵魂要求告别和分离？”

她眼里噙着泪花，说：

“不是的，亲爱的。我的灵魂没有要求与你分开，因为你是它的一半；我的眼睛看你不会厌倦，因你是它的光明。但是，如若命中注定我必须戴上沉重桎梏和锁链去越过生活的重重障碍，我愿意你也遭受同样命运吗？”

我说：

“赛勒玛，你把一切情况全都告诉我吧！不要让我在这座宫里转来转去了！”

她回答说：

“我不能够把一切都说出来，因为痛苦已使我的舌头不能说话，失望已使嘴唇动弹不得。我能够说给你的，那便是我担心你落入那些人想抓我而支起的罗网中。”

我说：

“你指的是什么？赛勒玛！你担心谁会害我呢？”

她用手捂住脸，焦急地叹了口气，然后支支吾吾地说道：

“保罗·伽里卜大主教已经知道我每月都要从他为我设置的坟墓中出来一次。”

我问：

“大主教知道你在这里与我见面？”

她回答：

“假若他知道此事，你现在就看不到我坐在你身边了。不过，他总是胡乱猜疑，而且已经派出耳目监视我，指示他的仆人窥探我的行动。因此，我感到我住的房子和我走的路上，总是有人在盯着我，总是有手指指着我，有耳朵在窃听我的心灵低语。”

她低头沉思，泪流面颊，接着说：

“我并不怕大主教，因为溺水之人是不怕潮湿的。但是，我为你担心：因为你像阳光一样自由，我真怕你像我一样落入他的罗网，被他的魔爪抓住，用他的犬齿将你紧咬。我不怕灾难降临，因为所有灾难之箭都射入了我的胸膛。但我担忧的是你；因为你正值青春少年，我害怕毒蛇咬住你的双脚，使你不能登上山顶，虽然无限前程正满怀欢心地等着你。”

我对她说：

“不曾遭受白日的毒蛇和黑夜的豺狼咬过的人，总是在白日、黑夜面前逞强。不过，赛勒玛，你好好听我说，难道为了防受小人和坏蛋欺辱，眼下除了分手就没有别的路可走吗？莫非我们眼前的爱情、生活和自由之路全被堵死了吗？我们除了向死神奴隶的意愿屈服，再也没有别的办法了吗？”

她用饱含绝望和忧伤的语气说：

“眼下我们只有告别、分离了。”

听她这样一说，我的灵魂在我的肉体里造反了，我那青春的火炬烟雾四散。我攥住她的手，激昂地说：

“赛勒玛，我们长期屈从他人的意愿……自打我们初次会面到现在，我们总是被瞎子牵着走，跪倒在他们的偶像前面。自打我认识了你，我们就像两个球一样，在大主教保罗·伽里卜的手里，任凭其随意玩耍，任意丢东抛西。难道我们就这样永远任其摆弄，明明知道他心地黑暗，我们还是一味服从，直到坟墓将我们掩埋，大地将我们吞食？难道赐予我们生活的气息，为的是让我们将置于死神脚下？莫非上帝给予我们自由，为的是让我们使其变成暴虐的影子？谁用自己的手熄灭了自己的心灵之火，便背叛了点燃此火的天公。谁逆来顺受，不反抗虐待，那就是背弃真理，成了杀害无辜者的同伙。赛勒玛，我爱你，你也爱我。爱情是上帝寄存在高尚敏感心灵那里的珍宝，难道我们能把我们的珍宝抛到猪圈里，任猪用鼻子将之拱来拱去，用蹄子将其踢东踢西？我们眼前的世界是一个宽广舞台，充满着美丽神奇事物，我们为什么要在大主教及其帮凶们挖掘的狭窄地洞里苟且偷生呢？我们面前有生活，生活中有自由，自由中有欢乐和幸福，我们为什么不挣脱肩上的沉重枷锁，砸碎脚上的镣铐，奔向舒适、安静所在地呢？赛勒玛，站起来，让我们走出这座小小神殿，到上帝的巨大殿堂去，让我们离开这个国家，摆脱掉奴役和愚昧，到盗贼之手伸不到、魔鬼毒蛇够不着的遥远国度去！来吧，让我们乘夜色快速赶到海边，登上一条船，让它载着我们到海外去，在那里开始充满纯情与理解的新生活！到了那里，蛇的毒气再也喷不到我们身上，猛兽的蹄子再也踩不着我们。赛勒玛，不要犹豫彷徨，这时刻比王冠宝贵，比天使的心地高尚。赛勒玛，站起来，让我们紧跟光明之柱前进，它会把我们从干旱沙漠带往繁花似锦、芳草如茵的田园！”

赛勒玛摇摇头，双目凝视着神殿上空一种不可见的什么东西，唇上浮现出一丝凄楚的笑意，传达着她内心的磨难和痛苦。稍顷，她平静地说：

“不能啊，亲爱的，不能！苍天递到我手里的是一杯醋和苦瓜汁，我已将之喝下，杯中还剩不过几滴，我将坚持把它喝光，看看杯底究竟有什么秘密隐藏着。至于那种充满爱情、舒适和安逸的高尚的新生活，我是不配享受的，而且也无力承受它的欢乐和甜美。因为翅膀被折断的鸟儿，只能在岩石间跳来跳去，但却不能在天空翱翔、盘旋；患了眼疾的眼睛，只能看暗光里的东西，而不能直视强光。你不要对我谈论什么幸福，因为谈幸福与谈不幸一样，都会使我感到痛苦；你也不要对我描绘欢乐，因为欢乐的影子像苦难一样使我感到恐惧……不过，你要看看我，我要让你看看苍天在我的胸中灰烬之间点燃起来的圣火……你知道，我像母亲爱自己的独生子那样爱着你；正是这种爱教导我，要我保护你，保护你免受伤害，即使是因为我。正是这种用火净化过的纯真之爱，使我现在不能跟随你走天涯，使我泯灭自己的情感和爱好，以便让你自由清白地活着，永远免受人们的责骂和恶语中伤。有限的爱情要求占有被爱者，而无限的爱情只求爱的自身。青春苏醒与昏暗之间时的爱情，仅仅满足于相会、联系，通过接吻、拥抱而成长。诞生在无限怀抱和随夜晚秘密而降落的爱情，只有求得永恒和无限才能满足，只在神性面前肃然站立……昨天，当我知道大主教保罗·伽里卜想阻止我走出他侄子的家门，意欲剥夺我结婚之后的唯一乐趣时，我站立在我的房间窗前，眺望大海，心中思想着海外的宽广国家、精神自由和个人独立，想象着自己生活在你的身边，被你的精神幻影包围，深深沉浸在你的柔情之中。然而，这些照亮被压迫妇女胸怀、使她们反抗陋习，以求生活在真理与自由氛围中的美梦，刚刚从我脑海里闪过，我便感到自惭形秽了。我认为我们之间的爱情脆弱得很，简直无力站在太阳面前。想到这里，我哭了起来，就像一位失去王位的君王和一个失去财宝的富翁。但是，不久我便透过泪滴看到了你的面容，看到了你的眼睛在凝视着我，想起了一次你对我说的话：‘来吧，赛勒玛，让我们在敌人的面前像勇士一样挺立，用我们的胸膛而不是用脊背迎着敌人的刀锋剑刃吧！我们倒下去，要像烈士那样壮烈；我们得胜时，要像英雄那样活着……在艰难困苦面前，坚定地忍受心灵上的折磨，总比退缩到安全、舒适的地方要高尚。’亲爱的，当死神的翅膀在我父亲的病榻周围拍击时，你对我说了这几句话。昨天，当绝望的翅膀在我的头上扇动时，我想起这几句话，受到了鼓舞，增添了勇气，感到自己在黑暗之中获得了心灵上的自由，使我蔑视灾难和痛苦。在我看来，我们的爱情深似大海，高若星辰，宽如浩宇。我今天来见你，在我疲惫、愁苦的心灵中有一股新的力量，那就是为得到更伟大的收获，必须牺牲伟大收获的决心。我决计牺牲在你身边的幸福，以便让你在人们面前体面地生活，远避他人的背弃和压迫……我昨天来这里时，软弱的双脚上拖着沉重的铁镣；而今天，我却带着无视铁镣沉重、不顾路途漫长的决心来到了这个地方。过去，我来这里，好像一个夜行的幻影，心惊胆战；如今，我像一个充满生气的女性，深深感到应该牺牲，晓知痛的价值，一心想保护自己所爱的人，使之免遭愚昧无知之辈欺辱，同时也使之免受她那饥渴心灵的牵累。过去，我坐在你的面前，活像一个颤抖的影子；今天，我来到这里，要在神圣的阿施塔特女神和被钉在十字架上的耶稣面前，让你一睹我的真实面目。我是生长在阴影下的一棵树，如今已伸出枝条，以便在日光下摇曳一个时辰……亲爱的，我是来同你告别的；就让我们的告别像我们的爱情一样伟大、庄重，像熔金的烈火一样，使金光更加灿烂。”

赛勒玛没有给我留下说话和争辩的余地，而是望着我，双目闪着光芒，那光芒将我的身心紧紧拥抱。这时，她的脸上罩起庄严的面纱，俨然像一位令人严肃起敬的女王。随后，她带着我从未见过的柔情扑到我的怀里，用她那光滑的手臂搂住我的脖子，久久地热吻我的双唇，唤醒了我体内的活力，激发了我心灵中的隐秘，使被我称作“我”的实体自我背叛整个世界，无声地屈从于神灵天规；把赛勒玛的胸膛作为神殿，将她的心灵当作圣殿，顶礼膜拜，毕恭毕敬。

＊＊＊

夕阳落山，最后的余晖从花园、园林中消隐了。赛勒玛抖了抖身子，站在神殿中央，久久望着殿的墙壁和角落，仿佛想把她的双目之光全部倾在那些壁画和雕饰上。之后，她向前移动稍许，虔诚地跪在十字架上的耶稣像前一次又一次地亲吻着耶稣那受伤的双脚，低声细语地说：

“耶稣啊，我选定了你的十字架，抛弃了阿施塔特女神的欢乐。我要用芒刺代替桂花枝，编成花环，戴在自己的头上；我要用我的血和泪替代香水浴身；我要用盛美酒和多福河水的杯子饮下酸酒和苦西瓜汁。请你让我加入你那以弱为强的信徒行列，让我和那些由你选定的、将心上的忧愁当作欢乐的人们一起走向髑髅地吧！”

随后，她站起来，回头望着我说：

“现在，我将高高兴兴地回到群魔乱舞的黑暗的洞穴中去，亲爱的，你不要怜悯我，莫为我而感到难过！因为看见过上帝影子的心灵，是不会惧怕魔影的；一睹天堂盛果的眼睛，人间的痛苦无法再使之合上。”

赛勒玛身裹绸衣，走出了那座神殿，只留下我独自迷惘、彷徨、沉思，终于被带入了梦中幻景：神端坐宝座，天使记录着人的功过，精灵高声诵读生活悲剧，仙女吟唱爱情、悲伤和永恒之歌。

当我从这沉醉里苏醒过来时，夜色已用它那漆黑的幕幔笼罩了万物。我发现自己正在那些园林中踱步，耳朵仍在响着赛勒玛说过的那些话的回音，她的一动一静、面部表情和手势姿态一次又一次浮现在我的心灵中。当告别及其后的孤寂、思念的痛苦现实展现在我面前时，我的思想凝固了，我的心弦松弛了，第一次晓得人即使生下来时是自由的，却始终是先辈们制定的残酷清规戒律的奴隶；那被我们想象为天定秘密的命运，即是今天屈服于昨天，明天必向今日倾向让步。从那天夜里直到现在，我曾多少次思考使赛勒玛宁死勿生的心理规律；我又多少次将牺牲的崇高与叛逆者幸福进行比较，以便察看哪个更伟大、更壮美。但是，直至现在，我只明白了一条真理，那便是：真诚使一切行为变得美好、高尚；赛勒玛正是真诚的标志，虔诚的化身。

————————————————————

(1) 格拉纳达、科尔多瓦和塞维利亚均为今西班牙的南部城市。公元8世纪，阿拉伯人曾征服这些地方，留下了许多阿拉伯伊斯兰文化古迹。

救星

赛勒玛结婚五年，未曾生一男半女。一个孩子，可使夫妻间建立起精神联系；孩子的微笑，能拉近相互厌恶的两颗心灵，如同黎明将黑夜的末尾与白日的开端连接在一起。

不育女子，在任何地方都会遭冷眼。因为自私心理向多数男人这样描述前景：生命的继续在于子嗣体躯。因此，他们要求生儿育女，以便他们永生在大地上。

实利主义男子看待不育妻子，如同看慢性自杀。因此，他厌恶她，遗弃她，希望她死，仿佛她是一个想置他于死地的背信弃义的仇敌。曼苏尔贝克就是一个实利主义者，像黄土一样平庸、钢铁一样冷酷、墓地一样贪婪。他渴望有个儿子，继承他的姓名和性格；正是这种渴望使他讨厌可怜的赛勒玛；在他的的眼里，赛勒玛的美德，变成了不可宽恕的罪恶。

生长在山洞里的树不会结果，屈居生活阴影下的赛勒玛不可能生育。夜莺不会在笼子里筑巢，已防将奴隶身份传给雏鸟。赛勒玛是个不幸囚徒，苍天没有把她的生命分成两个俘虏。山谷里的鲜花，本是太阳的温情与大自然的恋意相结合生下的孩子；人类的孩子，则是爱情与怜悯孕出来的鲜花。赛勒玛在那座建在贝鲁特角海边的豪宅里，从来没有感受到怜悯的气息和温情的触摸。但是，她常在夜深人静之时向苍天祈祷，求主赐予她一个孩子，期望孩子用他那玫瑰色的手指揩干她的眼泪，用他的目光驱散她心中的死神幻影。

赛勒玛苦心祈祷，致使天空中响彻祷告声和恳求声。她虔诚求救，呼唤声驱散了乌云。苍天听到了她的呼声，把一支充满甜蜜情感的欢歌播入了她的腹中，终于让她在结婚五个年头之后，准备做母亲，一扫她的屈辱了。

生长在山洞里的树要开花结果了。

被关在笼中的夜莺要用自己翅膀上的翎羽筑巢了。

被丢在脚下的六弦琴，已被放在东方吹来的微风口上，等待风波吹动它剩余的琴弦了。

可怜的赛勒玛伸出她那戴着锁链的双臂，就要接受苍天的赐赠了。

一个不育的女人，一旦永恒规律让她准备做母亲，她的欢快心情是生活中的其他欢乐所不能与之相比的。春天苏醒时的壮美与黎明带来的所有欢乐，全都聚集在权利曾被上帝剥夺、随后又蒙赐予的女人的胸间。

世间没有比腹中胎儿里放出来的光芒更灿烂夺目的了。

当四月漫步在丘山和坡地时，赛勒玛十月怀胎，就要产下第一个胎儿了。仿佛大自然已与她约定好，开始生出百花，并用温暖襁褓包裹青草婴儿。

等待的数月过去了，赛勒玛盼着解脱之日，就像出门人盼着启明星升起。她透过泪帘看未来，看到未来闪着光；透过眼泪看黑暗的东西常常闪烁光芒。

一天夜里，黑暗阴影在贝鲁特角的住宅区里游荡。赛勒玛躺在床上，阵痛已经开始。生与死在她的床边激烈地搏斗着。医生和接生婆站在那里，准备为这个世界送来一位新客。路上已静下来，不见行人来往，海浪的歌声也已低沉下来，只听到曼苏尔贝克·伽里卜的家宅窗里传出高声喊叫……那是生命与生命分离的喊声……那是虚无太空中求生欲望的呼声……那是人的有限力量在无限力量静默面前发出的呐喊……那是躺在生与死两位巨神脚下的柔弱的赛勒玛的喊声。

东方透出黎明曙光之时，赛勒玛生下一个男婴。当她听到婴儿初啼声时，她睁开由于疼痛而合上的双眼，向四周张望，看到房间里满是笑脸……当她再次定睛凝视时，发现生与死仍在她的床边搏斗，于是她又合上了眼，第一次喊道：

“我的孩子啊！”

接生婆用丝绸襁褓把婴儿裹好，放在母亲对面，而医生却用忧愁的目光望着赛勒玛，不时默默摇头。

欢乐声惊醒了部分邻居，他们纷纷穿着睡衣去向孩子的父亲道贺，而医生却用慈悲的目光望着母子。

仆人们急忙去向曼苏尔贝克报告后继有人的喜讯，盼望得到赏钱，而医生一直站在那里，用绝望的目光凝视着赛勒玛和她的婴儿。

太阳出来了。赛勒玛将孩子抱近乳房，孩子第一次睁开眼睛，望着她的眼睛，随之一阵抽搐，便最后一次闭上了眼睛。医生走过去，将孩子从她的双臂间抱走，但见两颗硕大泪珠夺眶滚落在他的面颊上，随后低声细语道：

“这是位匆匆来去的过客啊！”

孩子死了，而本区的居民们还在大厅里与孩子的父亲一道欢庆，祝曼苏尔贝克先生长寿呢！可怜的赛勒玛凝视着医生，高声喊道：

“把孩子给我，让我抱抱！”

当她再度凝神注目时，发现死与生依然在她的床边搏斗着。

孩子死了，而庆贺孩子降生的人们依旧把盏碰杯，欢声一浪高过一浪。

孩子与黎明一起出生，在日出时分死去，哪个人能将时间丈量一下，并且告诉我们：从黎明到日出这段时间，是不是比一些民族从崛起到衰亡的岁月更暂短呢？

孩子像念头一样产生，似叹气一样死去，若阴影一样消隐，他使赛勒玛尝到了母性的滋味，但他既没有让她幸福，也没有来得及把死神的手从她的心头移开。

那是一个短暂的生命，自夜末开始，随着白日到来结束，正如一滴朝露，从黑夜眼中淌出，随即被晨光手指揩干。

那是永恒法则刚刚吐出一个字眼，旋即后悔，随之将它送回永久沉寂中去……

那是一颗珍珠，涨潮将之刚刚抛到岸边，退潮又把它卷入大海深处……

那是一朵百合花，刚从生命的花芯中绽放出来，便在死神脚下被踩得粉碎……

那是一位贵客，赛勒玛急切地盼他到来，但他却刚来就走了；两扇门刚刚开启，他已影踪全无……

那是一个胎儿，刚刚长成孩子，便已化成了泥土。这就是人的一生，而且是民族的一生，也是太阳、月亮、星辰的一生。赛勒玛把目光转向医生，无限思念地叹了口气，高声喊道：

“把我的儿子给我，让我抱抱他……把我的孩子给我，让我给他喂奶……”

医生低下头，哽咽得几乎说不出话来：

“太太，孩子……他……死啦……你要坚强些，要忍耐，好好活下去。”

赛勒玛一声大喊，随之沉默片刻。接着，她高兴地微微一笑，容光焕发，仿佛知道了一件不曾知晓的什么事，平静地说：

“把我孩子的尸体给我，让他死了也要靠近我的身旁。”

医生把死婴抱起来，放在她的怀里。赛勒玛把死婴紧紧抱在胸前，将脸转向墙壁，对死婴说：

“孩子，你是来带我走的。你是给我指引一条通向彼岸的道路的。孩子，我就在这儿，你在前面领路，让我们一起走出这黑暗洞穴吧！”

片刻之后，阳光透过窗帘射进房间，洒落在躺在床上的两具尸体上；那床由母性的庄严守护，被死神的翅膀遮盖着。

医生哭着走出房间。当他来到大厅里，道喜者们的欢呼立即被号哭声所替代。曼苏尔贝克没有大声喊叫，没有叹气，既没有淌一滴眼泪，也没有说一句话，一直呆站在那里，如同一尊塑像，右手还握着酒杯。

＊＊＊

第二天，赛勒玛身穿白色婚纱，被放入雪白天鹅绒衬里的棺材里。她的孩子则裹着襁褓，母亲那寂静的怀抱则做了他的棺木和坟墓。

人们抬着一口棺材中的两具尸体，缓步走去；那缓慢脚步酷似临终者的心脏搏动。送葬的人们朝前走去，我夹在他们中间，谁也不认识我，无从知道我的心情。

人们到达墓地，大主教保罗·伽里卜挺直站着，开始吟诵赞美诗，念咒语。祭司们站在大主教周围，唱圣歌、做祈祷，他们那阴暗的脸上毫无表情，蒙着一层心不在焉的面纱。

当人们把棺材放入墓坑时，一个站着的人低声说：

“这是我第一次看见两具尸体合用一口棺材……”

另一个人说：

“仿佛孩子是带母亲走的。目的在于把母亲从其丈夫的暴虐和冷酷中拯救出来。”

又有一个人说：

“你们仔细瞧瞧曼苏尔贝克那张脸，他正瞪着两只玻璃眼望天，仿佛他没有在一天之中丧妻又失子。”

还有一个人说：

“明天，他的大主教叔叔会给他娶一个更有钱、更健壮的婆娘。”

祭司们不住诵经、祈祷，直到掘墓工将坟土堆好。接着，送殡的人们一个一个地走近大主教和她的侄子，用种种善言劝二人忍耐节哀和安慰叔侄俩。我则孤零零地站在那里，没有人对我的灾难表示慰问，好像赛勒玛母子不是我最亲近的人。

送殡的人们回去了，只剩下一个掘墓工站在那座新坟墓旁，手里握着锹和铲。我走近他，问道：

“你还记得法里斯·凯拉麦的坟墓在什么地方吗？”

他久久望着我，然后指着赛勒玛的坟，说：

“就在这个坟坑里。他的女儿躺在他的怀里，而女儿的怀里还抱着自己的小儿子。我用这把锹，把他们全埋在土里了。”

我对他说：

“师傅，你把我的心也埋在了这个坑里。你的双臂真有力气！”

掘墓工的身影消失在松林后，我再也忍耐不住，扑在赛勒玛的坟上，痛悼失声，泪淌不止。

The Life of Love

Spring

Come, my beloved; let us walk amidst the knolls,
For the snow is water, and Life is alive from its
Slumber and is roaming the hills and valleys.
Let us follow the footprints of Spring into the
Distant fields, and mount the hilltops to draw
Inspiration high above the cool green plains.

Dawn of Spring has unfolded her winter-kept garment
And placed it on the peach and citrus trees; and
They appear as brides in the ceremonial custom of
the Night of Kedre.

The sprigs of grapevine embrace each other like
Sweethearts, and the brooks burst out in dance
Between the rocks, repeating the song of joy;
And the flowers bud suddenly from the heart of
Nature, like foam from the rich heart of the sea.

Come, my beloved; let us drink the last of Winter's
Tears from the cupped lilies, and soothe our spirits
With the shower of notes from the birds, and wander
In exhilaration through the intoxicating breeze.
Let us sit by that rock, where violets hide; let us
Pursue their exchange of the sweetness of kisses.

Summer

Let us go into the fields, my beloved, for the
Time of harvest approaches, and the sun's eyes
Are ripening the grain.
Let us tend the fruit of the earth, as the
Spirit nourishes the grains of Joy from the
Seeds of Love, sowed deep in our hearts.
Let us fill our bins with the products of
Nature, as life fills so abundantly the
Domain of our hearts with her endless bounty.
Let us make the flowers our bed, and the
Sky our blanket, and rest our heads together
Upon pillows of soft hay.
Let us relax after the day's toil, and listen
To the provoking murmur of the brook.

Autumn

Let us go and gather grapes in the vineyard
For the winepress, and keep the wine in old
Vases, as the spirit keeps Knowledge of the
Ages in eternal vessels.

Let us return to our dwelling, for the wind has
Caused the yellow leaves to fall and shroud the
Withering flowers that whisper elegy to Summer.
Come home, my eternal sweetheart, for the birds
Have made pilgrimage to warmth and lest the chilled
Prairies suffering pangs of solitude. The jasmine
And myrtle have no more tears.

Let us retreat, for the tired brook has
Ceased its song; and the bubblesome springs
Are drained of their copious weeping; and
Their cautious old hills have stored away
Their colourful garments.

Come, my beloved; Nature is justly weary
And is bidding her enthusiasm farewell
With quiet and contented melody.

Winter

Come close to me, oh companion of my full life;
Come close to me and let not Winter's touch
Enter between us. Sit by me before the hearth,
For fire is the only fruit of Winter.

Speak to me of the glory of your heart, for
That is greater than the shrieking elements
Beyond our door
Bind the door and seal the transoms, for the
Angry countenance of the heaven depresses my
Spirit, and the face of our snow-laden fields
Makes my soul cry.

Feed the lamp with oil and let it not dim, and
Place it by you, So I can read with tears what
Your life with me has written upon your face.

Bring Autumn's wine. Let us drink and sing the
Song of remembrance to Spring's carefree sowing,
And Summer's watchful tending, and Autumn's
Reward in harvest.

Come close to me, oh beloved of my soul; the
Fire is cooling and fleeing under the ashes.
Embrace me, for I fear loneliness; the lamp is
Dim, and the wine which we pressed is closing
Our eyes. Let us look upon each other before
They are shut.
Find me with your arms and embrace me; let
Slumber then embrace our souls as one
Kiss me, my beloved, for Winter has stolen
All but our moving lips.

You are close by me, My Forever.
How deep and wide will be the ocean of Slumber,
And how recent was the dawn！

A Poet's Death is His Life

The dark wings of night enfolded the city upon which Nature had spread a pure white garment of snow; and men deserted the streets for their houses in search of warmth, while the north wind probed in contemplation of laying waste the gardens. There in the suburb stood an old hut heavily laden with snow and on the verge of falling. In a dark recess of that hovel was a poor bed in which a dying youth was lying, staring at the dim light of his oil lamp, made to flicker by the entering winds. He a man in the spring of life who foresaw fully that the peaceful hour of freeing himself from the clutches of life was fast nearing. He was awaiting Death's visit gratefully, and upon his pale face appeared the dawn of hope; and on his lops a sorrowful smile; and in his eyes forgiveness.

He was poet perishing from hunger in the city of living rich. He was placed in the earthly world to enliven the heart of man with his beautiful and profound sayings. He as noble soul, sent by the Goddess of Understanding to soothe and make gentle the human spirit. But alas！He gladly bade the cold earth farewell without receiving a smile from its strange occupants.

He was breathing his last and had no one at his bedside save the oil lamp, his only companion, and some parchments upon which he had inscribed his heart's feeling. As he salvaged the remnants of his withering strength he lifted his hands heavenward; he moved his eyes hopelessly, as if wanting to penetrate the ceiling in order to see the stars from behind the veil clouds.

And he said, “Come, oh beautiful Death; my soul is longing for you. Come close to me and unfasten the irons life, for I am weary of dragging them. Come, oh sweet Death, and deliver me from my neighbours who looked upon me as a stranger because I interpret to them the language of the angels. Hurry, oh peaceful Death, and carry me from these multitudes who left me in the dark corner of oblivion because I do not bleed the weak as they do. Come, oh gentle Death, and enfold me under your white wings, for my fellowmen are not in want of me. Embrace me, oh Death, full of love and mercy; let your lips touch my lips which never tasted a mother's kiss, not touched a sister's cheeks, not caresses a sweetheart's fingertips. Come and take me, by beloved Death.”

Then, at the bedside of the dying poet appeared an angel who possessed a supernatural and divine beauty, holding in her hand a wreath of lilies. She embraced him and closed his eyes so he could see no more, except with the eye of his spirit. She impressed a deep and long and gently withdrawn kiss that left and eternal smile of fulfilment upon his lips. Then the hovel became empty and nothing was lest save parchments and papers which the poet had strewn with bitter futility.

Hundreds of years later, when the people of the city arose from the diseases slumber of ignorance and saw the dawn of knowledge, they erected a monument in the most beautiful garden of the city and celebrated a feast every year in honour of that poet, whose writings had freed them. Oh, how cruel is man's ignorance！

The Creation

The God separated a spirit from Himself and fashioned it into Beauty. He showered upon her all the blessings of gracefulness and kindness. He gave her the cup of happiness and said, “Drink not from this cup unless you forget the past and the future, for happiness is naught but the moment.” And He also gave her a cup of sorrow and said, “Drink from this cup and you will understand the meaning of the fleeting instants of the joy of life, for sorrow ever abounds.”

And the God bestowed upon her a love that would desert he forever upon her first sigh of earthly satisfaction, and a sweetness that would vanish with her first awareness of flattery.

And He gave her wisdom from heaven to lead to the all-righteous path, and placed in the depth of her heart and eye that sees the unseen, and created in he an affection and goodness toward all things. He dressed her with raiment of hopes spun by the angels of heaven from the sinews of the rainbow. And He cloaked her in the shadow of confusion, which is the dawn of life and light.

Then the God took consuming fire from the furnace of anger, and searing wind from the desert of ignorance, and sharp-cutting sands from the shore of selfishness, and coarse earth from under the feet of ages, and combined them all and fashioned Man. He gave to Man a blind power that rages and drives him into a madness which extinguishes only before gratification of desire, and placed life in him which is the spectre of death.

And the god laughed and cried. He felt an overwhelming love and pity for Man, and sheltered him beneath His guidance.

Vision

There in the middle of the field, by the side of a crystalline stream, I saw a bird-cage whose rods and hinges were fashioned by an expert's hands. In one corner lay a dead bird, and in another were two basins—one empty of water and the other of seeds. I stood there reverently, as if the lifeless bird and the murmur of the water were worthy of deep silence and respect—something worth of examination and meditation by the heard and conscience.

As I engrossed myself in view and thought, I found that the poor creature had died of thirst beside a stream of water, and of hunger in the midst of a rich field, cradle of life; like a rich man locked inside his iron safe, perishing from hunger amid heaps of gold.

Before my eyes I saw the cage turned suddenly into a human skeleton, and the dead bird into a man's heart which was bleeding from a deep wound that looked like the lips of a sorrowing woman. A voice came from that wound saying, “I am the human heart, prisoner of substance and victim of earthly laws.

“In God's field of Beauty, at the edge of the stream of life, I was imprisoned in the cage of laws made by man.

“In the centre of beautiful Creation I died neglected because I was kept from enjoying the freedom of God's bounty.

“Everything of beauty that awakens my love and desire is a disgrace, according to man's conceptions; everything of goodness that I crave is but naught, according to his judgment.

“I am the lost human heart, imprisoned in the foul dungeon of man's dictates, tied with chains of earthly authority, dead and forgotten by laughing humanity whose tongue is tied and whose eyes are empty of visible tears.”

All these words I heard, and I saw them emerging with a stream of ever thinning blood from that wounded heart.

More was said, but my misted eyes and crying should prevented further sight or hearing.

The Widow and Her Son

Night fell over North Lebanon and snow was covering the villages surrounded by the Kadeesha Valley, giving the fields and prairies the appearance of a great sheet of parchment upon which the furious Nature was recording her many deeds. Men came home from the streets while silence engulfed the night.

In a lone house near those villages lived a woman who sat by her fireside spinning wool, and at her side was her only child, staring now at the fire and then at his mother.

A terrible roar of thunder shook the house and the little boy shook with fright. He threw his arms about his mother, seeking protection from Nature in her affection. She took him to her bosom and kissed him; then she say him on her lap and said, “Do not fear, my son, for Nature is but comparing her great power to man's weakness. There is a Supreme Being beyond the falling snow and the heavy clouds and the blowing wind, and He knows the needs of the earth, for He made it; and He looks upon the weak with merciful eyes.

“Be brave, my boy. Nature smiles in Spring and laughs in Summer and yawns in Autumn, but now she is weeping; and with her tears she waters life, hidden under the earth.

“Sleep, my dear child; your father is viewing us from Eternity. The snow and thunder bring us closer to him at this time.

“Sleep, my beloved, for this white blanket which makes us cold, keeps the seeds warm, and these war—like things will produce beautiful flowers when Nisan comes.

“Thus, my child, man cannot reap love until after sad and revealing separation, and bitter patience, and desperate hardship. Sleep, my little boy; sweet dreams will find your soul who is unafraid of the terrible darkness of night and the biting frost.”

The little boy looked upon his mother with sleep-laden eyes and said, “Mother, my eyes are heavy, but I cannot go to bed without saying my prayer.”

The woman looked at his angelic face, her vision blurred by misted eyes, and said, “Repeat with me, my boy—‘God, have mercy on the poor and protect them from the winter; warm their thin-clad bodies with Thy merciful hands; look upon the orphans who are sleeping in wretched houses, suffering from hunger and cold. Hear, oh Lord, the call of widows who are helpless and shivering with fear for their young. Open, oh Lord, the hearts of all humans, that they may see the misery of the weak. Have mercy upon the sufferers who knock on doors, and lead the wayfarers into warm places. Watch, oh Lord, over the little birds and protect the trees and fields from the anger of the storm; for Thou art merciful and full of love.’”

As Slumber captured the boy's spirit, his mother placed him in the bed and kissed his eyes with quivering lips. Then she went back and sat by the hearth, spinning the wool to make him raiment.

Before the Throne of Beauty

One heavy day I ran away from the grim face of society and the dizzying clamour of the city and directed my weary step to the spacious alley. I pursued the beckoning course of the rivulet and the musical sounds of the birds until I reached a lonely spot where the flowing branches of the trees prevented the sun from the touching the earth.

I stood there, and it was entertaining to my soul—my thirsty soul who had seen naught but the mirage of life instead of its sweetness.

I was engrossed deeply in thought and my spirits were sailing the firmament when a hour, wearing a sprig of grapevine that covered part of her naked body, and a wreath of poppies about her golden hair, suddenly appeared to me. As she realized my astonishment, she greeted me saying, “Fear me not; I am the Nymph of the Jungle.”

“How can beauty like yours be committed to live in this place? Please tell me who your are, and whence you come?” I asked. She sat gracefully on the green grass and responded, “I am the symbol of nature！I am the ever virgin your forefathers worshipped, and to my honour they erected shrines and temples at Baalbek and Jbeil.” And I dared say, “But those temples and shrines were laid waste and the bones of my adoring ancestors became a part of the earth; nothing was left to commemorate their goddess save a pitiful few and the forgotten pages in the book of history.”

She replied, “Some goddesses live in the lives of their worshippers and die in their deaths, while some live an eternal and infinite life. My life is sustained by the world of beauty which you will see where ever you rest your eyes, and this beauty is nature itself; it is the beginning of the shepherds joy among the hills, and a villagers happiness in the fields, and the pleasure of the awe filled tribes between the mountains and the plains. This Beauty promotes the wise into the throne the truth.”

Then I said, “Beauty is a terrible power！” And she retorted, “Human beings fear all things, even yourselves. You fear heaven, the source of spiritual peace; you fear nature, the haven of rest and tranquillity; you fear the God of goodness and accuse him of anger, while he is full of love and mercy.”

After a deep silence, mingled with sweet dreams, I asked, “Speak to me of that beauty which the people interpret and define, each one according to his own conception; I have seen her honoured and worshipped in different ways and manners.”

She answered, “Beauty is that which attracts your soul, and that which loves to give and not to receive. When you meet Beauty, you feel that the hands deep within your inner self are stretched forth to bring her into the domain of your heart. It is the magnificence combined of sorrow and joy; it is the Unseen which you see, and the Vague which you understand, and the Mute which you hear—it is the Holy of Holies that begins in yourself and ends vastly beyond your earthly imagination.”

Then the Nymph of the Jungle approached me and laid her scented hands upon my eyes. And as she withdrew, I found me alone in the valley. When I returned to the city, whose turbulence no longer vexed me, I repeated her words： “Beauty is that which attracts your soul, and that which loves to give and not to receive.”

The Palace and the Hut

Part One

As night fell and the light glittered in the great house, the servants stood at the massive door awaiting the coming of the guests; and upon their velvet garments shown golden buttons.

The magnificent carriages drew into the palace park and the nobles entered, dressed in gorgeous raiment and decorated with jewels. The instruments filled the air with pleasant melodies while the dignitaries danced to the soothing music.

At midnight the finest and most palatable foods were served on a beautiful table embellished with all kinds of the rarest flowers. The feasters dined and drank abundantly, until the sequence of the wine began to play its part. At dawn the throng dispersed boisterously, after spending a long night of intoxication and gluttony which hurried their worn bodies into their deep beds with unnatural sleep.

Part Two

At eventide, a man attired in the dress of heavy work stood before the door of his small house and knocked at the door. As it opened, he entered and greeted the occupants in a cheerful manner, and then sat between his children who were playing at the fireplace. In a short time, his wife had the meal prepared and they sat at a wooden table consuming their food. After eating they gathered around the oil lamp and talked of the day's events. When the early night had lapsed, all stood silently and surrendered themselves to the King of Slumber with a song of praise and a prayer of gratitude on their lips.

Two Infants

A prince stood on the balcony of his palace addressing a great multitude summoned for the occasion and said, “Let me offer you and this whole fortunate country my congratulations upon the birth of a new prince who will carry the name of my noble family, and of whom you will be justly proud. He is the new bearer of a great and illustrious ancestry, and upon him depends the brilliant future of this realm. Sing and be merry！” The voices of the throngs, full of joy and thankfulness, flooded the sky with exhilarating song, welcoming the new tyrant who would affix the yoke of oppression to their necks by ruling the weak with bitter authority, and exploiting their bodies and killing their souls. For that destiny, the people were singing and drinking ecstatically to the heady of the new Emir.

Another child entered life and that kingdom at the same time. While the crowds were glorifying the strong and belittling themselves by singing praise to a potential despot, and while the angels of heaven were weeping over the people's weakness and servitude, a sick woman was thinking. She lived in an old, deserted hovel and, lying in her hard bed beside her newly born infant wrapped with ragged swaddles, was starving to death. She was a penurious and miserable young wife neglected by humanity; her husband had fallen into the trap of death set by the prince's oppression, leaving a solitary woman to whom God had sent, that night, a tiny companion to prevent her from working and sustaining life.

As the mass dispersed and silence was restored to the vicinity, the wretched woman placed the infant on her lap and looked into his face and wept as if she were to baptize him with tears. And with a hunger weakened voice she spoke to the child saying, “Why have you left the spiritual world and come to share with me the bitterness of earthly life? Why have you deserted the angels and the spacious firmament and come to this miserable land of humans, filled with agony, oppression, and heartlessness? I have nothing to give you except tears; will you be nourished on tears instead of milk? I have no silk clothes to put on you; will my naked, shivering arms give you warmth? The little animals graze in the pasture and return safely to their shed; and the small birds pick the seeds and sleep placidly between the branches. But you, my beloved, have naught save a loving but destitute mother.”

Then she took the infant to her withered breast and clasped her arms around him as if wanting to join the two bodies in one, as before. She lifted her burning eyes slowly toward heaven and cried, “God！Have mercy on my unfortunate countrymen！”

At that moment the clouds floated from the face of the moon, whose beams penetrated the transom of that poor home and fell upon two corpses.

Leave Me, My Blamer

Leave me, my blamer,
For the sake of the love
Which unites your soul with
That of your beloved one;
For the sake of that which
Joins spirit with mothers
Affection, And ties your
Heart with filial love. Go,
And leave me to my own
Weeping heart.

Let me sail in the ocean of
My dreams; Wait until Tomorrow
Comes, for tomorrow is free to
Do with me as he wishes. Your
Laying is naught but shadow
That walks with the spirit to
The tomb of abashment, and shows
Heard the cold, solid earth.

I have a little heart within me
And I like to bring him out of
His prison and carry him on the
Palm of my hand to examine him
In depth and extract his secret.
Aim not your arrows at him, lest
He takes fright and vanish 'ere he
Pours the secret blood as a
Sacrifice at the altar of his
Own faith, given him by Deity
When he fashioned him of love and beauty.

The sun is rising and the nightingale
Is singing, and the myrtle is
Breathing its fragrance into space.
I want to free myself from the
Quilted slumber of wrong.
Do not Detain me, my blamer！

Cavil me not by mention of the
Lions of the forest or the
Snakes of the valley, for
Me soul knows no fear of earth and
Accepts no warning of evil before
Evil comes.

Advise me not, my blamer, for
Calamities have opened my heart and
Tears have cleansed my eyes, and
Errors have taught me the language
Of the hearts.

Talk not of banishment, for conscience
Is my judge And he will justify me
And protect me if I am innocent, and
Will deny me of life if I am a criminal.

Love's procession is moving;
Beauty is waving her banner;
Youth is sounding the trumpet of joy;
Disturb not my contrition, my blamer.
Let me walk, for the path is rich
With roses and mint, and the air
Is scented with cleanliness.

Relate not the tales of wealth and
Greatness, for my soul is rich
With bounty and great with God's glory.

Speak not of peoples and laws and
Kingdoms, for the whole earth is
My birthplace and all humans are
My brothers.

Go from me, for you are taking away
Life—giving repentance and bringing
Needless words.

A Lover's Call

Where are you, my beloved? Are you in that little
Paradise, watering the flowers who look upon you
As infants look upon the breast of their mothers?

Or are you in your chamber where the shrine of
Virtue has been placed in your honour, and upon
Which you offer my heart and soul as sacrifice?

Or amongst the books, seeking human knowledge,
While you are replete with heavenly wisdom?

Oh companion of my soul, where are you? Are you
Praying in the temple? Or calling Nature in the
Field, haven of your dreams?

Are you in the huts of the poor, consoling the
Broken-hearted with the sweetness of your soul, and
Filling their hands with your bounty?

You are God's spirit everywhere;
You are stronger than the ages.

Do you have memory of the day we met, when the halo of
Your spirit surrounded us, and the Angels of Love
Floated about, singing the praise of the soul's deed?

Do you recollect our sitting in the shade of the
Branches, sheltering ourselves from humanity, as the ribs
Protect the divine secret of the heart from injury?

Remember you the trails and forest we walked, with hands
Joined, and our heads leaning against each other, as if
We were hiding ourselves within ourselves?

Recall you the hour I bade you farewell,
And the Maritime kiss you placed on my lips?
That kiss taught me that joining of lips in love
Reveals heavenly secrets which the tongue cannot utter！

That kiss was introduction to a great sigh,
Like the Almighty's breath that turned earth into man.

That sigh led my way into the spiritual world
Announcing the glory of my soul; and there
It shall perpetuate until again we meet.

I remember when you kissed me and kissed me,
With tears coursing your cheeks, and you said,
“Earthly bodies must often separate for earthly purpose,
And must live apart impelled by worldly intent.

“But the spirit remains joined safely in the hands of
Love, until death arrives and takes joined souls to God.
“Go, my beloved; love has chosen you her delegate;
Over her, for she is beauty who offers to her follower
The cup of the sweetness of life.
As for my own empty arms, your love shall remain my
Comforting groom; you memory, my eternal wedding.”

Where are you now, my other self? Are you awake in
The silence of the night? Let the clean breeze convey
To you my heart's every beat and affection.

Are you fondling my face in your memory? That image
Is no longer my own, for Sorrow has dropped his
Shadow on my happy countenance of the past.

Sobs have withered my eyes which reflected your beauty
And dried my lips which you sweetened with kisses.

Where are you, my beloved? Do you hear my weeping
From beyond the ocean? Do you understand my need?
Do you know the greatness of my patience?

Is there any spirit in the air capable of conveying
To you the breath of this dying youth? Is there any
Secret communication between angels that will carry to
You my complaint?

Where are you, my beautiful star? The obscurity of life
Has cast me upon its bosom; sorrow has conquered me.

Sail your smile into the air; it will reach and enliven me！
Breathe your fragrance into the air; it will sustain me！

Where are you, my beloved?
Oh, how great is Love！
And how little am I！

The Criminal

A young man of strong body, weakened by hunger, sat on the walker's portion of the street stretching his hand toward all who passed, begging and repeating his hand toward all who passed, begging and repeating the sad song of his defeat in life, while suffering from hunger and from humiliation.

When night came, his lips and tongue were parched, while his hand was still as empty as his stomach.

He gathered himself and went out from the city, where he sat under a tree and wept bitterly. Then he lifted his puzzled eyes to heaven while hunger was eating his inside, and he said, “Oh Lord, I went to the rich man and asked for employment, but he turned me away because of my shabbiness; I knocked at the school door, but was forbidden solace because I was empty-handed; I sought any occupation that would give me bread, but all to no avail. In desperation I asked alms, but They worshippers saw me and said ‘He is strong and lazy, and he should not beg.’

“Oh Lord, it is Thy will that my mother gave birth unto me, and now the earth offers me back to You before the Ending.”

His expression then changed. He arose and his eyes now glittered in determination. He fashioned a thick and heavy stick from the branch of the tree, and pointed it toward the city, shouting, “I asked for bread with all the strength of my voice, and was refused. Not I shall obtain it by the strength of my muscles！I asked for bread in the name of mercy and love, but humanity did not heed. I shall take it now in the name of evil！”

The passing years rendered the youth a robber, killer and destroyer of souls; he crushed all who opposed him; he amassed fabulous wealth with which he won himself over to those in power. He was admired by colleagues, envied by other thieves, and feared by the multitudes.

His riches and false position prevailed upon the Emir to appoint him deputy in that city—the sad process pursued by unwise governors. Thefts were then legalized; oppression was supported by authority; crushing of the weak became commonplace; the throngs curried and praised.

Thus does the first touch of humanity's selfishness make criminals of the humble, and make killers of the sons of peace; thus does the early greed of humanity grow and strike back at humanity a thousand fold！

Two Wishes

In the silence of the night Death descended from God toward the earth. He hovered above a city and pierced the dwellings with his eyes. He say the spirits floating on wings of dreams, and the people who were surrendered to the Slumber.

When the moon fell below the horizon and the city became black, Death walked silently among the houses—careful to touch nothing—until he reached a palace. He entered through the bolted gates undisturbed, and stood by the rich man's bed; and as Death touched his forehead, the sleeper's eyes opened, showing great fright.

When he saw the spectre, he summoned a voice mingled with fear and anger, and said, “God away, oh horrible dream; leave me, you dreadful ghost. Who are you? How did you enter this place? What do you want? Leave this place at once, for I am the lord of the house and will call my slaves and guards, and order them to kill you！”

Then Death spoke, softly but with smouldering thunder, “I am Death. Stand and bow！”

The man responded, “What do you want? What have you come here when I have not yet finished my affairs? What see you from strength such as mine? Go to the weak man, and take him away！

“I loathe the sight of your bloody paws and hollow face, and my eyes take sick at your horrible ribbed winds and cadaverous body.”

After a moment of fearful realization he added, “No, No, oh merciful Death！Mind not talk, for even fear reveals what the heart forbids.

“Take a bushelful of my gold, or a handful of my slave's souls, but leave me. I have accounts with Life requiring settling; I have due from people much gold; my ships have not reached the harbour; my demand, but spare my life. Death, I own harems of supernatural beauty; your choice is my gift to you. Give heed, Death—I have but one child, and I love him dearly for he is my only joy in this life. I offer supreme sacrifice—take him, but spare me！”

Death murmured, “You are not rich, but pitifully poor.” Then Death took the hand of that earthly slave, removed his reality, and gave to the angels the heavy task of correction.

And Death walked slowly amidst the dwellings of the poor until he reached the most miserable he could find. He entered and approached a bed upon which a youth slept fitfully. Death touched his eyes; the lad sprang up as he saw Death standing by, and, with a voice full of love and hope he said, “Here I am, my beautiful Death. Accept my soul, for you are the hope of my dreams. Be their accomplishment！Embrace me, oh beloved Death！You are merciful; do not leave me. You are God's messenger; deliver me to Him. You are the right hand of Truth and the heart of Kindness; do not neglect me.

“I have begged for you many times, but you did not come; I have sought you, but you avoided me; I called out to you, but you listened not. You hear me now—embrace my soul, beloved Death！”

Death placed his softened hand upon the trembling lips, removed all reality, and enfolded it beneath his wings for secure conduct. And returning to the sky, Death looked back and whispered his warning：

“Only those return to Eternity.

Who on earth seek out Eternity.”

The Playground of Life

One hour devoted to the pursuit of Beauty
And Love is worth a full century of glory
Given by the frightened weak to the strong.

From that hour comes man's Truth; and
During that century Truth sleeps between
The restless arms of disturbing dreams.

In that hour the soul sees for herself
The Natural law, and for that century she
Imprisons herself behind the law of man;
And she is shackled with irons of oppression.

That hour was the inspiration of the Songs
Of Solomon, and that century was the blind
Power which destroyed the temple of Baalbek.

That hour was the birth of the Sermon on the
Mount, and that century wrecked the castles of
Palmyra and the Tower of Babylon.

That hour was the Hegira of Mohammed and that
Century forgot Allah, Golgotha, and Sinai.
One hour devoted to mourning and lamenting the
Stolen equality of the weak is nobler than a
Century filled with greed and usurpation.

It is at that hour when the heart is
Purified by flaming sorrow and
Illuminated by the torch of Love.
And in that century, desires for truth
Are buried in the bosom of the earth.
That hour is the root which must flourish.
That hour of meditation, the hour of
Prayer, and the hour of a new era of good.

And that century is a life of Nero spent
On self? investment taken solely from
Earthly substance.

This is life.
Portrayed on the stage for ages;
Recorded earthly for centuries;
Lived in strangeness for years;
Sung as a hymn for days;
Exalted but for an hour, but the
Hour is treasured by Eternity as a jewel.

The Poet

He is a link between this and the coming world.
He is
A pure spring from which all thirsty souls may drink.

He is a tree watered by the River of Beauty, bearing
Fruit which the hungry heart craves;
He is a nightingale, soothing the depressed
Spirit with his beautiful melodies;
He is a white cloud appearing over the horizon,
Ascending and growing until it fills the face of the sky.
Then it falls on the flows in the field of Life,
Opening their petals to admit the light.
He is an angel, Sent by the goddess to
Preach the Deity's gospel;
He is a brilliant lamp, unconquered by darkness
And inextinguishable by the wind. It is filled with
Oil by Ihstar of Love, And lighted by Apollon of Music.

He is a solitary figure, robed in simplicity and
Kindness; He sits upon the lap of Nature to draw his
Inspiration, and stays up in the silence of the night,
Awaiting the descending of the spirit.

He is a sower who sows the seeds of his heart in the
Prairies of affection, and humanity reaps the
Harvest for her nourishment.

This is the poet—whom the people ignore in this life,
And who is recognized only when he bids the earthly
World farewell And returns to his arbour in heaven.

This is the poet—who asks naught of
Humanity but a smile
This is the poet—whose spirit ascends and
Fills the firmament with beautiful sayings;
Yet the people deny themselves his radiance.

Until when shall the people remain asleep?
Until when shall they continue to glorify those
Who attain greatness by moments of advantage?
How long shall they ignore those who enable
Them to see the beauty of their spirit,
Symbol of peace and love?
Until when shall human beings honour the dead
And forget the living, who spend their lives
Encircled in misery, and who consume themselves,
Like burning candles to illuminate the way
For the ignorant and lead them into the path of light?

Poet, you are the life of this life, And you have
Triumphed over the ages of despite their severity.

Poet, you will one day rule the hearts, and
Therefore, your kingdom has no ending.
Poet, examine your crown of thorns; You will
Find concealed in it a budding wreath of laurel.

The Beauty of Death

Part One—The Calling

Let me sleep, for my soul is intoxicated with love and
Let me rest, for my spirit has had its bounty of days and nights;
Light the candles and burn the incense around my bed, and
Scatter leaves of jasmine and roses over my body;
Embalm my hair with frankincense and sprinkle my feet with perfume,
And read what the hand of Death has written on my forehead.

Let me rest in the arms of Slumber, for my open eyes are tired;
Let the silver-stringed lyre quiver and soothe my spirit;
Weave from the harp and lute a veil around my withering heart.

Sing of the past as you behold the dawn of hope in my eyes, for
It's magic meaning is a soft bed upon which my heart rests.

Dry your tears, my friends, and raise your heads as the flowers
Raise their crowns to greet the dawn.
Look at the bride of Death standing like a column of light
Between my bed and the infinite;
Hold your breath and listen with me to the beckoning rustle of
Her white wings.

Come close and bid me farewell; touch my eyes with smiling lips.
Let the children grasp my hands with soft and rosy fingers;
Let the ages place their veined hands upon my head and bless me;
Let the virgins come close and see the shadow of God in my eyes,
And hear the echo of His will racing with my breath.

Part Two—The Ascending

I have passed a mountain peak and my soul is soaring in the
Firmament of complete and unbound freedom;
I am far, far away, my companions, and the clouds are
Hiding the hills from my eyes.
The valleys are becoming flooded with an ocean of silence, and the
Hands of oblivion are engulfing the roads and the houses;
The prairies and fields are disappearing behind a white spectre
That looks like the spring cloud, yellow as the candlelight
And red as the twilight.

The songs of the waves and the hymns of the streams
Are scattered, and the voices of the throngs reduced to silence;
And I can hear naught but the music of Eternity
In exact harmony with the spirit's desires.
I am cloaked in full whiteness;
I am in comfort; I am in peace.

Part Three—The Remains

Unwrap me from this white linen shroud and clothe me
With leaves of jasmine and lilies;
Take my body from the ivory casket and let it rest
Upon pillows of orange blossoms.
Lament me not, but sing songs of youth and joy;
Shed not tears upon me, but sing of harvest and the winepress;
Utter no sigh of agony, but draw upon my face with your
Finger the symbol of Love and Joy.
Disturb not the air's tranquillity with chanting and requiems,
But let your hearts sing with me the song of Eternal Life;
Mourn me not with apparel of black,
But dress in colour and rejoice with me;
Talk not of my departure with sighs in your hearts; close
Your eyes and you will see me with you forevermore.

Place me upon clusters of leaves and
Carry my upon your friendly shoulders and
Walk slowly to the deserted forest.
Take me not to the crowded burying ground Lest my slumber
Be disrupted by the rattling of bones and skulls.
Carry me to the cypress woods And dig my grave where violets
And poppies grow not in the other's shadow;
Let my grave be deep So that the flood will not
Carry my bones to the open valley;
Let my grace be wide, So that the twilight shadows
Will come and sit by me.

Take from me all earthly raiment And place me deep in my
Mother Earth; and place me with care upon my mother's breast.
Cover me with soft earth, And let each handful be mixed
With seeds of jasmine, lilies and myrtle; And when they
Grow above me, And thrive on my body's element they will
Breathe the fragrance of my heart into space;
And reveal even to the sun the secret of my peace;
And sail with the breeze and comfort the wayfarer.

Leave me then, friends—leave me and depart on mute feet,
As the silence walks in the deserted valley;
Leave me to God and disperse yourselves slowly, as the almond
And apple blossoms disperse under the vibration of Nisan's breeze.
Go back to the joy of your dwellings And you will find there
That which Death cannot remove from you and me.
Leave with place, for what you see here is far away in meaning
From the earthly world. Leave me.

Song of the Soul

In the depth of my soul there is
A wordless song—a song that lives
In the seed of my heart.
It refuses to melt with ink on
Parchment; it engulfs my affection
In a transparent cloak And flows
But not upon my lips.

How can I sigh it? I fear it may
Mingle with earthly ether;
To whom shall I sing it?
It dwells In the house of my soul, In fear of
Harsh ears.

When I look into my inner eyes
I see the shadow of its shadow;
When I touch my fingertips
I feel its vibrations.

The deeds of my hands heed its
Presence as a lake must reflect
The glittering stars; My tears
Reveal it, as bright drops of dew
Reveal the secret of a withering rose.
It is a song composed by contemplation,
And published by silence,
And shunned by clamour,
And folded by truth,
And repeated by dreams,
And understood by love,
And hidden by awakening,
And sung by the soul.

It is the song of love;
What Cain or Esau could sing it?

It is more fragrant than jasmine;
What voice could enslave it?

It is heartbound, as a virgin's secret;
What string could quiver it?

Who dares unite the roar of the sea
And the singing of the nightingale?
Who dares compare the shrieking tempest
To the sigh of an infant?
Who dares speak aloud the words
Intended for the heart to speak?
What human dares sing in voice
The song of God?

Song of the Wave

The strong shore is my beloved
And I am his sweetheart.
We are at last united by love, and
Then the moon draws me from him.
I go to him in haste and depart
Reluctantly, with many
Little farewells.

I steal swiftly from behind the
Blue horizon, To cast the silver of
My foam upon the gold of his sand, and
We blend in melted brilliance.

I quench his thirst and submerge his
Heart; he softens my voice and subdues
My temper.
At dawn I recite the rules of love upon
His ears, and he embraces me longingly.

At eventide I sing to him the song of
Hope, and then print smooth kisses upon
His face; I am swift and fearful, but he
Is quiet, patient, and thoughtful. His
Broad bosom soothes my restlessness.
As the tide comes we caress each other,
When it withdraws, I drop to his feet in
Prayer.

Many times have I danced around mermaids
As they rose from the depths and rested
Upon my crest to watch the stars;
Many times have I heard lovers complain
Of their smallness, And I helped them to sigh.

Many times have I teased the great rocks
And fondled them with a smile, but never
Have I received laughter from them;
Many times have I lifted drowning souls
And carried them tenderly to my beloved
Shore. He gives them strength as he
Takes mine.

Many times have I stolen gems from the
Depths and presented them to my beloved
Shore. He takes them in silence, but still
I give for he welcomes me ever.

In the heaviness of night, when all
Creatures seek the ghost of slumber, I
Sit up, singing at one time and sighing
At another. I am awake always.

Alas！Sleeplessness has weakened me！
But I am a lover, and the truth of love
Is strong.
I may be weary, but I shall never die.

Song of the Rain

I am dotted silver threads dropped from heaven
By the gods. Nature then takes me, to adorn
Her fields and valleys.

I am beautiful pearls, plucked from the
Crown of Ishtar by the daughter of Dawn
To embellish the gardens.

When I cry the hills laugh;
When I humble myself the flowers rejoice;
When I bow, all things are elated.

The field and the cloud are lovers
And between them I am a messenger of mercy.
I quench the thirst of one;
I cure the ailment of the other.

The voice of thunder declares my arrival;
The rainbow announces my departure.
I am like earthly life, which begins at
The feet of the mad elements And ends
Under the upraised wings of death.

I emerge from the heard of the sea
Soar with the breeze. When I see a field in
Need, I descend and embrace the flowers and
The trees in a million little ways.

I touch gently at the windows with my
Soft fingers, and my announcement is a
Welcome song. All can hear, but only
The sensitive can understand.

The heat in the air gives birth to me,
But in turn I kill it,
As woman overcomes man with
The strength she takes from him.

I am the sigh of the sea;
The laughter of the field;
The tears of heaven.

So with love—
Sighs from the deep sea of affection;
Laughter from the colourful field of the spirit;
Tears from the endless heaven of memories.

Song of Love

I am the lover's eyes, and the spirit's
Wine, and the heart's nourishment.
I am a rose. My heart opens at dawn and
The virgin kisses me and places me
Upon her breast.

I am the house of true fortune, and the
Origin of pleasure, and the beginning
Of peace and tranquillity. I am the gentle
Smile upon his lips of beauty. When youth
Overtakes me he forgets his toil, and his
Whole life becomes reality of sweet dreams.

I am the poet's elation,
And the artist's revelation,
And the musician's inspiration.

I am a sacred shrine in the heart of a
Child, adored by a merciful mother.

I appear to a heart's cry; I shun a demand;
My fullness pursues the heart's desire;
It shuns the empty claim of the voice.
I appeared to Adam through Eve
And exile was his lot;
Yet I revealed myself to Solomon, and
He drew wisdom from my presence.

I smiled at Helena and she destroyed Tarwada;
Yet I crowned Cleopatra and peace dominated
The Valley of the Nile.

I am like the ages—building today
And destroying tomorrow;
I am like a god, who creates and ruins;
I am sweeter than a violet's sigh;
I am more violent than a raging tempest.

Gifts alone do not entice me;
Parting does not discourage me;
Poverty does not chase me;
Jealousy does not prove my awareness;
Madness does not evidence my presence.

Oh seekers, I am Truth, beseeching Truth;
And your Truth in seeking and receiving
And protecting me shall determine my Behaviour.

Song of Fortune

Man and I are sweethearts
He craves me and I long for him,
But alas！Between us has appeared
A rival who brings us misery.
She is cruel and demanding,
Possessing empty lure.
Her name is Substance.
She follows wherever we go
And watches like a sentinel, bringing
Restlessness to my lover.

I ask for my beloved in the forest,
Under the trees, by the lakes.
I cannot find him, for Substance
Has spirited him to the clamorous
City and placed him on the throne
Of quaking, metal riches.

I call for him with the voice of
Knowledge and the song of Wisdom.
He does not hearken, for Substance
Has enticed him into the dungeon
Of selfishness, where avarice dwells.

I seek him in the field of Contentment,
But I am alone, for my rival has
Imprisoned him in the cave of gluttony
And greed, And locked him there
With painful chains of gold.

I call to him at dawn, when Nature smiles,
But he does not hear, for excess has
Laden his drugged eyes with sick slumber.

I beguile him at eventide, when Silence rules
And the flowers sleep. But he responds not,
For his fear over what the morrow will bring
Shadows his thoughts.

He yearns to love me;
He asks for me in this own acts. But he
Will find me not except in God's acts.
He seeks me in the edifices of his glory
Which he has built upon the bones of others;
He whispers to me from among
His heaps of gold and silver;
But he will find me only by coming to
The house of Simplicity Which God has built
At the brink of the stream of affection.

He desires to kiss me before his coffers,
But his lips will never touch mine, except
In the richness of the pure breeze.
He asks me to share with him his
Fabulous wealth, But I will not forsake God's
Fortune; I will not cast off my cloak of beauty.

He seeks deceit for medium; I seek only
The medium of his heart.
He bruises his heart in his narrow cell;
I would enrich his heart with all my love.

My beloved has learned how to shriek and
Cry for my enemy, Substance; I would
Teach him how to shed tears of affection
And mercy from the eyes of his soul
For all things,
And utter sighs of contentment through
Those tears.

Man is my sweetheart;
I want to belong to him.

Song of the Flower

I am a kind word uttered and repeated
By the voice of Nature;
I am a star fallen from the
Blue tent upon the green carpet.
I am the daughter of the elements
With whom winter conceived;
To whom Spring gave birth; I was
Reared in the lap of Summer and I
Slept in the bed of Autumn.

At dawn I unite with the breeze
To announce the coming of light;
At eventide I join the birds
In bidding the light farewell.

The plains are decorated with
My beautiful colours, and the air
Is scented with my fragrance.

As I embrace Slumber the eyes of
Night watch over me, and as I
Awaken I stare at the sun, which is
The only eye of the day.
I drink dew for wine, and harken to
The voices of the birds, and dance
To the rhythmic swaying of the grass.

I am the lover's gift;
I am the wedding wreath;
I am the memory of a moment of happiness;
I am the last gift of the living to the dead;
I am a part of joy and a part of sorrow.

But I look up high to see only the light,
And never look down to see my shadow.
This is wisdom which man must learn.

Song of Man

I was here from the moment of the
Beginning, and here I am still. And
I shall remain here until the end
Of the world, For there is no
Ending to my grief-stricken being.

I roamed the infinite sky, and
Soared in the ideal world, and
Floated through the firmament. But
Here I am, prisoner of measurement.

I heard the teachings of Confucius;
I listened to Brahma's wisdom;
I sat by Buddha under the Tree of Knowledge.
Yet here I am, existing with ignorance
And heresy.

I was on Sinai when Jehovah approached Moses;
I saw the Nazarene's miracles at the Jordan;
I was in Medina when Mohammed visited.
Yet I here I am, prisoner of bewilderment.

Then I witnessed the might of Babylon;
I learned of the glory of Egypt;
I viewed the warring greatness of Rome.
Yet my earlier teachings showed the
Weakness and sorrow of those achievements.

I conversed with the magicians of Ain Dour;
I debated with the priests of Assyria;
I gleaned depth from the prophets of Palestine.
Yet, I am still seeking truth.

I gathered wisdom from quiet India;
I probed the antiquity of Arabia;
I heard all that can be heard.
Yet, my heart is deaf and blind.

I suffered at the hands of despotic rulers;
I suffered slavery under insane invaders;
I suffered hunger imposed by tyranny;
Yet, I still possess some inner power
With which I struggle to greet each day.

My mind is filled, but my heart is empty;
My body is old, but my heart is an infant.
Perhaps in youth my heart will grow, but I
Pray to grow old and reach the moment of
My return to God. Only then will my heart fill！

I was here from the moment of the
Beginning, and here I am still. And
I shall remain here until the end
Of the world, for there is no
Ending to my grief-stricken being.

A Poet's Voice

Part One

The power of charity sows deep in my heart, and I reap and gather the wheat in bundles and give them to the hungry.

My soul gives life to the grapevine and I press its bunches and give the juice to the thirsty.

Heaven fills my lamp with oil and I place it at my window to direct the stranger through the dark.

I do all these things because I live in them; and if destiny should tie my hands and prevent me from so doing, then death would be my only desire. For I am a poet, and if I cannot give, I shall refuse to receive.

Humanity rages like a tempest, but I sigh in silence for I know the storm must pass away while a sigh goes to God.

Human kinds cling to earthly things, but I seek ever to embrace the torch of love so it will purify me by its fire and sear inhumanity from my heart.

Substantial things deaden a man without suffering; love awakens him with enlivening pains.

Humans are divided into different clans and tribes, and belong to countries and towns. But I find myself a stranger to all communities and belong to no settlement. The universe is my country and the human family is my tribe.

Men are weak, and it is sad that they divide amongst themselves. The world is narrow and it is unwise to cleave it into kingdoms, empires, and provinces.

Human kinds unite themselves one to destroy the temples of the soul, and they join hands to build edifices for earthly bodies. I stand alone listening to the voice of hope in my deep self saying, “As love enlivens a man's heart with pain, so ignorance teaches him the way of knowledge.” Pain and ignorance lead to great joy and knowledge because the Supreme Being has created nothing vain under the sun.

Part Two

I have a yearning for my beautiful country, and I love its people because of their misery. But if my people rose, stimulated by plunder and motivated by what they call “patriotic spirit” to murder, and invaded my neighbour's country, then upon the committing of any human atrocity I would hate my people and my country.

I sing the praise of my birthplace and long to see the home of my children; but if the people in that home refused to shelter and feed the needy wayfarer, I would convert my praise into anger and my longing to forgetfulness. My inner voice would say, “The house that does not comfort the need is worthy of naught by destruction.”

I love my native village with some of my love for my country; and I love my country with part of my love for the earth, all of which is my country; and I love the earth will all of myself because it is the haven of humanity, the manifest spirit of God.

Humanity is the spirit of the Supreme Being on earth, and that humanity is standing amidst ruins, hiding its nakedness behind tattered rags, shedding tears upon hollow cheeks, and calling for its children with pitiful voice. But the children are busy singing their clan's anthem; they are busy sharpening the swords and cannot hear the cry of their mothers.

Humanity appeals to its people but they listen not. Were one to listen, and console a mother by wiping her tears, other would say, “He is weak, affected by sentiment.”

Humanity is the spirit of the Supreme Being on earth, and that Supreme Being preaches love and good-will. But the people ridicule such teachings. The Nazarene Jesus listened, and crucifixion was his lot; Socrates heard the voice and followed it, and he too fell victim in body. The followers of The Nazarene and Socrates are the followers of Deity, and since people will not kill them, they deride them, saying, “Ridicule is more bitter than killing.”

Jerusalem could not kill The Nazarene, nor Athens Socrates; they are living yet and shall live eternally. Ridicule cannot triumph over the followers of Deity. They live and grow forever.

Part Three

Thou art my brother because you are a human, and we both are sons of one Holy Spirit; we are equal and made of the same earth.

You are here as my companion along the path of life, and my aid in understanding the meaning of hidden Truth. You are a human, and, that fact sufficing, I love you as a brother. You may speak of me as you choose, for Tomorrow shall take you away and will use your talk as evidence for his judgment, and you shall receive justice.

You may deprive me of whatever I possess, for my greed instigated the amassing of wealth and you are entitled to my lot if it will satisfy you.

You may do unto me whatever you wish, but you shall not be able to touch my Truth.

You may shed my blood and burn my body, but you cannot kill or hurt my spirit.

You may tie my hands with chains and my feet with shackles, and put me in the dark prison, but who shall not enslave my thinking, for it is free, like the breeze in the spacious sky.

You are my brother and I love you. I love you worshipping in your church, kneeling in your temple, and praying in your mosque. You and I and all are children of one religion, for the varied paths of religion are but the fingers of the loving hand of the Supreme Being, extended to all, offering completeness of spirit to all, anxious to receive all.

I love you for your Truth, derived from your knowledge; that Truth which I cannot see because of my ignorance. But I respect it as a divine thing, for it is the deed of the spirit. Your Truth shall meet my Truth in the coming world and blend together like the fragrance of flowers and becoming one whole and eternal Truth, perpetuating and living in the eternity of Love and Beauty.

I love you because you are weak before the strong oppressor, and poor before the greedy rich. For these reasons I shed tears and comfort you; and from behind my tears I see you embraced in the arms of Justice, smiling and forgiving your persecutors. You are my brother and I love you.

Part Four

You are my brother, but why are you quarrelling with me? Why do you invade my country and try to subjugate me for the sake of pleasing those who are seeking glory and authority?

Why do you leave your wife and children and follow Death to the distant land for the sake of those who buy glory with your blood, and high honour with your mother's tears?

Is it an honour for a man to kill his brother man? If you deem it an honour, let it be an act of worship, and erect a temple to Cain who slew his brother Abel.

Is self-preservation the first law of Nature? Why, then, does Greed urge you to self-sacrifice in order only to achieve his aim in hurting your brothers? Beware, my brother, of the leader who says, “Love of existence obliges us to deprive the people of their rights！” I say unto you but this：protecting others' rights is the noblest and most beautiful human act; if my existence requires that I kill others, then death is more honourable to me, and if I cannot find someone to kill me for the protection of my honour, I will not hesitate to take my life by my own hands for the sake of Eternity before Eternity comes.

Selfishness, my brother, is the cause of blind superiority, and superiority creates clanship, and clanship creates authority which leads to discord and subjugation.

The soul believes in the power of knowledge and justice over dark ignorance; it denies the authority that supplies the swords to defend and strengthen ignorance and oppression−−that authority which destroyed Babylon and shook the foundation of Jerusalem and left Rome in ruins. It is that which made people call criminals great mean; made writers respect their names; made historians relate the stories of their inhumanity in manner of praise.

The only authority I obey is the knowledge of guarding and acquiescing in the Natural Law of Justice.

What justice does authority display when it kills the killer? When it imprisons the robber? When it descends on a neighbourhood country and slays its people? What does justice think of the authority under which a killer punishes the one who kills, and a thief sentences the one who steals?

You are my brother, and I love you; and Love is justice with its full intensity and dignity. If justice did not support my love for you, regardless of your tribe and community, I would be a deceiver concealing the ugliness of selfishness behind the outer garment of pure love.

Conclusion

My soul is my friend who consoles me in misery and distress of life. He who does not befriend his soul is an enemy of humanity, and he who does not find human guidance within himself will perish desperately. Life emerges from within, and derives not from environs.

I came to say a word and I shall say it now. But if death prevents its uttering, it will be said by Tomorrow, for Tomorrow never leaves a secret in the book of Eternity.

I came to live in the glory of Love and the light of Beauty, which are the reflections of God. I am here living, and the people are unable to exile me from the domain of life for they know I will live in death. If they pluck my eyes I will hearken to the murmurs of Love and the songs of Beauty.

If they close my ears I will enjoy the touch of the breeze mixed with the incense of Love and the fragrance of Beauty.

If they place me in a vacuum, I will live together with my soul, the child of Love and Beauty.

I came here to be for all and with all, and what I do today in my solitude will be echoed by Tomorrow to the people.

What I say now with one heart will be said tomorrow by many hearts.

Garments

Upon a day Beauty and Ugliness met on the shore of a sea. And they said to one another, “Let us bathe in the sea.”

Then they disrobed and swam in the waters. And after a while Ugliness came back to shore and garmented himself with the garments of Beauty and walked away.

And Beauty too came out of the sea, and found not her raiment, and she was too shy to be naked, therefore she dressed herself with the raiment of Ugliness. And Beauty walked her way.

And to this very day men and women mistake the one for the other.

Yet some there are who have beheld the face of Beauty, and they know her notwithstanding her garments. And some there be who know the face of Ugliness, and the cloth conceals him not from their eyes.

The Eagle and the Skylark

A skylark and an eagle met on a rock upon a high hill. The skylark said, “Good morrow to you, Sir.” And the eagle looked down upon him and said faintly, “Good morrow.”

And the skylark said, “I hope all things are well with you, Sir.”

“Aye,” said the eagle, “all is well with us. But do you not know that we are the king of birds, and that you shall not address us before we ourselves have spoken?”

Said the skylark, “Methinks we are of the same family.”

The eagle looked upon him with disdain and he said, “Who ever has said that you and I are of the same family?”

Then said the shylark, “But I would remind you of this, I can fly even as high as you, and I can sing and give delight to the other creatures of this earth. And you give neither pleasure nor delight.”

Then the eagle was angered, and he said, “Pleasure and delight！You little presumptuous creature！With one thrust of my beak I could destroy you. You are but the size of my foot.”

Then the skylark flew up and alighted upon the back of the eagle and began to pick at his feathers. The eagle was annoyed, and he flew swift and high that he might rid himself of the little bird. But he failed to do so. At last he dropped back to that very rock upon the high hill, more fretted than ever, with the little creature still upon his back, and cursing the fate of the hour.

Now at that moment a small turtle came by and laughed at the sight, and laughed so hard the she almost turned upon her back.

And the eagle looked down upon the turtle and he said, “You slow creeping thing, ever one with the earth, what are you laughing at?”

And the turtle said, “Why I see that you are turned horse, and that you have a small bird riding you, but the small bird is the better bird.”

And the eagle said to her, “Go you about your business. This is a family affair between my brother, the lark, and myself.”

At The Fair

There came to the Fair a girl from the country-side, most comely. There was a lily and a rose in her face. There was a sunset in her hair, and dawn smiled upon her lips.

No sooner did the lovely stranger appear in their sight than the young men sought her and surrounded her. One would dance with her, and another would cut a cake in her honor. And they all desired to kiss her cheek. For after all, was it not the Fair?

But the girl was shocked and started, and she thought ill of the young men. She rebuked them, and she even struck one or two of them in the face. Then she ran away from them.

And on her way home that evening she was saying in her heart, “I am disgusted. How unmannerly and ill bred are these men. It is beyond all patience.”

A year passed during which that very comely girl thought much of Fairs and men. Then she came again to the Fair with the lily and the rose in her face, the sunset in her hair and the smile of dawn upon her lips.

But now the young men, seeing her, turned from her. And all the day long she was unsought and alone.

And at eventide as she walked the road toward her home she cried in her heart, “I am disgusted. How unmannerly and ill bred are these youths. It is beyond all patience.”

The Two Princesses

In the city of Shawakis lived a prince, and he was loved by everyone, men and women and children. Even the animals of the field came unto him in greeting.

But all the people said that his wife, the princess, loved him not; nay, that she even hated him.

And upon a day the princess of a neighboring city came to visit the princess of Shawakis. And they sat and talked together, and their words led to their husbands.

And the princess of Sharakis said with passion, “I envy you your happiness with the prince, your husband, though you have been married these many years. I hate my husband. He belongs not to me alone, and I am indeed a woman most unhappy.”

Then the visiting princess gazed at her and said, “My friend, the truth is that you love your husband. Aye, and you still have him for a passion unspent, and that is life in woman like unto Spring in a garden. But pity me, and my husband, for we do but endure one another in silent patience. And yet you and others deem this happiness.”

The Prophet and the Child

Once on a day the prophet Sharia met a child in a garden. The child ran to him and said, “Good morrow to you, Sir,” and the prophet said, “Good morrow to you, Sir.” And in a moment, “I see that you are alone.”

Then the child said, in laughter and delight, “It took a long time to lose my nurse. She thinks I am behind those hedges; but can't you see that I am here?” Then he gazed at the prophet's face and spoke again. “You are alone, too. What did you do with your nurse?”

The prophet answered and said, “Ah, that is a different thing. In very truth I cannot lose her oftentime. But now, when I came into this garden, she was seeking after me behind the hedges.”

The child clapped his hands and cried out, “So you are like me！Isn't it good to be lost?” And then he said, “Who are you?”

And the man answered, “They call me the prophet Sharia. And tell me, who are you?”

“I am only myself,” said the child, “and my nurse is seeking after me, and she does not know where I am.”

Then the prophet gazed into space saying, “I too have escaped my nurse for awhile, but she will find me out.”

And the child said, “I know mine will find me out too.”

At that moment a woman's voice was heard calling the child's name, “See,” said the child, “I told you she would be finding me.”

And at the same moment another voice was heard, “Where art thou, Sharia?”

And the prophet said, “See my child, they have found me also.”

And turning his face upward, Sharia answered, “Here I am.”

Body and Soul

A man and a woman sat by a window that opened upon Spring. They sat close one unto the other. And the woman said, “I love you. You are handsome, and you are rich, and you are always well-attired.”

And the man said, “I love you. You are a beautiful thought, a thing too apart to hold in the hand, and a song in my dreaming.”

But the woman turned from him in anger, and she said, “Sir, please leave me now. I am not a thought, and I am not a thing that passes in your dreams. I am a woman. I would have you desire me, a wife, and the mother of unborn children.”

And they parted. And the man was saying in his heart, “Behold another dream is even now turned into mist.”

And the woman was saying, “Well, what of a man who turns me into a mist and a dream?”

The Three Gifts

Once in the city of Becharre there lived a gracious prince who was loved and honored by all his subjects.

But there was one exceedingly poor man who was bitter against the prince, and who wagged continually a pestilent tongue in his dispraise.

The prince knew this, yet he was patient.

But at last he bethought him; and upon a wintry night there came to the door of the man a servant of the prince, bearing a sack of flour, a bag of soap and a cone of sugar.

And the servant said, “The prince sends you these gifts in token of rememberance.”

The man was elated, for he thought the gifts were an homage from the prince. And in his pride we went to the bishop and told him what the prince had done, saying, “Can you not see how the prince desires my goodwill?”

But the bishop said, “Oh, how wise a prince, and how little you understand. He speaks in symbols. The flour is for your empty stomach; the soap is for your dirty hide; and the sugar is to sweeten your bitter tongue.”

From that day forward the man became shy even of himself. His hatred of the prince was greater than ever, and even more he hated the bishop who had revealed the prince unto him.

But thereafter he kept silent.

The Two Guardian Angels

On an evening two angels met at the city gate, and they greeted one another, and they conversed.

The one angel said, “What are you doing these days, and what work is given you?”

And the other answered, “It was been assigned me to be the guardian of a fallen man who lives down in the valley, a great sinner, most degraded. Let me assure you it is an important task, and I work hard.”

The first fallen angel said, “That is an easy commission. I have often known sinners, and have been their guardian many a time. But it has now been assigned me to be the guardian of the good saint who lives in a bower out yonder. And I assure you that is an exceedingly difficult work, and most subtle.”

Said the first angel, “This is but assumption. How can guarding a saint be harder than guarding a sinner?”

And the other answered, “What impertinence, to call me assumptious！I have stated but the truth. Methinks it is you who are assumptious！”

Then the angels wrangled and fought, first with words and then with fists and wings.

While they were fighting an archangel came by. And he stopped them, and said, “Why do you fight? And what is it all about? Know you not that it is most unbecoming for guardian angels to fight at the city gate? Tell me, what is your disagreement?”

Then both angels spoke at once, each claiming that the work given him was the harder, and that he deserved the greater recognition.

The archangel shook his head and bethought him.

Then he said, “My friends, I cannot say now which one of you has the greater claim upon honor and reward. But since the power is bestowed in me, therefore for peace' sake and for good guardianship, I give each of you the other's occupation, since each of you insists that the other's task is the easier one. Now go hence and be happy at your work.”

The angels thus ordered went their ways. But each one looked backward with greater anger at the archangel. And in his heart each was saying, “Oh, these archangels！Every day they make life harder and still harder for us angels！”

But the archangel stood there, and once more he bethought him. And he said in his heart, “We have indeed, to be watchful and to keep guard over our guardian angels.”

The Madman

It was in the garden of a madhouse that I met a youth with a face pale and lovely and full of wonder. And I sat beside him upon the bench, and I said, “Why are you here?”

And he looked at me in astonishment, and he said, “It is an unseemly question, yet I will answer you. My father would make of me a reproduction of himself; so also would my uncle. My mother would have me the image of her seafaring husband as the perfect example for me to follow. My brother thinks I should be like him, a fine athlete.

“And my teachers also, the doctor of philosophy, and the music-master, and the logician, they too were determined, and each would have me but a reflection of his own face in a mirror.

“Therefore I came to this place. I find it more sane here. At least, I can be myself.”

Then of a sudden he turned to me and he said, “But tell me, were you also driven to this place by education and good counsel?”

And I answered, “No, I am a visitor.”

And he answered, “Oh, you are one of those who live in the madhouse on the other side of the wall.”

The Frogs

Upon a summer day a frog said to his mate, “I fear those people living in that house on the shore are disturbed by our night-songs.”

And his mate answered and said, “Well, do they not annoy our silence during the day with their talking?”

The frog said, “Let us not forget that we may sing too much in the night.”

And his mate answered, “Let us not forget that they chatter and shout overmuch during the day.”

Said the frog, “How about the bullfrog who that they clatter and shout overmuch during the day.”

Said the frog, “How about the bullfrog who disturbs the whole neighborhood with his God-forbidden booming?”

And his mate replied, “Aye, and what say you of the politician and the priest and the scientist who come to these shores and fill the air with noisy and rhymeless sound?”

Then the frog said, “Well, let us be better than these human beings. Let us be quiet at night, and keep our songs in our hearts, even though the moon calls for our rhythm and the stars for our rhyme. At least, let us be silent for a night or two, or even for three nights.”

And his mate said, “Very well, I agree. We shall see what your bountiful heart will bring forth.”

That night the frogs were silent; and they were silent the following night also, and again upon the third night.

And strange to relate, the talkative woman who lived in the house beside the lake came down to breakfast on that third day and shouted to her husband, “I have not slept these three nights. I was secure with sleep when the noise of the frogs was in my ear. But something must have happened. They have not sung now for three nights; and I am almost maddened with sleeplessness.”

The frog heard this and turned to his mate and said, winking his eye, “And we were almost maddened with our silence, were we not?”

And his mate answered, “Yes, the silence of the night was heavy upon us. And I can see now that there is no need for us to cease our singing for the comfort of those who must needs fill their emptiness with noise.”

And that night the moon called not in vain for their rhythm nor the stars for their rhyme.

Laws and Law-Giving

Ages ago there was a great king, and he was wise. And he desired to lay laws unto his subjects.

He called upon one thousand wise men of one thousand different tribes to his capital and lay down the laws.

And all this came to pass.

But when the thousand laws written upon parchment were put before the king and he read them, he wept bitterly in his soul, for he had not known that there were one thousand forms of crime in his kingdom.

Then he called his scribe, and with a smile upon his mouth he himself dictated laws. And his laws were but seven.

And the one thousand wise men left him in anger and returned to their tribes with the laws they had laid down. And every tribe followed the laws of its wise men.

Therefore they have a thousand laws even to our own day.

It is a great country, but it has one thousand prisons, and the prisons are full of women and men, breakers of a thousand laws.

It is indeed a great country, but the people thereof are decendants of one thousand law-givers and of only one wise king.

The Golden Belt

Once upon a day two men who met on the road were walking together toward Salamis, the City of Columns. In the mid-afternoon they came to a wide river and there was no bridge to cross it. They must needs swim, or seek another road unknown to them.

And they said to one another, “Let us swim. After all, the river is not so wide.” And they threw themselves into the water and swam.

And one of the men who had always known rivers and the ways of rivers, in mid-stream suddenly began to lose himself; and to be carried away by the rushing waters; while the other who had never swum before crossed the river straight-way and stood upon the farther bank. Then seeing his companion stil wrestling with the stream, he threw himself again into the waters and brought him also safely to the shore.

And the man who had been swept away by the current said, “But you told me you could not swim. How then did you cross that river with such assurance?”

And the second man answered, “My friend, do you see this belt which girdles me? It is full of golden coins that I have earned for my wife and my children, a full year's work. It is the weight of this belt of gold tha carried me across the river, to my wife and my children. And my wife and my children were upon my shoulders as I swam.”

And the two men walked on together toward Salamis.

The Hermit Prophet

Once there lived a hermit prophet, and thrice a moon he would go down to the great city and in the market places he would preach giving and sharing to the people. And he was eloquent, and his fame was upon the land.

Upon an evening three men came to his hermitage and he greeted them. And they said, “You have been preaching giving and sharing, and you have sought to teach those who have much to give unto those who have little; and we doubt not that your fame has brought you riches. Now come and give us of your riches, for we are in need.”

And the hermit answered and said, “My friends, I have naught but this bed and this mat and this jug of water. Take them if it is in your desire. I have neither gold nor silver.”

Then they looked down with distain upon him, and turned their faces from him, and the last man stood at the door for a moment, and said, “Oh, you cheat！You fraud！You teach and preach that which you yourself do not perform.”

The Old, Old Wine

Once there lived a rich man who was justly proud of his cellar and the wine therein. And there was one jug of ancient vintage kept for some occasion known only to himself.

The governor of the state visited him, and he bethought him and said, “That jug shall not be opened for a mere governor.”

And a bishop of the diocese visited him, but he said to himself, “Nay, I will not open that jug. He would not know its value, nor would its aroma reach his nostrils.”

The prince of the realm came and supped with him. But he thought, “It is too royal a wine for a mere princeling.”

And even on the day when his own nephew was married, he said to himself, “No, not to these guests shall that jug be brought forth.”

And the years passed by, and he died, an old man, and he was buried like unto every seed and acorn.

And upon the day that he was buried the ancient jug was brought out together with other jugs of wine, and it was shared by the peasants of the neighborhood. And none knew its great age.

To them, all that is poured into a cup is only wine.

The Two Poems

Many centuries ago, on a road to Athens, two poets met, and they were glad to see one another.

And one poet asked the other saying, “What have you composed of late, and how goes it with your lyre?”

And the other poet answered and said with pride, “I have but now finished the greatest of my poems, perchance the greatest poem yet written in Greek. It is an invocation to Zeus the Supreme.”

Then he took from beneath his cloak a parchment, saying, “Here, behold, I have it with me, and I would fain read it to you. Come, let us sit in the shade of that white cypress.”

And the poet read his poem. And it was a long poem.

And the other poet said in kindliness, “This is a great poem. It will live through the ages, and in it you shall be glorified.”

And the first poet said calmly, “And what have you been writing these late days?”

And the other another, “I have written but little. Only eight lines in remembrance of a child playing in a garden.” And he recited the lines.

The first poet said, “Not so bad; not so bad.”

And they parted.

And now after two thousand years the eight lines of the one poet are read in every tongue, and are loved and cherished.

And though the other poem has indeed come down through the ages in libraries and in the cells of scholars, and though it is remembered, it is neither loved nor read.

The Mouse and the Cat

Once on an evening a poet met a peasant. The poet was distant and the peasant was shy, yet they conversed.

And the peasant said, “Let me tell you a little story which I heard of late. A mouse was caught in a trap, and while he was happily eating the cheese that lay therein, a cat stood by. The mouse trembled awhile, but he knew he was safe within the trap.

“Then the cat said, ‘You are eating your last meal, my friend.’

“‘Yes,’ answered the mouse, ‘one life have I, therefore one death. But what of you? They tell me you have nine lives. Doesn't that mean that you will have to die nine times?’”

And the peasant looked at the poet and he said, “Is not this a strange story?”

And the poet answered him not, but he walked away saying in his soul, “To be sure, nine lives have we, nine lives to be sure. And we shall die nine times, nine times shall we die. Perhaps it were better to have but one life, caught in a trap—the life of a peasant with a bit of cheese for the last meal. And yet, are we not kin unto the lions of the desert and the jungle?”

She Who Was Deaf

Once there lived a rich man who had a young wife, and she was stone deaf.

And upon a morning when they were breaking their feast, she spoke to him and she said, “Yesterday I visited the market place, and there were exibited silken raiment from Damascus, and coverchiefs from India, necklaces from Persia, and bracelets from Yamman. It seems that the caravans had but just brought these things to our city. And now behold me, in rags, yet the wife of a rich man. I would have some of those beautiful things.”

The husband, still busy with his morning coffee said, “My dear, there is no reason why you should not go down to the Street and buy all that your heart may desire.”

And the deaf wife said, “‘No！’ You always say, ‘No, no.’ Must I needs appear in tatters among our friends to shame your wealth and my people?”

And the husband said, “I did not say, ‘No.’ You may go forth freely to the market place and purchase the most beautiful apparel and jewels that have come to our city.”

But again the wife mis-read his words, and she replied, “Of all rich men you are the most miserly. You would deny me everything of beauty and loveliness, while other women of my age walk the gardens of the city clothed in rich raiment.”

And she began to weep. And as her tears fell upon her breast she cried out again, “You always say, ‘Nay, nay’ to me when I desire a garment or a jewel.”

Then the husband was moved, and he stood up and took out of his purse a handful of gold and placed it before her, saying in a kindly voice, “Go down to the market place, my dear, and buy all that you will.”

From that day onward the deaf young wife, whenever she desired anything, would appear before her husband with a pearly tear in her eye, and he in silence would take out a handful of gold and place it in her lap.

Now, it changed that the young woman fell in love with a youth whose habit it was to make long journeys. And whenever he was away she would sit in her casement and weep.

When her husband found her thus weeping, he would say in his heart, “There must be some new caraven, and some silken garments and rare jewels in the Street.”

And he would take a handful of gold and place it before her.

The Quest

A thousand years ago two philosophers met on a slope of Lebanon, and one said to the other, “Where goest thou?”

And the other answered, “I am seeking after the fountain of youth which I know wells out among these hills. I have found writings which tell of that fountain flowering toward the sun. And you, what are you seeking?”

The first man answered, “I am seeking after the mystery of death.”

Then each of the two philosophers conceived that the other was lacking in his great science, and they began to wrangle, and to accuse each other of spiritual blindness.

Now while the two philosophers were loud upon the wind, a stranger, a man who was deemed a simpleton in his own village, passed by, and when he heard the two in hot dispute, he stood awhile and listened to their arguement.

Then he came near to them and said, “My good men, it seems that you both really belong to the same school of philosophy, and that you are speaking of the same thing, only you speak in different words. One of you is seeks the fountain of youth, and the other seeks the mystery of death. Yet indeed they are but one, and as they dwell in you both.”

Then the stranger turned away saying, “Farewell sages.” And as he departed he laughed a patient laughter.

The two philosophers looked at each other in silence for a moment, and then they laughed also. And one of them said, “Well now, shall we not walk and seek together.”

The Path

There lived among the hills a woman and her son, and he was her first-born and her only child.

And the boy died of a fever whilst the physician stood by.

The mother was distraught with sorrow, and she cried to the physician and besought him saying, “Tell me, tell me, what was it that made quiet his striving and silent his song?”

And the physician said, “It was the fever.”

And the mother said, “What is the fever?”

And the physician answered, “I cannot explain it. It is a thing infinately small that visits the body, and we cannot see it with the human eye.”

The physician left her. And she kept repeating to herself, “Something infinately small. We cannot see it with our human eye.”

And at evening the priest came to console her. And she wept and she cried out saying, “Oh, why have I lost my son, my only son, my firstborn?”

And the priest answered, “My child, it is the will of God.”

And the woman said, “What is God and where is God? I would see God that I may tear my bosom before Him, and pour the blood of my heart at His feet. Tell me where I shall find Him.” And the priest said, “God is infinately vast. He is not to be seen with our human eye.”

Then the woman cried out, “The infinately small has slain my son through the will of the infinately great！Then what are we? What are we?”

At that moment the woman's mother came into the room with the shroud for the dead boy, and she heard the words of the priest and also her daughter's cry. And she laid down the shroud, and took her daughter's hand in her own hand, and she said, “My daughter, we ourselves are the infinately small and the infinately great; and we are the path between the two.”

Peace Contagious

One branch in bloom said to his neighboring branch, “This is a dull and empty day.” And the other brance answered, “It is indeed empty and dull.”

At that moment a sparrow alighted on one of the branches, and the another sparrow, nearby.

And one of the sparrows chirped and said, “My mate has left me.”

And the other sparrow cried, “My mate has also gone, and she will not return. And what care I?”

Then the two birds began to twitter and scold, and soon they were fighting and making harsh noise upon the air.

All of a sudden two other sparrows came sailing from the sky, and they sat quietly beside the restless two. And there was calm, and there was peace.

Then the four flew away together in pairs.

And the first branch said to his neighboring branch, “That was a mighty zig-zag of sound.”

And the other branch answered, “Call it what you will, it is now both peaceful and spacious. And if the upper air makes peace it seems to me that those who dwell in the lower might make peace also. Will you not wave in the wind a little nearer to me?”

And the first branch said, “Oh, perchance, for peace' sake, ere the Spring is over.”

And then he waved himself with the strong wind to embrace her.

The River

In the valley of Kadisha where the mighty river flows, two little streams met and spoke to one another.

One stream said, “How came you, my friend, and how was your path?”

And the other answered, “My path was most encumbered. The wheel of the mill was broken, and the master farmer who used to conduct me from my channel to his plants, is dead. I struggled down oozing with the filth of laziness in the sun. But how was your path, my brother?”

And the other stream answered and said, “Mine was a different path. I came down the hills among fragrant flowers and shy willows; men and women drank of me with silvery cups, and little children paddled their rosy feet at my edges, and there was laughter all about me, and there were sweet songs. What a pity that your path was not so happy.”

At that moment the river spoke with a loud voice and said, “Come in, come in, we are going to the sea. Come in, come in, speak no more. Be with me now. We are going to the sea. Come in, come in, for in me you shall forget you wanderings, sad or gay. Come in, come in. And you and I will forget all our ways when we reach the heart of our mother the sea.”

The Two Hunters

Upon a day in May, Joy and Sorrow met beside a lake. They greeted one another, and they sat down near the quiet waters and conversed.

Joy spoke of the beauty which is upon the earth, and the daily wonder of life in the forest and among the hills, and of the songs heard at dawn and eventide.

And sorrow spoke, and agreed with all that Joy had said; for Sorrow knew the magic of the hour and the beauty thereof. And Sorrow was eloquent when he spoke of may in the fields and among the hills.

And Joy and Sorrow talked long together, and they agreed upon all things of which they knew.

Now there passed by on the other side of the lake two hunters. And as they looked across the water one of them said, “I wonder who are those two persons?” And the other said, “Did you say two? I see only one.”

The first hunter said, “But there are two.” And the second said, “There is only one that I can see, and the reflection in the lake is only one.”

“Nay, there are two,” said the first hunter, “and the reflection in the still water is of two persons.”

But the second man said again, “Only one do I see.” And again the other said, “But I see two so plainly.”

And even unto this day one hunter says that the other sees double; while the other says, “My friend is somewhat blind.”

Foreword

I was eighteen years of age when love opened my eyes with its magic rays and touched my spirit for the first time with its fiery fingers, and Selma Karamy was the first woman who awakened my spirit with her beauty and led me into the garden of high affection, where days pass like dreams and nights like weddings.

Selma Karamy was the one who taught me to worship beauty by the example of her own beauty and revealed to me the secret of love by her affection; she was the one who first sang to me the poetry of real life.

A very young man remembers his first love and tries to recapture that strange hour, the memory of which changes his deepest feeling and makes him so happy in spite of all the bitterness of its mystery.

In every young man's life there is a “Selma” who appears to him suddenly while in the spring of life and transforms his solitude into happy moments and fills the silence of his nights with music.

I was deeply engrossed in thought and contemplation and seeking to understand the meaning of nature and the revelation of books and scriptures when I heard LOVE whispered into my ears through Selma's lips. My life was a coma, empty like that of Adam's in Paradise, when I saw Selma standing before me like a column of light. She was the Eve of my heart who filled it with secrets and wonders and made me understand the meaning of life.

The first Eve led Adam out of Paradise by her own will, while Selma made me enter willingly into the paradise of pure love and virtue by her sweetness and love; but what happened to the first man also happened to me, and the fiery word which chased Adam out of Paradise was like the one which frightened me by its glittering edge and forced me away from paradise of my love without having disobeyed any order or tasted the fruit of the forbidden tree.

Today, after many years have passed, I have nothing left out of that beautiful dream except painful memories flapping like invisible wings around me, filling the depths of my heart with sorrow, and bringing tears to my eyes; and my beloved, beautiful Selma, is dead and nothing is left to commemorate her except my broken heart and tomb surrounded by cypress trees. That tomb and this heart are all that is left to bear witness of Selma.

The silence that guards the tomb does not reveal God's secret in the obscurity of the coffin, and the rustling of the branches whose roots suck the body's elements do not tell the mysteries of the grave, by the agonized sighs of my heart announce to the living the drama which love, beauty, and death have performed.

Oh, friends of my youth who are scattered in the city of Beirut, when you pass by the cemetery near the pine forest, enter it silently and walk slowly so the tramping of your feet will not disturb the slumber of the dead, and stop humbly by Selma's tomb and greet the earth that encloses her corpse and mention my name with deep sigh and say to yourself, “here, all the hopes of Gibran, who is living as prisoner of love beyond the seas, were buried. On this spot he lost his happiness, drained his tears, and forgot his smile.”

Ay that tomb grows Gibran's sorrow together with the cypress trees, and above the tomb his spirit flickers every night commemorating Selma, joining the branches of the trees in sorrowful wailing, mourning and lamenting the going of Selma, who, yesterday was a beautiful tune on the lips of life and today is a silent secret in the bosom of the earth.

Oh, comrades of my youth！I appeal to you in the names of those virgins whom your hearts have loved, to lay a wreath of flowers on the forsaken tomb of my beloved, for the flowers you lay on Selma's tomb are like falling drops of dew for the eyes of dawn on the leaves of withering rose.

Silent Sorrow

My neighbors, you remember the dawn of youth with pleasure and regret its passing; but I remember it like a prisoner who recalls the bars and shackles of his jail. You speak of those years between infancy and youth as a golden era free from confinement and cares, but I call those years an era of silent sorrow which dropped as a seed into my heart and grew with it and could find no outlet to the world of Knowledge and wisdom until love came and opened the heart's doors and lighted its corners. Love provided me with a tongue and tears. You people remember the gardens and orchids and the meeting places and street corners that witnessed your games and heard your innocent whispering; and I remember, too, the beautiful spot in North Lebanon. Every time I close my eyes I see those valleys full of magic and dignity and those mountains covered with glory and greatness trying to reach the sky. Every time I shut my ears to the clamor of the city I hear the murmur of the rivulets and the rustling of the branches. All those beauties which I speak of now and which I long to see, as a child longs for his mother's breast, wounded my spirit, imprisoned in the darkness of youth, as a falcon suffers in its cage when it sees a flock of birds flying freely in the spacious sky. Those valleys and hills fired my imagination, but bitter thoughts wove round my heart a net of hopelessness.

Every time I went to the fields I returned disappointed, without understanding the cause of my disappointment. Every time I looked at the gray sky I felt my heart contract. Every time I heard the singing of the birds and babbling of the spring I suffered without understanding the reason for my suffering. It is said that unsophistication makes a man empty and that emptiness makes him carefree. It may be true among those who were born dead and who exist like frozen corpses; but the sensitive boy who feels much and knows little is the most unfortunate creature under the sun, because he is torn by two forces. The first force elevates him and shows him the beauty of existence through a cloud of dreams; the second ties him down to the earth and fills his eyes with dust and overpowers him with fears and darkness.

Solitude has soft, silky hands, but with strong fingers it grasps the heart and makes it ache with sorrow. Solitude is the ally of sorrow as well as a companion of spiritual exaltation.

The boy's soul undergoing the buffeting of sorrow is like a white lily just unfolding. It trembles before the breeze and opens its heart to daybreak and folds its leaves back when the shadow of night comes. If that boy does not have diversion or friends or companions in his games his life will be like a narrow prison in which he sees nothing but spiderwebs and hears nothing but the crawling of insects.

That sorrow which obsessed me during my youth was not caused by lack of amusement, because I could have had it; neither from lack of friends, because I could have found them. That sorrow was caused by an inward ailment which made me love solitude. It killed in me the inclination for games and amusement. It removed from my shoulders the wings of youth and made me like a pong of water between mountains which reflects in its calm surface the shadows of ghosts and the colors of clouds and trees, but cannot find an outlet by which to pass singing to the sea.

Thus was my life before I attained the age of eighteen. That year is like a mountain peak in my life, for it awakened knowledge in me and made me understand the vicissitudes of mankind. In that year I was reborn and unless a person is born again his life will remain like a blank sheet in the book of existence. In that year, I saw the angels of heaven looking at me through the eyes of a beautiful woman. I also saw the devils of hell raging in the heart of an evil man. He who does not see the angels and devils in the beauty and malice of life will be far removed from knowledge, and his spirit will be empty of affection.

The Hand of Destiny

In the spring of the that wonderful year, I was in Beirut. The gardens were full of Nisan flowers and the earth was carpeted with green grass, and like a secret of earth revealed to Heaven. The orange trees and apple trees, looking like houris or brides sent by nature to inspire poets and excite the imagination, were wearing white garments of perfumed blossoms.

Spring is beautiful everywhere, but it is most beautiful in Lebanon. It is a spirit that roams round the earth but hovers over Lebanon, conversing with kings and prophets, singing with the rives the songs of Solomon, and repeating with the Holy Cedars of Lebanon the memory of ancient glory. Beirut, free from the mud of winter and the dust of summer, is like a bride in the spring, or like a mermaid sitting by the side of a brook drying her smooth skin in the rays of the sun.

One day, in the month of Nisan, I went to visit a friend whose home was at some distance from the glamorous city. As we were conversing, a dignified man of about sixty-five entered the house. As I rose to greet him, my friend introduced him to me as Farris Effandi Karamy and then gave him my name with flattering words. The old man looked at me a moment, touching his forehead with the ends of his fingers as if he were trying to regain his memory. Then he smilingly approached me saying, “You are the son of a very dear friend of mine, and I am happy to see that friend in your person.”

Much affected by his words, I was attracted to him like a bird whose instinct leads him to his nest before the coming of the tempest. As we sat down, he told us about his friendship with my father, recalling the time which they spent together. An old man likes to return in memory to the days of his youth like a stranger who longs to go back to his own country. He delights to tell stories of the past like a poet who takes pleasure in reciting his best poem. He lives spiritually in the past because the present passes swiftly, and the future seems to him an approach to the oblivion of the grave. An hour full of old memories passed like the shadows of the trees over the grass. When Farris Effandi started to leave, he put his left hand on my shoulder and shook my right hand, saying, “I have not seen your father for twenty years. I hope you will l take his place in frequent visits to my house.” I promised gratefully to do my duty toward a dear friend of my father.

When the old man left the house, I asked my friend to tell me more about him. He said, “I do not know any other man in Beirut whose wealth has made him kind and whose kindness has made him wealthy. He is one of the few who come to this world and leave it without harming any one, but people of that kind are usually miserable and oppressed because they are not clever enough to save themselves from the crookedness of others. Farris Effandi has one daughter whose character is similar to his and whose beauty and gracefulness are beyond description, and she will also be miserable because her father's wealth is placing her already at the edge of a horrible precipice.”

As he uttered these words, I noticed that his face clouded. Then he continued, “Farris Effandi is a good old man with a noble heart, but he lacks will power. People lead him like a blind man. His daughter obeys him in spite of her pride and intelligence, and this is the secret which lurks in the life of father and daughter. This secret was discovered by an evil man who is a bishop and whose wickedness hides in the shadow of his Gospel. He makes the people believe that he is kind and noble. He is the head of religion in this land of the religions. The people obey and worship him. He leads them like a flock of lambs to the slaughter house. This bishop has a nephew who is full of hatefulness and corruption. The day will come sooner or later when he will place his nephew on his right and Farris Effandi's daughter on this left, and, holding with his evil hand the wreath of matrimony over their heads, will tie a pure virgin to a filthy degenerate, placing the heart of the day in the bosom of the night.

“That is all I can tell you about Farris Effandi and his daughter, so do not ask me any more questions.”

Saying this, he turned his head toward the window as if he were trying to solve the problems of human existence by concentrating on the beauty of the universe.

As I left the house I told my friend that I was going to visit Farris Effandi in a few days for the purpose of fulfilling my promise and for the sake of the friendship which had joined him and my father. He stared at me for a moment, and I noticed a change in his expression as if my few simple words had revealed to him a new idea. Then he looked straight through my eyes in a strange manner, a look of love, mercy, and fear—the look of a prophet who foresees what no one else can divine. Then his lips trembled a little, but he said nothing when I started towards the door. That strange look followed me, the meaning of which I could not understand until I grew up in the world of experience, where hearts understand each other intuitively and where spirits are mature with knowledge.

Entrance to the Shrine

In a few days, loneliness overcame me; and I tired of the grim faces of books; I hired a carriage and started for the house of Farris Effandi. As I reached the pine woods where people went for picnics, the driver took a private way, shaded with willow trees on each side. Passing through, we could see the beauty of the green grass, the grapevines, and the many colored flowers of Nisan just blossoming.

In a few minutes the carriage stopped before a solitary house in the midst of a beautiful garden. The scent of roses, gardenia, and jasmine filled the air. As I dismounted and entered the spacious garden, I saw Farris Effandi coming to meet me. He ushered me into his house with a hearty welcome and sat by me, like a happy father when he sees his son, showering me with questions on my life, future and education. I answered him, my voice full of ambition and zeal; for I heard ringing in my ears the hymn of glory, and I was sailing the calm sea of hopeful dreams. Just then a beautiful young woman, dressed in a gorgeous white silk gown, appeared from behind the velvet curtains of the door and walked toward me. Farris Effandi and I rose from our seats.

“This is my daughter Selma,” said the old man. Then he introduced me to her, saying, “Fate has brought back to me a dear old friend of mine in the person of his son.” Selma stared at me a moment as if doubting that a visitor could have entered their house. Her hand, when I touched it, was like a white lily, and a strange pang pierced my heart.

We all sat silent as if Selma had brought into the room with her heavenly spirit worthy of mute respect. As she felt the silence she smiled at me and said, “Many a times my father has repeated to me the stories of his youth and of the old days he and your father spent together. If your father spoke to you in the same way, then this meeting is not the first one between us.”

The old man was delighted to hear his daughter talking in such a manner and said, “Selma is very sentimental. She sees everything through the eyes of the spirit.” Then he resumed his converstion with care and tact as if he had found in me a magic which took him on the wings of memory to the days of the past.

As I considered him, dreaming of my own later years, he looked upon me, as a lofty old tree that has withstood storms and sunshine throws its shadow upon a small sapling which shakes before the breeze of dawn.

But Selma was silent. Occasionally, she looked first at me and then at her father as if reading the first and last chapters of life's drama. The day passed faster in that garden, and I could see through the window the ghostly yellow kiss of sunset on the mountains of Lebanon. Farris Effandi continued to recount his experiences and I listened entranced and responded with such enthusiasm that his sorrow was changed to happiness.

Selma sat by the window, looking on with sorrowful eyes and not speaking, although beauty has its own heavenly language, loftier than the voices of tongues and lips. It is a timeless language, common to all humanity, a calm lake that attracts the singing rivulets to its depth and makes them silent.

Only our spirits can understand beauty, or live and grow with it. It puzzles our minds; we are unable to describe it in words; it is a sensation that our eyes cannot see, derived from both the one who observes and the one who is looked upon. Real beauty is a ray which emanates from the holy of holies of the spirit, and illuminates the body, as life comes from the depths of the earth and gives color and scent to a flower.

Real beauty lies in the spiritual accord that is called love which can exist between a man and a woman.

Did my spirit and Selma's reach out to each other that day when we met, and did that yearning make me see her as the most beautiful woman under the sun? Or was I intoxicated with the wine of youth which made me fancy that which never existed?

Did my youth blind my natural eyes and make me imagine the brightness of her eyes, the sweetness of her mouth, and the grace of her figure? Or was it that her brightness, sweetness, and grace opened my eyes and showed me the happiness and sorrow of love?

It is hard to answer these questions, but I say truly that in that hour I felt an emotion that I had never felt before, a new affection resting calmly in my heart, like the spirit hovering over the waters at the creation of the world, and from that affection was born my happiness and my sorrow. Thus ended the hour of my first meeting with Selma, and thus the will of Heaven freed me from the bondage of youth and solitude and let me walk in the procession of love.

Love is the only freedom in the world because it so elevates the spirit that the laws of humanity and the phenomena of nature do not alter its course.

As I rose from my seat to depart, Farris Effandi came close to me and said soberly, “Now my son, since you know your way to this house, you should come often and feel that you are coming to your father's house. Consider me as a father and Selma as a sister.” Saying this, he turned to Selma as if to ask confirmation of his statement. She nodded her head positively and then looked at me as one who has found an old acquaintance.

Those words uttered by Farris Effandi Karamy placed me side by side with his daughter at the altar of love. Those words were a heavenly song which started with exaltation and ended with sorrow; they raised our spirits to the realm of light and searing flame; they were the cup from which we drank happiness and bitterness.

I left the house. The old man accompanied me to the edge of the garden, while my heart throbbed like the trembling lips of a thirsty man.

The White Torch

The month of Nisan had nearly passed. I continued to visit the home of Farris Effendi and to meet Selma in that beautiful garden, gazing upon her beauty, marveling at her intelligence, and hearing the stillness of sorrow. I felt an invisible hand drawing me to her.

Every visit gave me a new meaning to her beauty and a new insight into her sweet spirit, Until she became a book whose pages I could understand and whose praises I could sing, but which I could never finish reading. A woman whom Providence has provided with beauty of spirit and body is a truth, at the same time both open and secret, which we can understand only by love, and touch only by virtue; and when we attempt to describe such a woman she disappears like vapor.

Selma Karamy had bodily and spiritual beauty, but how can I describe her to one who never knew her? Can a dead man remember the singing of a nightingale and the fragrance of a rose and the sigh of a brook? Can a prisoner who is heavily loaded with shackles follow the breeze of the dawn? Is not silence more painful than death? Does pride prevent me from describing Selma in plain words since I cannot draw her truthfully with luminous colors? A hungry man in a desert will not refuse to eat dry bread if Heaven does not shower him with manna and quails.

In her white silk dress, Selma was slender as a ray of moonlight coming through the window. She walked gracefully and rhythmically. Her voice was low and sweet; words fell from her lips like drops of dew falling from the petals of flowers when they are disturbed by the wind.

But Selma's face！No words can describe its expression, reflecting first great internal suffering, then heavenly exaltation.

The beauty of Selma's face was not classic; it was like a dream of revelation which cannot be measured or bound or copied by the brush of a painter or the chisel of a sculptor. Selma's beauty was not in her golden hair, but in the virtue of purity which surrounded it; not in her large eyes, but in the light which emanated from them; not in her red lips, but in the sweetness of her words; not in her ivory neck, but in its slight bow to the front. Nor was it in her perfect figure, but in the nobility of her spirit, burning like a white torch between earth and sky. Her beauty was like a gift of poetry. But poets care unhappy people, for, no matter how high their spirits reach, they will still be enclosed in an envelope of tears.

Selma was deeply thoughtful rather than talkative, and her silence was a kind of music that carried one to a world of dreams and made him listen to the throbbing of his heart, and see the ghosts of his thoughts and feelings standing before him, looking him in the eyes.

She wore a cloak of deep sorrow through her life, which increased her strange beauty and dignity, as a tree in blossom is more lovely when seen through the mist of dawn.

Sorrow linked her spirit and mine, as if each saw in the other's face what the heart was feeling and heard the echo of a hidden voice. God had made two bodies in one, and separation could be nothing but agony.

The sorrowful spirit finds rest when united with a similar one. They join affectionately, as a stranger is cheered when he sees another stranger in a strange land. Hearts that are united through the medium of sorrow will not be separated by the glory of happiness. Love that is cleansed by tears will remain externally pure and beautiful.

The Tempest

One day Farris Effandi invited me to dinner at his home. I accepted, my spirit hungry for the divine bread which Heaven placed in the hands of Selma, the spiritual bread which makes our hearts hungrier the more we eat of it. It was this bread which Kais, the Arabian poet, Dante, and Sappho tasted and which set their hearts afar; the bread which the Goddess prepares with the sweetness of kisses and the bitterness of tears.

As I reached the home of Farris Effandi, I saw Selma sitting on a bench in the garden resting her head against a tree and looking like a bride in her white silk dress, or like a sentinel guarding that place.

Silently and reverently I approached and sat by her. I could not talk; so I resorted to silence, the only language of the heart, but I felt that Selma was listening to my wordless call and watching the ghost of my soul in my eyes.

In a few minutes the old man came out and greeted me as usual. When he stretched his hand toward me, I felt as if he were blessing the secrets that united me and his daughter. Then he said, “Dinner is ready, my children; let us eat.” We rose and followed him, and Selma's eyes brightened; for a new sentiment had been added to her love by her father's calling us his children.

We sat at the table enjoying the food and sipping the old wine, but our souls were living in a world far away. We were dreaming of the future and its hardships.

Three persons were separated in thoughts, but united in love; three innocent people with much feeling but little knowledge; a drama was being performed by an old man who loved his daughter and cared for her happiness, a young woman of twenty looking into the future with anxiety, and a young man, dreaming and worrying, who had tasted neither the wine of life nor its vinegar, and trying to reach the height of love and knowledge but unable to life himself up. We three sitting in twilight were eating and drinking in that solitary home, guarded by Heaven's eyes, but at the bottoms of our glasses were hidden bitterness and anguish.

As we finished eating, one of the maids announced the presence of a man at the door who wished to see Farris Effandi. “Who is he?” asked the old man. “The Bishop's messenger,” said the maid. There was a moment of silence during which Farris Effandi stared at his daughter like a prophet who gazes at Heaven to divine its secret. Then he said to the maid, “Let the man in.”

As the maid left, a man, dressed in oriental uniform and with big mustache curled at the ends, entered and greeted the old man, saying “His Grace, the Bishop, has sent me for you with his private carriage; he wishes to discuss important business with you.” The old man's face clouded and his smile disappeared. After a moment of deep thought he came close to me and said in a friendly voice, “I hope to find you here when I come back, for Selma will enjoy your company in this solitary place.”

Saying this, he turned to Selma and, smiling, asked if she agreed. She nodded her head, but her cheeks became red, and with a voice sweeter than the music of the lyre she said, “I will do my best, Father, to make our guest happy.”

Selma watched the carriage that had taken her father and the Bishop's messenger until it disappeared. Then she came and sat opposite me on a divan covered with green silk. She looked like a lily bent to the carpet of green grass by the breeze of dawn. It was the will of Heaven that I should be with Selma alone, at night, in her beautiful home surrounded by trees, where silence, love, beauty and virtue dwelt together.

We were both silent, each waiting for the other to speak, but speech is not the only means of understanding between two souls. It is not the syllables that come from the lips and tongues that bring hearts together.

There is something greater and purer than what the mouth utters. Silence illuminates our souls, whispers to our hearts, and brings them together. Silence separates us from ourselves, makes us sail the firmament of spirit, and brings us closer to Heaven; it makes us feel that bodies are no more than prisons and that this world is only a place of exile.

Selma looked at me and her eyes revealed the secret of her heart. Then she quietly said, “Let us go to the garden and sit under the trees and watch the moon come up behind the mountains.” Obediently I rose from my seat, but I hesitated.

“Don't you think we had better stay here until the moon has risen and illuminates the garden?” And I continued, “The darkness hides the trees and flowers. We can see nothing.” Then she said, “If darkness hides the trees and flowers from our eyes, it will not hide love from our hearts.”

Uttering these words in a strange tone, she turned her eyes and looked through the window. I remained silent, pondering her words, weighing the true meaning of each syllable. Then she looked at me as if she regretted what she had said and tried to take away those words from my ears by the magic of her eyes. But those eyes, instead of making me forget what she had said, repeated through the depths of my heart more clearly and effectively the sweet words which had already become graven in my memory for eternity.

Every beauty and greatness in this world is created by a single thought or emotion inside a man. Every thing we see today, made by past generation, was, before its appearance, a thought in the mind of a man or an impulse in the heart of a woman. The revolutions that shed so much blood and turned men's minds toward liberty were the idea of one man who lived in the midst of thousands of men. The devastating wars which destroyed empires were a thought that existed in the mind of an individual. The supreme teachings that changed the course of humanity were the ideas of a man whose genius separated him from his environment. A single thought build the Pyramids, founded the glory of Islam, and caused the burning of the library at Alexandria.

One thought will come to you at night which will elevate you to glory or lead you to asylum. One look from a woman's eye makes you the happiest man in the world. One word from a man's lips will make you rich or poor.

That word which Selma uttered that night arrested me between my past and future, as a boat which is anchored in the midst of the ocean. That word awakened me from the slumber of youth and solitude and set me on the stage where life and death play their parts.

The scent of flowers mingled with the breeze as we came into the garden and sat silently on a bench near a jasmine tree, listening to the breathing of sleeping nature, while in the blue sky the eyes of heaven witnessed our drama.

The moon came out from behind Mount Sannin and shone over the coast, hills, and mountains; and we could see the villages fringing the valley like apparitions which have suddenly been conjured from nothing. We could see the beauty of Lebanon under the silver rays of the moon.

Poets of the West think of Lebanon as a legendary place, forgotten since the passing of David and Solomon and the Prophets, as the Garden of Eden became lost after the fall of Adam and Eve. To those Western poets, the word “Lebanon” is a poetical expression associated with a mountain whose sides are drenched with the incense of the Holy Cedars. It reminds them of the temples of copper and marble standing stern and impregnable and of a herd of deer feeding in the valleys. That night I saw Lebanon dream-like with the eyes of a poet.

Thus, the appearance of things changes according to the emotions, and thus we see magic and beauty in them, while the magic and beauty are really in ourselves.

As the rays of the moon shone on the face, neck, and arms of Selma, she looked like a statue of ivory sculptured by the fingers of some worshiper of Ishtar, goddess of beauty and love. As she looked at me, she said, “Why are you silent? Why do you not tell me something about your past?” As I gazed at her, my muteness vanished, and I opened my lips and said, “Did you not hear what I said when we came to this orchard? The spirit that hears the whispering of flowers and the singing of silence can also hear the shrieking of my soul and the clamor of my heart.”

She covered her face with her hands and said in a trembling voice, “Yes, I heard you—I heard a voice coming from the bosom of night and a clamor raging in the heart of the day.”

Forgetting my past, my very existence—everything but Selma—I answered her, saying, “And I heard you, too, Selma. I heard exhilarating music pulsing in the air and causing the whole universe to tremble.”

Upon hearing these words, she closed her eyes and her lips I saw a smile of pleasure mingled with sadness. She whispered softly, “Now I know that there is something higher than heaven and deeper than the ocean and stranger than life and death and time. I know now what I did not know before.”

At that moment Selma became dearer than a friend and closer than a sister and more beloved than a sweetheart. She became a supreme thought, a beautiful, an overpowering emotion living in my spirit.

It is wrong to think that love comes from long companionship and persevering courtship. Love is the offspring of spiritual affinity and unless that affinity is created in a moment, it will not be created in years or even generations.

Then Selma raised her head and gazed at the horizon where Mount Sannin meets the sky, and said, “Yesterday you were like a brother to me, with whom I lived and by whom I sat calmly under my father's care. Now, I feel the presence of something stranger and sweeter than brotherly affection, an unfamiliar commingling of love and fear that fills my heart with sorrow and happiness.”

I responded, “This emotion which we fear and which shakes us when it passes through our hearts is the law of nature that guides the moon around the earth and the sun around the God.”

She put her hand on my head and wove her fingers thought my hair. Her face brightened and tears came out of her eyes like drops of dew on the leaves of a lily, and she said, “Who would believe our story—who would believe that in this hour we have surmounted the obstacles of doubt? Who would believe that the month of Nisan which brought us together for the first time, is the month that halted us in the Holy of Holies of life?”

Her hand was still on my head as she spoke, and I would not have preferred a royal crown or a wreath of glory to that beautiful smooth hand whose fingers were twined in my hair.

Then I answered her： “People will not believe our story because they do not know what love is the only flower that grows and blossoms without the aid of seasons, but was it Nisan that brought us together for the first time, and is it this hour that has arrested us in the Holy of Holies of life? Is it not the hand of God that brought our souls close together before birth and made us prisoners of each other for all the days and nights? Man's life does not commence in the womb and never ends in the grave; and this firmament, full of moonlight and stars, is not deserted by loving souls and intuitive spirits.”

As she drew her hand away from my head, I felt a kind of electrical vibration at the roots of my hair mingled with the night breeze. Like a devoted worshiper who receives his blessing by kissing the altar in a shrine, I took Selma's hand, placed my burning lips on it, and gave it a long kiss, the memory of which melts my heart and awakens by its sweetness all the virtue of my spirit.

An hour passed, every minute of which was a year of love. The silence of the night, moonlight, flowers, and trees made us forget all reality except love, when suddenly we heard the galloping of horses and rattling of carriage wheels. Awakened from our pleasant swoon and plunged from the world of dreams into the world of perplexity and misery, we found that the old man had returned from his mission. We rose and walked through the orchard to meet him.

Then the carriage reached the entrance of the garden, Farris Effandi dismounted and slowly walked towards us, bending forward slightly as if he were carrying a heavy load. He approached Selma and placed both of his hands on her shoulders and stared at her. Tears coursed down his wrinkled cheeks and his lips trembled with sorrowful smile. In a choking voice, he said, “My beloved Selma, very soon you will be taken away from the arms of your father to the arms of another man. Very soon fate will carry you from this lonely home to the world's spacious court, and this garden will miss the pressure of your footsteps, and your father will become a stranger to you. All is done; may God bless you.”

Hearing these words, Selma's face clouded and her eyes froze as if she felt a premonition of death. Then she screamed, like a bird shot down, suffering, and trembling, and in a choked voice said, “What do you say? What do you mean? Where are you sending me?”

Then she looked at him searchingly, trying to discover his secret. In a moment she said, “I understand. I understand everything. The Bishop has demanded me from you and has prepared a cage for this bird with broken wings. Is this your will, Father?”

His answer was a deep sigh. Tenderly he led Selma into the house while I remained standing in the garden, waves of perplexity beating upon me like a tempest upon autumn leaves. Then I followed them into the living room, and to avoid embarrassment, shook the old man's hand, looked at Selma, my beautiful star, and left the house.

As I reached the end of the garden I heard the old man calling me and turned to meet him. Apologetically he took my hand and said, “Forgive me, my son. I have ruined your evening with the shedding of tears, but please come to see me when my house is deserted and I am lonely and desperate. Youth, my dear son, does not combine with senility, as morning does not have meet the night; but you will come to me and call to my memory the youthful days which I spent with your father, and you will tell me the news of life which does not count me as among its sons any longer. Will you not visit me when Selma leaves and I am left here in loneliness?”

While he said these sorrowful words and I silently shook his hand, I felt the warm tears falling from his eyes upon my hand. Trembling with sorrow and filial affection. I felt as if my heart were choked with grief. When I raised my head and he saw the tears in my eyes, he bent toward me and touched my forehead with his lips. “Good-bye, son, good-bye.”

An old man's tear is more potent than that of a young man because it is the residuum of life in his weakening body. A young man's tear is like a drop of dew on the leaf of a rose, while that of an old man is like a yellow leaf which falls with the wind at the approach of winter.

As I left the house of Farris Effandi Karamy, Selma's voice still rang in my ears, her beauty followed me like a wraith, and her father's tears dried slowly on my hand.

My departure was like Adam's exodus from Paradise, but the Eve of my heart was not with me to make the whole world an Eden. That night, in which I had been born again, I felt that I saw death's face for the first time.

Thus the sun enlivens and kills the fields with its heat.

Lake of Fire

Everything that a man does secretly in the darkness of night will be clearly revealed in the daylight. Words uttered in privacy will become unexpectedly common conversation. Deed which we hide today in the corners of our lodgings will be shouted on every street tomorrow.

Thus the ghosts of darkness revealed the purpose of Bishop Bulos Galib's meeting with Farris Effandi Karamy, and his conversation was repeated all over the neighborhood until it reached my ears.

The discussion that took place between Bishop Buols Galib and Farris Effandi that night was not over the problems of the poor or the widows and orphans. The main purpose for sending after Farris Effandi and bringing him in the Bishops' private carriage was the betrothal of Selma to the Bishop's nephew, Mansour Bey Galib.

Selma was the only child of the wealthy Farris Effandi, and the Bishop's choice fell on Selma, not on account of her beauty and noble spirit, but on account of her father's money which would guarantee Mansour Bey a good and prosperous fortune and make him an important man.

The heads of religion in the East are not satisfied with their own munificence, but they must strive to make all members of their families superiors and oppressors. The glory of a prince goes to his eldest son by inheritance, but the exaltation of a religious head is contagious among his brothers and nephews. Thus the Christian bishop and the Moslem imam and the Brahman priest become like sea reptiles who clutch their prey with many tentacles and suck their blood with numerous mouths.

When the Bishop demanded Selma's hand for his nephew, the only answer that he received from her father was a deep silence and falling tears, for he hated to lose his only child. Any man's soul trembles when he is separated from his only daughter whom he has reared to young womanhood.

The sorrow of parents at the marriage of a daughter is equal to their happiness at the marriage of a son, because a son brings to the family a new member, while a daughter, upon her marriage, is lost to them.

Farris Effandi perforce granted the Bishop's request, obeying his will unwillingly, because Farris Effandi knew the Bishop's nephew very well, knew that he was dangerous, full of hate, wickedness, and corruption.

In Lebanon, no Christian could oppose his bishop and remain in good standing. No man could disobey his religious head and keep his reputation. The eye could not resist a spear without being pierced, and the hand could not grasp a sword without being cut off.

Suppose that Farris Effandi had resisted the Bishop and refused his wish; then Selma's reputation would have been ruined and her name would have been blemished by the dirt of lips and tongues. In the opinion of the fox, high bunches of grapes that can't be reached are sour.

Thus destiny seized Selma and led her like a humiliated slave in the procession of miserable oriental woman, and thus fell that noble spirit into the trap after having flown freely on the white wings of love in a sky full of moonlight scented with the odor of flowers.

In some countries, the parent's wealth is a source of misery for the children. The wide strong box which the father and mother together have used for the safety of their wealth becomes a narrow, dark prison for the souls of their heirs. The Almighty Dinar which the people worship becomes a demon which punished the spirit and deadens the heart. Selma Karamy was one of those who were the victims of their parents' wealth and bridegrooms' cupidity. Had it not been for her father's wealth, Selma would still be living happily.

A week had passed. The love of Selma was my sole entertainer, singing songs of happiness for me at night and waking me at dawn to reveal the meaning of life and the secrets of nature. It is a heavenly love that is free from jealousy, rich and never harmful to the spirit. It is deep affinity that bathes the soul in contentment; a deep hunger for affection which, when satisfied, fills the soul with bounty; a tenderness that creates hope without agitating the soul, changing earth to paradise and life to a sweet and a beautiful dream. In the morning, when I walked in the fields, I saw the token of Eternity in the awakening of nature, and when I sat by the seashore I heard the waves singing the song of Eternity. And when I walked in the streets I saw the beauty of life and the splendor of humanity in the appearance of passers-by and movements of workers.

Those days passed like ghosts and disappeared like clouds, and soon nothing was left for me but sorrowful memories. The eye with which I used to look at the beauty of spring and the awakening of nature, could see nothing but the fury of the tempest and the misery of winter. The ears with which I formerly heard with delight the song of the waves, could hear only the howling of the wind and the wrath of the sea against the precipice. The soul which had observed happily the tireless vigor of mankind and the glory of the universe, was tortured by the knowledge of disappointment and failure. Nothing was more beautiful than those days of love, and nothing was more bitter than those horrible nights of sorrow.

When I could no longer resist the impulse, I went, on the weekend, once more to Selma's home—the shrine which Beauty had erected and which Love had blessed, in which the spirit could worship and the heart kneel humbly and pray. When I entered the garden I felt a power pulling me away from this world and placing me in a sphere supernaturally free from struggle and hardship. Like a mystic who receives a revelation of Heaven, I saw myself amid the trees and flowers, and as I approached the entrance of the house I beheld Selma sitting on the bench in the shadow of a jasmine tree where we both had sat the week before, on that night which Providence had chosen for the beginning of my happiness and sorrow.

She neither moved nor spoke as I approached her. She seemed to have known intuitively that I was coming, and when I sat by her she gazed at me for a moment and sighed deeply, then turned her head and looked at the sky. And, after a moment full of magic silence, she turned back toward me and tremblingly took my hand and said in a faint voice, “Look at me, my friend; study my face and I read in it that which you want to know and which I can not recite. Look at me, my beloved…… look at me, my brother.”

I gazed at her intently and saw that those eyes, which a few days ago were smiling like lips and moving like the wings of a nightingale, eyes were already sunken and glazed with sorrow and pain. Her face, that had resembled the unfolding, sunkissed leaves of a lily, had faded and become colorless. Her sweet lips were like two withering roses that autumn has left on their stems. Her neck, that had been a column of ivory, was bent forward as if it no longer could support the burden of grief in her head.

All these changes I saw in Selma's face, but to me they were like a passing cloud that covered the face of the moon and makes it more beautiful. A look which reveals inward stress adds more beauty to the face, no matter how much tragedy and pain it bespeaks; but the face which, in silence, does not announce hidden mysteries is not beautiful, regardless of the symmetry of its features. The cup does not entice our lips unless the wine's color is seen through the transparent crystal.

Selma, on that evening, was like a cup full of heavenly wine concocted of the bitterness and sweetness of life. Unaware, she symbolized the oriental woman who never leaves her parents' home until she puts upon her neck the heavy yoke of her husband, who never leaves her loving mother's arms until she must live as a slave, enduring the harshness of her husband's mother.

I continued to look at Selma and listen to her depressed spirit and suffer with her until I felt that time has ceased and the universe had faded from existence. I could see only her two large eyes staring fixedly at me and could feel only her cold, trembling hand holding mine.

I woke from my swoon hearing Selma saying quietly, “Come by beloved, let us discuss the horrible future before it comes, My father has just left the house to see the man who is going to be my companion until death. My father, whom God chose for the purpose of my existence, will meet the man whom the world has selected to be my master for the rest of my life. In the heart of this city, the old man who accompanied me during my youth will meet the young man who will be my companion for the coming years. Tonight the two families will set the marriage date. What a strange and impressive hour！Last week at this time, under this jasmine tree, Love embraced my soul for the first time, okay. While Destiny was writing the first word of my life's story at the Bishop's mansion. Now, while my father and my suitor are planning the day of marriage, I see your spirit quivering around me as a thirsty bird flickers above a spring of water guarded by a hungry serpent. Oh, how great this night is！And how deep is its mystery！”

Hearing these words, I felt that dark ghost of complete despondency was seizing our love to choke it in its infancy, and I answered her, “That bird will remain flickering over that spring until thirst destroys him or falls into the grasp of a serpent and becomes its prey.”

She responded, “No, my beloved, this nightingale should remain alive and sing until dark comes, until spring passes, until the end of the world, and keep on singing eternally. His voice should not be silenced, because he brings life to my heart, his wings should not be broken, because their motion removes the cloud from my heart.

Then I whispered, “Selma, my beloved, thirst will exhaust him, and fear will kill him.”

She replied immediately with trembling lips, “The thirst of soul is sweeter than the wine of material things, and the fear of spirit is dearer than the security of the body. But listen, my beloved, listen carefully, I am standing today at the door of a new life which I know nothing about. I am like a blind man who feels his way so that he will not fall. My father's wealth has placed me in the slave market, and this man has bought me. I neither know nor love him, but I shall learn to love him, and I shall obey him, serve him, and make him happy. I shall give him all that a weak woman can give a strong man.

But you, my beloved, are still in the prime of life. You can walk freely upon life's spacious path, carpeted with flowers. You are free to traverse the world, making of your heart a torch to light your way. You can think, talk, and act freely; you can write your name on the face of life because you are a man; you can live as a master because your father's wealth will not place you in the slave market to be bought and sold; you can marry the woman of your choice and, before she lives in your home, you can let her reside in your heart and can exchange confidences without hindrances.”

Silence prevailed for a moment, and Selma continued, “But, is it now that Life will tear us apart so that you may attain the glory of a man and I the duty of a woman? Is it for this that the valley swallows the song of the nightingale in its depths, and the wind scatters the petals of the rose, and the feet tread upon the wind cup? Were all those nights we spent in the moonlight by the jasmine tree, where our souls united, in vain? Did we fly swiftly toward the stars until our wings tired, and are we descending now into the abyss? Or was Love asleep when he came to us, and did he, when he woke, become angry and decide to punish us? Or did our spirits turn the nights' breeze into a wind that tore us to pieces and blew us like dust to the depth of the valley? We disobeyed no commandment, nor did we taste of forbidden fruit, so what is making us leave this paradise? We never conspired or practiced mutiny, then why are we descending to hell? No, no, the moments which united us are greater than centuries, and the light that illuminated our spirits is stronger than the dark; and if the tempest separates us on this rough ocean, the waves will unite us on the calm shore; and if this life kills us, death will unite us. A woman's heart will change with time or season; even if it dies eternally, it will never perish. A woman's heart is like a field turned into a battleground; after the trees are uprooted and the grass is burned and the rocks are reddened with blood and the earth is planted with bones and skulls, it is calm and silent as if nothing has happened; for the spring and autumn come at their intervals and resume their work.

And now, my beloved, what shall we do? How shall we part and when shall we meet? Shall we consider love a strange visitor who came in the evening and left us in the morning? Or shall we suppose this affection a dream that came in our sleep and departed when we awoke?

Shall we consider this week an hour of intoxication to be replaced by soberness? Raise your head and let me look at you, my beloved; open your lips and let me hear your voice. Speak to me！Will you remember me after this tempest has sunk the ship of our love? Will you hear the whispering of my wings in the silence of the night? Will you hear my spirit fluttering over you? Will you listen to my sighs? Will you see my shadow approach with the shadows of dusk and disappear with the flush of dawn? Tell me, my beloved, what will you be after having been magic ray to my eyes, sweet song to my ears, and wings to my soul? What will you be?”

Hearing these words, my heart melted, and I answered her, “ I will be as you want me to be, my beloved.”

Then she said, “ I want you to love me as a poet loves his sorrowful thoughts. I want you to remember me as a traveler remembers a calm pool in which his image was reflected as he drank its water. I want you to remember me as a mother remember her child that died before it saw the light, and I want you to remember me as a merciful king remembers a prisoner who died before his pardon reached him. I want you to be my companion, and I want you to visit my father and console him in his solitude because I shall be leaving him soon and shall be a stranger to him. I answered her, saying, “ I will do all you have said and will make my soul an envelope for your soul, and my heart a residence for your beauty and my breast a grave for your sorrows. I shall love you, Selma, as the prairies love the spring, and I shall live in you in the life of a flower under the sun's rays. I shall sing your name as the valley sings the echo of the bells of the village churches; I shall listen to the language of your soul as the shore listens to the story of the waves. I shall remember you as a stranger remembers his beloved country, and as a hungry man remembers a banquet, and as a dethroned king remembers the days of his glory, and as a prisoner remembers the hours of ease and freedom. I shall remember you as a sower remembers the bundles of wheat on his threshing flour, and as a shepherd remembers the green prairies the sweet brooks.”

Selma listened to my words with palpitating heart, and said “Tomorrow the truth will become ghostly and the awakening will be like a dream. Will a lover be satisfied embracing a ghost, or will a thirsty man quench his thirst from the spring or a dream?”

I answered her, “Tomorrow, destiny will put you in the midst of a peaceful family, but it will send me into the world of struggle and warfare. You will be in the home of a person whom chance has made most fortunate through your beauty and virtue, while I shall be living a life of suffering and fear. You will enter the gate of life, while I shall enter the gate of death. You will be received hospitably, while I shall exist in solitude, but I shall erect a statue of love and worship it in the valley of death. Love will be my sole comforter, and I shall drink love like wine and wear it like garment. At dawn, Love will wake me from slumber and take me to the distant field, and at noon will lead me to the shadows of trees, where I will find shelter with the birds from the heat of the sun. In the evening, it will cause me to pause before sunset to hear nature's farewell song to the light of day and will show me ghostly clouds sailing in the sky. At night, Love will embrace me, and I shall sleep, dreaming of the heavenly world where the spirits of lovers and poets abide. In the Spring I shall walk side by side with love among violets and jasmines and drink the remaining drops of winter in the lily cups. In Summer we shall make the bundles of hay our pillows and the grass our bed, and the blue sky will cover us as we gaze at the stars and the moon. In Autumn, Love and I will go to the vineyard and sit by the wine press and watch the grapevines being denuded of their golden ornaments, and the migrating flocks of birds will wing over us. In Winter, we shall sit by the fireside reciting stories of long ago and chronicles of far countries. During my youth, Love will be my teacher; in middle age, my help; and in old age, my delight. Love, my beloved Selma, will stay with me to the end of my life, and after death the hand of God will unite us again.”

All these words came from the depths of my heart like flames of fire which leap raging from the hearth and then disappear in the ashes. Selma was weeping as if her eyes were lips answering me with tears.

Those whom love has not given wings cannot fly the cloud of appearances to see the magic world in which Selma's spirit and mine existed together in that sorrowfully happy hour. Those whom Love has not chosen as followers do not hear when Love calls. This story is not for them. Even if they should comprehend these pages, they would not be able to grasp the shadowy meanings which are not clothed in words and do not reside on paper, but what human being is he who has never sipped the wine from the cup of love, and what spirit is it that has never stood reverently before that lighted altar in the temple whose pavement is the hearts of men and women and whose ceiling is the secret canopy of dreams? What flower is that on whose leaves the dawn has never poured a drop of dew; what streamlet is that which lost its course without going to the sea?

Selma raised her face toward the sky and gazed at the heavenly stars which studded the firmament. She stretched out her hands; her eyes widened, and her lips trembled. On her pale face, I could see the signs of sorrow, oppression, hopelessness, and pain. Then she cried, “ Oh, Lord, what has a woman done that hath offended Thee? What sin has she committed to deserve such a punishment? For what crime has she been awarded everlasting castigation? Oh, Lord, Thou art strong, and I am weak. Why hast Thou made me suffer pain? Thou art great and almighty, while I am nothing but a tiny creature crawling before Thy throne. Why hast Thou crushed me with Thy foot? Thou art a raging tempest, and I am like dust; why, my Lord, hast Thou flung me upon the cold earth? Thou art powerful, and I am helpless; why art Thou fighting me? Thou art considerate, and I am prudent; why art Thou destroying me? Thou hast created woman with love, and why, with love, dost Thou ruin her? With Thy right hand dost Thou lift her, and with Thy left hand dost Thou strike her into the abyss, and she knows not why. In her mouth Thou blowest the breath of Life, and in her heart Thou sowest the seeds of death. Thou dost show her the path of happiness, but Thou leadest her in the road of misery; in her mouth Thou dost place a song of happiness, but then Thou dost close her lips with sorrow and dost fetter her tongue with agony. With Thy mysterious fingers dost Thou dress her wounds, and with Thine hands Thou drawest the dread of pain round her pleasures. In her bed Thou hidest pleasure and peace, but beside it Thou dost erect obstacles and fear. Thou dost excite her affection through Thy will, and from her affection does shame emanate. By Thy will Thou showest her the beauty of creation, but her love for beauty becomes a terrible famine. Thou dost make her drink life in the cup of death, and death in the cup of life. Thou purifiest her with tears, and in tears her life streams away. Oh, Lord, Thou hast opened my eyes with love, and with love Thou hast blinded me. Thou hast kissed me with Thy lips and struck me with Thy strong hand. Thou has planted in my heart a white rose, but around the rose a barrier of thorns. Thou hast tied my present with the spirit of a young man whom I love, but my life with the body of an unknown man. So help me, my Lord, to be strong in this deadly struggle and assist me to be truthful and virtuous until death. Thy will be done. Oh, Lord God.”

Silence continued. Selma looked down, pale and frail; her arms dropped, and her head bowed and it seemed to me as if a tempest had broken a branch from a tree and cast it down to dry and perish.

I took her cold hand and kissed it, but when I attempted to console her it was I who needed consolation more than she did. I kept silent, thinking of our plight and listening to my heartbeats. Neither of us said more.

Extreme torture is mute, and so we sat silent, petrified, like columns of marble buried under the sand of an earthquake. Neither wished to listen to the other because our heart-threads had become weak and even breathing would have broken them.

It was midnight, and we could see the crescent moon rising from behind Mount Sannin, and it looked in the midst of the stars, like the face of a corpse, in a coffin surrounded by the dim lights of candles. And Lebanon looked like an old man whose back was bent with age and whose eyes were a haven for insomnia, watching the dark and waiting for dawn, like asking sitting on the ashes of his throne in the debris of his palace.

The mountains, trees, and rivers change their appearance with the vicissitudes of times and seasons, as a man changes with his experiences and emotions. The lofty poplar that resembles a bride in the daytime, will look like a column of smoke in the evening; the huge rock that stands impregnable at noon, will appear to be a miserable pauper at night, with earth for his bed and the sky for his cover; and the rivulet that we see glittering in the morning and hear singing the hymn of Eternity, will, in the evening, turn to a stream of tears wailing like a mother bereft of her child, and Lebanon, that had looked dignified a week before, when the moon was full and our spirits were happy, looked sorrowful and lonesome that night.

He stood up and bade each other farewell, but love and despair stood between us like two ghosts, one stretching his wings with his fingers over our throats, one weeping and the other laughing hideously.

As I took Selma's hand and put it to my lips, she came close to me and placed a kiss on my forehead, then dropped on the wooden bench. She shut her eyes and whispered softly, “Oh, Lord God, have mercy on me and mend my broken wings！”

As I left Selma in the garden, I felt as if my senses were covered with a thick veil, like a lake whose surface is concealed by fog.

The beauty of trees, the moonlight, the deep silence, everything about me looked ugly and horrible. The true light that had showed me the beauty and wonder of the universe was converted to a great flame of fire that seared my heart; and the Eternal music I used to hear became a clamor, more frightening than the roar of a lion.

I reached my room, and like a wounded bird shot down by a hunter, I fell on my bed, repeating the words of Selma： “Oh, Lord God, have mercy on me and mend my broken wings！”

Before the Throne of Death

Marriage in these days is a mockery whose management is in the hands of young men and parents. In most countries the young men win while the parents lose. The woman is looked upon as a commodity, purchased and delivered from one house to another. In time her beauty fades and she becomes like an old piece of furniture left in a dark corner.

Modern civilization has made woman a little wiser, but it has increased her suffering because of man's covetousness. The woman of yesterday was a happy wife, but the woman of today is a miserable mistress. In the past she walked blindly in the light, but now she walks open-eyed in the dark. She was beautiful in her ignorance, virtuous in her simplicity, and strong in her weakness. Today she has become ugly in her ingenuity, superficial and heartless in her knowledge. Will the day ever come when beauty and knowledge, ingenuity and virtue, and weakness of body and strength of spirit will be united in a woman?

I am one of those who believe that spiritual progress is a rule of human life, but the approach to perfection is slow and painful. If a woman elevates herself in one respect and is retarded in another, it is because the rough trail that leads to the mountain peak is not free of ambushes of thieves and lairs of wolves.

This strange generation exists between sleeping and waking. It holds in its hands the soil of the past and the seeds of the future. However, we find in every city a woman who symbolizes the future.

In the city of Beirut, Selma Karamy was the symbol of the future Oriental woman, but, like many who lie ahead of their time, she became the victim of the present; and like a flower snatched from its stem and carried away by the current of a river, she walked in the miserable procession of the defeated.

Mansour Bey Galib and Selma were married, and lived together in a beautiful house at Ras Beyrouth, where all the wealthy dignitaries resided. Farris Effandi Karamy was left in his solitary home in the midst of his garden and orchards like a lonely shepherd amid his flock. The days and merry nights of the wedding passed, but the honeymoon left memories of times of bitter sorrow, as wars leave skulls and dead bones on the battlefield. The dignity of an Oriental wedding inspires the hearts of young men and women, but its termination may drop them like millstones to the bottom of the sea. Their exhilaration is like footprints on sand which remain only till they are washed away by the waves. Spring departed, and so did summer and autumn, but my love for Selma increased day by day until it became a kind of mute worship, the feeling that an orphan has toward the soul of his mother in Heaven. My yearning was converted to blind sorrow that could see nothing but itself, and the passion that drew tears from my eyes was replaced by perplexity that sucked the blood from my heart, and my sighs of affection became a constant prayer for the happiness of Selma and her husband and peace for her father.

My hopes and prayers were in vain, because Selma's misery was an internal malady that nothing but death could cure.

Mansour Bey was a man to whom all the luxuries of life came easily; but, in spite of that, he was dissatisfied and rapacious. After marrying Selma, he neglected her father in his loneliness and prayed for his death so that he could inherit what was left of the old man's wealth.

Mansour Bey's character was similar to his uncle's; the only difference between the two was that the Bishop got everything he wanted secretly, under the protection of his ecclesiastical robe and the golden cross which he wore on his chest, while his nephew did everything publicly. The Bishop went to church in the morning and spent the rest of the day pilfering from the widows, orphans, and simple minded people. But Mansour Bey spent his days in pursuit of sexual satisfaction. On Sunday, Bishop Bulos Galib preached his Gospel; but during weekdays he never practiced what he preached, occupying himself with political intrigues of the locality. And, by means of his uncle's prestige and influence, Mansour Bey made it his business to secure political plums for those who could offer a sufficient bribe.

Bishop Bulos was a thief who hid himself under the cover of night, while his nephew, Mansour Bey, was a swindler who walked proudly in daylight. However, the people of Oriental nations place trust in such as they—wolves and butchers who ruin their country through covetousness and crush their neighbors with an iron hand.

Why do I occupy these pages with words about the betrayers of poor nations instead of reserving all the space for the story of a miserable woman with a broken heart? Why do I shed tears for oppressed peoples rather than keep all my tears for the memory of a weak woman whose life was snatched by the teeth of death?

But my dear readers, don't you think that such a woman is like a nation that is oppressed by priests and rulers? Don't you believe that thwarted love which leads a woman to the grave is like the despair which pervades the people of the earth? A woman is to a nation as light is to a lamp. Will not the light be dim if the oil in the lamp is low?

Autumn passed, and the wind blew the yellow leaves from the trees, making way for winter, which came howling and crying. I was still in the City of Beirut without a companion save my dreams, which would lift my spirit to the sky and then bury it deep in the bosom of the earth.

The sorrowful spirit finds relaxation in solitude. It abhors people, as a wounded deer deserts the herd and lives in a cave until it is healed or dead.

One day I heard Farris Effandi was ill. I left my solitary abode and walked to his home, taking a new route, a lonely path between olive trees, avoiding the main road with its rattling carriage wheels.

Arriving at the old man's house, I entered and found Farris Effandi lying on his bed, weak and pale. His eyes were sunken and looked like two deep, dark valleys haunted by the ghosts of pain. The smile which had always enlivened his face was choked with pain and agony; and the bones of his gentle hands looked like naked branches trembling before the tempest. As I approached him and inquired as to his health, he turned his pale face toward me, and on his trembling lips appeared a smile, and he said in a weak voice, “Go—go, my son, to the other room and comfort Selma and bring her to sit by the side of my bed.”

I entered the adjacent room and found Selma lying on a divan, covering her head with her arms and burying her face in a pillow so that her father would not hear her weeping. Approaching slowly, I pronounced her name in a voice that seemed more like sighing than whispering. She moved fearfully, as if she had been interrupted in a terrible dream, and sat up, looking at me with glazed eyes, doubting whether I was a ghost or a living being. After a deep silence which took us back on the wings of memory to that hour when we were intoxicated with wine of love, Selma wiped away her tears and said, “See how time has changed us！See how time has changed the course of our lives and left us in these ruins. In this place spring united us in a bond of love, and in this place has brought us together before the throne of death. How beautiful was spring, and how terrible is this winter！”

Speaking thus, she covered her face again with her hands as if she were shielding her eyes from the specter of the past standing before her. I put my hand on her head and said, “Come, Selma, come and let us be as strong towers before the tempest. Let us stand like brave soldiers before the enemy and face his weapons. If we are killed, we shall die as martyrs; and if we win, we shall live as heroes. Braving obstacles and hardships is nobler than retreat to tranquility. The butterfly that hovers around the lamp until it dies is more admirable than the mole that lives in a dark tunnel. Come, Selma, let us walk this rough path firmly, with our eyes toward the sun so that we may not see the skulls and serpents among the rocks and thorns. If fear should stop us in middle of the road, we would hear only ridicule from the voices of the night, but if we reach the mountain peak bravely we shall join the heavenly spirits in songs of triumph and joy. Cheer up, Selma, wipe away your tears and remove the sorrow from your face. Rise, and let us sit by the bed of your father, because his life depends on your life, and your smile is his only cure.”

Kindly and affectionately she looked at me and said, “Are you asking me to have patience, while you are in need of it yourself? Will a hungry man give his bread to another hungry man? Or will sick man give medicine to another which he himself needs badly?”

She rose, her head bent slightly forward and we walked to the old man's room and sat by the side of his bed. Selma forced a smile and pretended to be patient, and her father tried to make her believe that he was feeling better and getting stronger; but both father and daughter were aware of each other's sorrow and heard the unvoiced sighs. They were like two equal forces, wearing each other away silently. The father's heart was melting because of his daughter's plight. They were two pure souls, one departing and the other agonized with grief, embracing in love and death; and I was between the two with my own troubled heart. We were three people, gathered and crushed by the hands of destiny; an old man like a dwelling ruined by flood, a young woman whose symbol was a lily beheaded by the sharp edge of a sickle, and a young man who was a weak sapling, bent by a snowfall; and all of us were toys in the hands of fate.

Farris Effandi moved slowly and stretched his weak hand toward Selma, and in a loving and tender voice said, “Hold my hand, my beloved.” Selma held his hand; then he said, “I have lived long enough, and I have enjoyed the fruits of life's seasons. I have experienced all its phases with equanimity. I lost your mother when you were three years of age, and she left you as a precious treasure in my lap. I watched you grow, and your face reproduced your mother's features as stars reflected in a calm pool of water. Your character, intelligence, and beauty are your mother's, even your manner of speaking and gestures. You have been my only consolation in this life because you were the image of your mother in every deed and word. Now, I grow old, and my only resting place is between the soft wings of death. Be comforted, my beloved daughter, because I have lived long enough to see you as a woman. Be happy because I shall live in you after my death. My departure today would be no different from my going tomorrow or the day after, for our days are perishing like the leaves of autumn. The hour of my days are perishing like the leaves of autumn. The hour of my death approaches rapidly, and my soul is desirous of being united with your mother's.”

As he uttered these words sweetly and lovingly, his face was radiant. Then he put his hand under his pillow and pulled out a small picture in a gold frame. With his eyes on the little photograph, he said, “Come, Selma, come and see your mother in this picture.”

Selma wiped away her tears, and after gazing long at the picture, she kissed it repeatedly and cried, “Oh, my beloved mother！Oh, mother！” Then she placed her trembling lips on the picture as if she wished to pour her soul into that image.

The most beautiful word on the lips of mankind is the word “Mother,” and the most beautiful call is the call of “My mother.” it is a word full of hope and love, a sweet and kind word coming from the depths of the heart. The mother is every thing—she is our consolation in sorrow, our hope in misery, and our strength in weakness. She is the source of love, mercy, sympathy, and forgiveness. He who loses his mother loses a pure soul who blesses and guards him constantly.

Every thing in nature bespeaks the mother. The sun is the mother of earth and gives it its nourishment of hear; it never leaves the universe at night until it has put the earth to sleep to the song of the sea and the hymn of birds and brooks. And this earth is the mother of trees and flowers. It produces them, nurses them, and weans them. The trees and flowers become kind mothers of their great fruits and seeds. And the mother, the prototype of all existence, is the eternal spirit, full of beauty and love.

Selma Karamy never knew her mother because she had died when Selma was an infant, but Selma wept when she saw the picture and cried, “Oh, mother！” The word mother is hidden in our hearts, and it comes upon our lips in hours of sorrow and happiness as the perfume comes from the heart of the rose and mingles with clear and cloudy air.

Selma stared at her mother's picture, kissing it repeatedly, until she collapsed by her father's bed.

The old man placed both hands on her head and said, “I have shown you, my dear child, a picture of your mother on paper. Now listen to me and I shall let you hear her words.”

She lifted her head like a little bird in the nest that hears its mother's wing, and looked at him attentively.

Farris Effandi opened his mouth and said, “Your mother was nursing you when she lost her father; she cried and wept at his going, but she was wise and patient. She sat by me in this room as soon as the funeral was over and held my hand and said, ‘Farris, my father is dead now and you are my only consolation in this world. The heart's affections are divided like the branches of the cedar tree; if the tree loses one strong branch, it will suffer but it does not die. It will pour all its vitality into the next branch so that it will grow and fill the empty place.’ This is what your mother told me when her father died, and you should say the same thing when death takes my body to its resting place and my soul to God's care.”

Selma answered him with falling tears and broken heart, “When Mother lost her father, you took his place; but who is going to take yours when you are gone? She was left in the care of a loving and truthful husband; she found consolation in her little daughter, and who will be my consolation when you pass away? You have been my father and mother and the companion of my youth.”

Saying these words, she turned and looked at me, and, holding the side of my garment, said, “This is the only friend I shall have after you are gone, but how can he console me when he is suffering also? How can a broken heart find consolation in a disappointed soul? A sorrowful woman cannot be comforted by her neighbor's sorrow, nor can a bird fly with broken wings. He is the friend of my soul, but I have already placed a heavy burden of sorrow upon him and dimmed his eyes with my tears till he can see nothing but darkness. He is a brother whom I dearly love, but he is like all brothers who share my sorrow and help me shed tears which increase my bitterness and burn my heart.”

Selma's words stabbed my heart, and I felt that I could bear no more. The old man listened to her with depressed spirit. The old man listened to her with depressed spirit, trembling like the light of a lamp before the wind. Then he stretched out his hand and said, “Let me go peacefully, my child. I have broken the bars of this cage; let me fly and do not stop me, for your mother is calling me. The sky is clear and the sea is calm and the boat is ready to sail; do not delay its voyage. Let my body rest with those who are resting; let my dream end and my soul awaken with the dawn; let your soul embrace mine and give me the kiss of hope; let no drops of sorrow or bitterness fall upon my body lest the flowers and grass refuse their nourishment. Do not shed tears of misery upon my hand, for they may grow thorns upon my grave. Do not draw lines of agony upon my forehead, for the wind may pass and read them and refuse to carry the dust of my bones to the green prairies…… I love you, my child, while I lived, and I shall love you when I am dead, and my soul shall always watch over you and protect you.”

Then Farris Effandi looked at me with his eyes half closed and said, “My son, be a real brother to Selma as your father was to me. Be her help and friend in need, and do not let her mourn, because mourning for the dead is a mistake. Repeat to her pleasant tales and sing for her the songs of life so that she may forget her sorrows. Remember me to your father; ask him to tell you the stories of your youth and tell him that I loved him in the person of his son in the last hour of my life.”

Silence prevailed, and I could see the pallor of death on the old man's face. Then he rolled his eyes and looked at us and whispered, “Don't call the physician, for he might extend my sentence in this prison by his medicine. The days of slavery are gone, and my soul seeks the freedom of the skies. And do not call the priest to my bedside, because his incantations would not save me if I were a sinner, nor would it rush me to Heaven if I were innocent. The will of humanity cannot change the will of God, as an astrologer cannot change the course of the stars. But after my death let the doctors and priest do what they please, for my ship will continue sailing until it reaches its destination.”

At midnight Farris Effandi opened his tired eyes for the last time and focused them on Selma, who was kneeling by his bedside. He tried to speak, but could not, for death had already choked his voice; but he finally managed to say, “The night has passed…… Oh, Selma……Oh……Oh, Selma……” Then he bent his head, his face turned white, and I could see a smile on his lips as he breathed his last.

Selma felt her father's hand. It was cold. Then she raised her head and looked at his face. It was covered with the veil of death. Selma was so choked that she could not shed tears, nor sigh, nor even move. For a moment she stared at him with fixed eyes like those of a statue; then she bent down until her forehead touched the floor, and said, “Oh, Lord, have mercy and mend our broken wings.”

Farris Effandi Karamy died; his soul was embraced by Eternity, and his body was returned to the earth. Mansour Bey Galib got possession of his wealth, and Selma became a prisoner of life—a life of grief and misery.

I was lost in sorrow and reverie. Days and nights preyed upon me as the eagle ravages its victim. Many a time I tried to forget my misfortune by occupying myself with books and scriptures of past generation, but it was like extinguishing fire with oil, for I could see nothing in the procession of the past but tragedy and could hear nothing but weeping and wailing. The Book of Job was more fascinating to me than the Psalms and I preferred the Elegies of Jeremiah to the Song of Solomon. Hamlet was closer to my heart than all other dramas of western writers. Thus despair weakens our sight and closes our ears. We can see nothing but specters of doom and can hear only the beating of our agitated hearts.

Between Christ and Ishtar

In the midst of the gardens and hills which connect the city of Beirut with Lebanon there is a small temple, very ancient, dug out of white rock, surrounded by olive, almond, and willow trees. Although this temple is a half mile from the main highway, at the time of my story very few people interested in relics and ancient ruins had visited it. It was one of many interesting places hidden and forgotten in Lebanon. Due to its seclusion, it had become a haven for worshippers and a shrine for lonely lovers.

As one enters this temple he sees on the wall at the east side an old Phoenician picture, carved in the rock depicting Ishtar, goddess of love and beauty, sitting on her throne, surrounded by seven nude virgins standing in different posses. The first one carries a torch; the second, a guitar; the third, a censer; the fourth a jug of wine; the fifth, a branch of roses; the sixth, a wreath of laurel; the seventh, a bow and arrow; and all of them look at Ishtar reverently.

On the second wall there is another picture, more modern than the first one, symbolizing Christ nailed to the cross, and at His side stand His sorrowful mother and Mary Magdalene and two other women weeping. This Byzantine picture shows that it was carved in the fifteenth or sixteenth century.

On the west side wall there are two round transits through which the sun's rays enter the temple and strike the pictures and make them look as if they were painted with gold water color. In the middle of the temple there is a square marble with old paintings on its sides, some of which can hardly be seen under the petrified lumps of blood which show that the ancient people offered sacrifices on this rock and poured perfume, wine, and oil upon it.

There is nothing else in that little temple except deep silence, revealing to the living the secrets of the goddess and speaking worldlessly of past generations and the evolution of religions. Such a sight carries the poet to a world far away from the one in which he dwells and convinces the philosopher that men were born religious; they felt a need for that which they could not see and drew symbols, the meaning of which divulged their hidden secrets and their desires in life and death.

In that unknown temple, I met Selma once every month and spent the hours with her, looking at those strange pictures, thinking of the crucified Christ and pondering upon the young Phoenician men and women who lived, loved and worshipped beauty in the person of Ishtar by burning incense before her statue and pouring perfume on her shrine, people for whom nothing is left to speak except the name, repeated by the march of time before the face of Eternity.

It is hard to write down in words the memories of those hours when I met Selma—those heavenly hours, filled with pain, happiness, sorrow, hope, and misery.

We met secretly in the old temple, remembering the old days, discussing our present, fearing our future, and gradually bringing out the hidden secrets in the depths of our hearts and complaining to each other of our misery and suffering, trying to console ourselves with imaginary hopes and sorrowful dreams. Every now and then we would become calm and wipe our tears and start smiling, forgetting everything except Love; we embraced each other until our hearts melted; then Selma would print a pure kiss on my forehead and fill my heart with ecstasy; I would return the kiss as she bent her ivory neck while her cheeks became gently red like the first ray of dawn on the forehead of hills. We silently looked at the distant horizon where the clouds were colored with the orange ray of sunset.

Our conversation was not limited to love; every now and then we drifted on to current topics and exchanged ideas. During the course of conversation Selma spoke of woman's place in society, the imprint that the past generation had left on her character, the relationship between husband and wife, and the spiritual diseases and corruption which threatened married life. I remember her saying： “The poets and writers are trying to understand the reality of woman, but up to this day they have not understood the hidden secrets of her heart, because they look upon her from behind the sexual veil and see nothing but externals; they look upon her through the magnifying glass of hatefulness and find nothing except weakness and submission.”

On another occasion she said, pointing to the carved pictures on the walls of the temple, “In the heart of this rock there are two symbols depicting the essence of a woman's desires and revealing the hidden secrets of her soul, moving between love and sorrow—between affection and sacrifice, between Ishtar sitting on the throne and Mary standing by the cross. The man buys glory and reputation, but the woman pays the price.”

No one knew about our secret meetings except God and the flock of birds which flew over the temple. Selma used to come in her carriage to a place named Pasha park and from there she walked to the temple, where she found me anxiously waiting for her.

We feared not the observer's eyes, neither did our consciences bother us; the spirit which is purified by fire and washed by tears is higher than what the people call shame and disgrace; it is free from the laws of slavery and old customs against the affections of the human heart. That spirit can proudly stand unashamed before the throne of God.

Human society has yielded for seventy centuries to corrupted laws until it cannot understand the meaning of the superior and eternal laws. A man's eyes have become accustomed to the dim light of candles and cannot see the sunlight. Spiritual disease is inherited from one generation to another until it has become a part of people, who look upon it, not as a disease, but as a natural gift, showered by God upon Adam. If those people found someone free from the germs of this disease, they would think of him with shame and disgrace.

Those who think evil of Selma Karamy because she left her husband's home and met me in the temple are the diseased and weak-minded kind who look upon the healthy and sound as rebels. They are like insects crawling in the dark for fear of being stepped upon by the passerby.

The oppressed prisoner, who can break away from his jail and does not do so, is a coward. Selma, an innocent and oppressed prisoner, was unable to free herself from slavery. Was she to blame because she looked through the jail window upon the green fields and spacious sky? Will the people count her as being untruthful to her husband because she came from his home to sit by me between Christ and Ishtar? Let the people say what they please; Selma had passed the marshes which submerge other spirits and had landed in a world that could not be reached by the howling of wolves and rattling of snakes. People may say what they want about me, for the spirit who has seen the specter of death cannot be scared by the faces of thieves; the soldier who has seen the swords glittering over his head and streams of blood under his feet does not care about rocks thrown at him by the children on the streets.

Sacrifice

One day in the late part of June, as the people left the city for the mountain to avoid the heat of summer, I went as usual to the temple to meet Selma, carrying with me a little book of Andalusian poems. As I reached the temple I sat there waiting for Selma, glancing at intervals at the pages of my book, reciting those verses which filled my heart with ecstasy and brought to my soul the memory of the kings, poets, and knights who bade farewell to Granada, and left, with tears in their eyes and sorrow in their hearts, their palaces, institutions and hopes behind. In an hour I saw Selma walking in the midst of the gardens and I approaching the temple, leaning on her parasol as if she were carrying all the worries of the world upon her shoulders. As she entered the temple and sat by me, I noticed some sort of change in her eyes and I was anxious to inquire about it.

Selma felt what was going on in my mind, and she put her hand on my head and said, “Come close to me, come my beloved, come and let me quench my thirst, for the hour of separation has come.”

I asked her, “Did your husband find out about our meeting her?” She responded, “My husband does not care about me, neither does he know how I spend my time, for he is busy with those poor girls whom poverty has driven into the houses of ill fame; those girls who sell their bodies for bread, kneaded with blood and tears.”

I inquired, “What prevents you from coming to this temple and sitting by me reverently before God? Is your soul requesting our separation?”

She answered with tears in her eyes, “No, my beloved, my spirit did not ask for separation, for you are a part of me. My eyes never get tired of looking at you, for you are their light; but if destiny ruled that I should walk the rough path of life loaded with shackles, would I be satisfied if your fate should be like mine?” Then she added, “I cannot say everything, because the tongue is mute with pain and cannot talk; the lips are sealed with misery and cannot move; all I can say to you is that I am afraid you may fall in the same trap I fell in.”

When I asked, “What do you mean, Selma, and of whom are you afraid?” She covered her face with her hands and said, “The Bishop has already found out that once a month I have been leaving the grave which he buried me in.”

I inquired, “Did the Bishop find out about our meetings here?” She answered, “If he did, you would not see me here sitting by you, but he is getting suspicious and he informed all his servants and guards to watch me closely. I am feeling that the house I live in and the path I walk on are all eyes watching me, and fingers pointing at me, and ears listening to the whisper of my thoughts.”

She was silent for a while, and then she added, with tears pouring down her cheeks, “I am not afraid of the Bishop, for wetness does not scare the drowned, but I am afraid you might fall into the trap and become his prey; you are still young and free as the sunlight. I am not frightened of fate which has shot all its arrows in my breast, but I am afraid the serpent might bite your feet and detain you from climbing the mountain peak where the future awaits you with its pleasure and glory.”

I said, “He who has not been bitten by the serpents of light and snapped at by the wolves of darkness will always be deceived by the days and nights. But listen, Selma, listen carefully; is separation the only means of avoiding people's evils and meanness? Has the path of love and freedom been closed and is nothing left except submission to the will of the slaves of death?”

She responded, “Nothing is left save separation and bidding each other farewell.”

With rebellious spirit I took her hand and said excitedly, “We have yielded to the people's will for a long time; since the time we met until this hour we have been led by the blind and have worshipped with them before their idols. Since the time I met you we have been in the hands of the Bishop like two balls which he has thrown around as he pleased. Are we going to submit to his will until death takes us away? Did God give us the breath of life to place it under death's feet? Did He give us liberty to make it a shadow of slavery? He who extinguishes his spirit's fire with his own hands is an infidel in the eyes of Heaven, for Heaven set the fire that burns in our spirits. He who does not rebel against oppression is doing himself injustice. I love you, Selma, and you love me, too; and Love is a precious treasure, it is God's gift to sensitive and great spirits. Shall we throw this treasure away and let the pigs scatter it and trample on it? This world is full of wonder and beauty. Why are we living in this narrow tunnel which the Bishop and his assistants have dug out for us? Life is full of happiness and freedom; why don't we take this heavy yoke off our shoulders and break the chains tied to our feet, and walk freely toward peace? Get up and let us leave this small temple for God's great temple. Let us leave this country and all its slavery and ignorance for another country far away and unreached by the hands of the thieves. Let us go to the coast under the cover of night and catch a boat that will take us across the oceans, where we can find a new life full of happiness and understanding. Do not hesitate, Selma for these minutes are more precious to us than the crowns of kings and more sublime than the thrones of angels. Let us follow the column of light that leads us from this arid desert into the green fields where flowers and aromatic plants grow.”

She shook her head and gazed at something invisible on the ceiling of the temple; a sorrowful smile appeared on her lips; then she said, “No, no my beloved. Heaven placed in my hand a cup, full of vinegar and gall; I forced myself to drink it in order to know the full bitterness at the bottom until nothing was left save a few drops, which I shall drink patiently. I am not worthy of a new life of love and peace; I am not strong enough for life's pleasure and sweetness, because a bird with broken wings cannot fly in the spacious sky. The eyes that are accustomed to the dim light of a candle are not strong enough to stare at the sun. Do not talk to me of happiness; its memory makes me suffer. Mention not peace to me; its shadow frightens me; but look at me and I will show you the holy torch which Heaven has lighted in the ashes of my heart—you know that I love you as a mother loves her only child, and Love only taught me to protect you even from myself. It is Love, purified with fire, that stops me from following you to the farthest land. Love kills my desires so that you may live freely and virtuously. Limited love asks for possession of the beloved, but the unlimited asks only for itself. Love that comes between the naivete and awakening of youth satisfies itself with possessing, and grows with embraces. But Love which is born in the firmament's lap and has descended with the night's secrets is not contended with anything but Eternity and immortality; it does not stand reverently before anything except deity.

“When I knew that the Bishop wanted to stop me from leaving his nephew's house and to take my only pleasure away from me, I stood before the window of my room and looked toward the sea, thinking of the vast countries beyond it and the real freedom and personal independence which can be found there. I felt that I was living close to you, surrounded by the shadow of your spirit, submerged in the ocean of your affection. But all these thoughts which illuminate a woman's heart and make her rebel against old customs and live in the shadow of freedom and justice, made me believe that I am weak and that our love is limited and feeble, unable to stand before the sun's face. I cried like a king whose kingdom and treasure have been usurped, but immediately I saw your face through my tears and your eyes gazing at me and I remembered what you said to me once (Come, Selma, come and let us be strong towers before the tempest. Let us stand like brave soldiers before the enemy and face his weapons. If we are killed, we shall die as martyrs; and if we win, we shall live as heroes. Braving obstacles and hardships is nobler than retreat to tranquility. ) These words, my beloved, you uttered when the wings of death were hovering around my father's bed; I remembered them yesterday when the wings of despair were hovering above my head. I strengthened myself and felt, while in the darkness of my prison, some sort of precious freedom easing our difficulties and diminishing our sorrows. I found out that our love was as deep as the ocean and as high as the stars and as spacious as the sky. I came here to see you, and in my weak spirit there is a new strength, and this strength is the ability to sacrifice a great thing in order to obtain a greater one; it is the sacrifice of my happiness so that you may remain virtuous and honorable in the eyes of the people and be far away from their treachery and persecution.

“In the past, when I came to this place I felt as if heavy chains were pulling down on me, but today I came here with a new determination that laughs at the shackles and shortens the way. I used to come to this temple like a scared phantom, but today I came like a brave woman who feels the urgency of sacrifice and knows the value of suffering, a woman who likes to protect the one she loves from the ignorant people and from her hungry spirit. I used to sit by you like a trembling shadow, but today I came here to show you my true self before Ishtar and Christ.

“I am a tree, grown in the shade, and today I stretched my branches to tremble for a while in the daylight. I came here to tell you good-bye, my beloved, and it is my hope that our farewell will be great and awful like our love. Let our farewell be like fire that bends the gold and makes it more resplendent.”

Selma did not allow me to speak or protest, but she looked at me, her eyes glittering, her face retaining its dignity, seeming like an angel worthy of silence and respect. Then she flung herself upon me, something which she had never done before, and put her smooth arms around me and printed a long, deep, fiery kiss on my lips.

As the sun went down, withdrawing its rays from those gardens and orchards, Selma moved to the middle of the temple and gazed along at its walls and corners as if she wanted to pour the light of her eyes on its pictures and symbols. Then she walked forward and reverently knelt before the picture of Christ and kissed His feet, and she whispered, “Oh, Christ, I have chosen Thy Cross and deserted Ishtar's world of pleasure and happiness; I have worn the wreath of thorns and discarded the wreath of laurel and washed myself with blood and tears instead of perfume and scent; I have drunk vinegar and gall from a cup which was meant for wine and nectar; accept me, my Lord, among Thy followers and lead me toward Galilee with those who have chosen Thee, contended with their sufferings and delighted with their sorrows.”

Then she rose and looked at me and said, “Now I shall return happily to my dark cave, where horrible ghosts reside, Do not sympathize with me, my beloved, and do not feel sorry for me, because the soul that sees the shadow of God once will never be frightened, thereafter, of the ghosts of devils. And the eye that looks on heaven once will not be closed by the pains of the world.”

Uttering these words, Selma left the place of worship; and I remained there lost in a deep sea of thoughts, absorbed in the world of revelation where God sits on the throne and the angels write down the acts of human beings, and the souls recite the tragedy of life, and the brides of Heaven sing the hymns of love, sorrow and immortality.

Light had already come when I awakened from my swoon and found myself bewildered in the midst of the gardens, repeating the echo of every word uttered by Selma and remembering her silence, her actions, her movements, her expression and the touch of her hands, until I realized the meaning of farewell and the pain of lonesomeness. I was depressed and heart-broken. It was my first discovery of the fact that men, even if they are born free, will remain slaves of strict laws enacted by their forefathers; and that the firmament, which we imagine as unchanging, is the yielding of today to the will of tomorrow and submission of yesterday to the will of today. —Many a time, since the night, I have thought of the spiritual law which made Selma prefer death to life, and many a time I have made a comparison between nobility of sacrifice and happiness of rebellion to find out which one is nobler and more beautiful; but until now I have distilled only one truth out of the whole matter, and this truth is sincerity, which makes all our deeds beautiful and honorable. And this sincerity was in Selma Karamy.

The Rescuer

Five years of Selma's marriage passed without bringing children to strengthen the ties of spiritual relation between her and her husband and bind their repugnant souls together.

A barren woman is looked upon with disdain everywhere because of most men's desire to perpetuate themselves through posterity.

The substantial man considers his childless wife as an enemy; he detests her and deserts her and wishes her death. Mansour Bey Galib was that kind of man; materially, he was like earth, and hard like steel and greedy like a grave. His desire of having a child to carry on his name and reputation made him hate Selma in spite of her beauty and sweetness.

A tree grown in a cave does not bear fruit; and Selma, who lived in the shade of life, did not bear children……

The nightingale does not make his nest in a cage lest slavery be the lot of its chicks…… Selma was a prisoner of misery and it was Heaven's will that she would not have another prisoner to share her life. The flowers of the field are the children of sun's affection and nature's love; and the children of men are the flowers of love and compassion……

The spirit of love and compassion never dominated Selma's beautiful home at Ras Beyrouth; nevertheless, she knelt down on her knees every night before Heaven and asked God for a child in whom she would find comfort and consolation…… She prayed successively until Heaven answered her prayers……

The tree of the cave blossomed to bear fruit at last. The nightingale in the cage commenced making its nest with the feathers of its wings.

Selma stretched her chained arms toward Heaven to receive God's precious gift and nothing in the world could have made her happier than becoming a potential mother.

She waited anxiously, counting the days and looking forward to the time when Heaven's sweetest melody, the voice of her child, should ring in her ears……

She commenced to see the dawn of a brighter future through her tears.

It was the month of Nisan when Selma was stretched on the bed of pain and labor, where life and death were wrestling. The doctor and the midwife were ready to deliver to the world a new guest. Late at night Selma started her successive cry…… a cry of life's partition from life…… a cry of continuance in the firmament of nothingness…… a cry of a weak force before the stillness of great forces…… the cry of poor Selma who was lying down in despair under the feet of life and death.

At dawn Selma gave birth to a baby boy. When she opened her eyes she saw smiling faces all over the room, then she looked again and saw life and death still wrestling by her bed. She closed her eyes and cried, saying for the first time, “Oh, my son.” The midwife wrapped the infant with silk swaddles and placed him by his mother, but the doctor kept looking at Selma and sorrowfully shaking his head.

The voices of joy woke the neighbors, who rushed into the house to felicitate the father upon the birth of his heir, but the doctor still gazed at Selma and her infant and shook his head……

The servants hurried to spread the good news to Mansour Bey, but the doctor stared at Selma and her child with a disappointed look on his face.

As the sun came out, Selma took the infant to her breast; he opened his eyes for the first time and looked at his mother; then he quivered and closed them for the last time. The doctor took the child from Selma's arms and on his cheeks fell tears; then he whispered to himself, “He is a departing guest.”

The child passed away while the neighbors were celebrating with the father in the big hall at the house and drinking to the health of their heir; and Selma looked at the doctor, and pleaded, “Give me my child and let me embrace him.”

Though the child was dead, the sounds of the drinking cups increased in the hall……

He was born at dawn and died at sunrise……

He was born like a thought and died like a sigh and disappeared like a shadow.

He did not live to console and comfort his mother.

His life began at the end of the night and ended at the beginning of the day, like a drop of few poured by the eyes of the dark and dried by the touch of the light.

A pearl brought by the tide to the coast and returned by the ebb into the depth of the sea……

A lily that has just blossomed from the bud of life and is mashed under the feet of death.

A dear guest whose appearance illuminated Selma's heart and whose departure killed her soul.

This is the life of men, the life of nations, the life of suns, moons and stars.

And Selma focused her eyes upon the doctor and cried, “Give me my child and let me embrace him; give me my child and let me nurse him.”

Then the doctor bent his head. His voice choked and he said, “Your child is dead, Madame, be patient.”

Upon hearing her doctor's announcement, Selma uttered a terrible cry. Then she was quiet for a moment and smiled happily. Her face brightened as if she had discovered something, and quietly she said, “Give me my child; bring him close to me and let me see him dead.”

The doctor carried the dead child to Selma and placed him between her arms. She embraced him, then turned her face toward the wall and addressed the dead infant saying, “You have come to take me away my child; you have come to show me the way that leads to the coast. Here I am my child; lead me and let us leave this dark cave.”

And in a minute the sun's ray penetrated the window curtains and fell upon two calm bodies lying on a bed, guarded by the profound dignity of silence and shaded by the wings of death. The doctor left the room with tears in his eyes, and as he reached the big hall the celebrations was converted into a funeral, but Mansour Bey Galib never uttered a word or shed a tear. He remained standing motionless like a statue, holding a drinking cup with his right hand.

The second day Selma was shrouded with her white wedding dress and laid in a coffin; the child's shroud was his swaddle; his coffin was his mother's arms; his grave was her calm breast. Two corpses were carried in one coffin, and I walked reverently with the crowd accompanying Selma and her infant to their resting place.

Arriving at the cemetery, Bishop Galib commenced chanting while the other priests prayed, and on their gloomy faces appeared a veil of ignorance and emptiness.

As the coffin went down, one of the bystanders whispered, “This is the first time in my life I have seen two corpses in one coffin.” Another one said, “It seems as if the child had come to rescue his mother from her pitiless husband.”

A third one said, “Look at Mansour Bey：he is gazing at the sky as if his eyes were made of glass. He does not look like he has lost his wife and child in one day.” A fourth one added, “His uncle, the Bishop, will marry him again tomorrow to a wealthier and stronger woman.”

The Bishop and the priests kept on singing and chanting until the gravedigger was through filing the ditch. Then, the people, individually, approached the Bishop and his nephew and offered their respects to them with sweet words of sympathy, but I stood lonely aside without a soul to console me, as if Selma and her child meant nothing to me.

The farewell-bidders left the cemetery; the gravedigger stood by the new grave holding a shovel with his hand.

As I approached him, I inquired, “Do you remember where Farris Effandi Karamy was buried?”

He looked at me for a moment, then pointed at Selma's grave and said, “Right here; I placed his daughter upon him and upon his daughter's breast rests her child, and upon all I put the earth back with this shovel.”

Then I said, “In this ditch you have also buried my heart.”

As the gravedigger disappeared behind the poplar trees, I could not resist anymore; I dropped down on Selma's grave and wept.

序：弗吉尼亚·伍尔夫和她的随笔

◎黄梅

弗吉尼亚·伍尔夫（Virginia Woolf，1882～1941）是20世纪最重要的英语作家之一，她在文学写作中取得了令人瞩目的成就。

伍尔夫原名弗吉尼亚·斯蒂芬，出生在伦敦的文学世家。父亲莱斯利·斯蒂芬爵士（1832～1904）是有名的传记作家、学者和编辑。斯蒂芬的原配妻子是名作家萨克雷之女，他们育有一女。弗吉尼亚为续弦夫人所生，而她母亲与斯蒂芬结缡以前也嫁过人并生养了三个孩子。因此，弗吉尼亚有好几个异父或异母的哥哥姐姐。大家庭中兄弟姊妹关系比较复杂，而且有过伤害身心的经历，这些在弗吉尼亚敏感脆弱的心灵上留下了长久的印记。

弗吉尼亚没有正式上过学。她的父母不但为女儿延请了家庭教师，而且亲自主持她的某些科目的学习。此外，由于哈代、罗斯金、梅瑞狄斯、亨利·詹姆斯等一些著名作家和文化人都与她父亲过从甚密，弗吉尼亚可说是在文化精英的圈子里长大的，自幼饱读诗书。父母去世后，她随家人迁居伦敦布鲁姆斯伯里区。弗吉尼亚和姐姐瓦尼莎通过哥哥和弟弟的关系与一批学识卓异的青年才俊（大多毕业于剑桥大学）密切交往，其中包括日后名声远播的小说家爱·摩·福斯特（1879～1970）、画家兼艺术批评家罗杰·弗莱（1866～1934）、作家戴维·加涅特（1892～1981）、利顿·斯特雷奇（1880～1932）、经济学家凯恩斯（1883～1946）等——后来人们习惯于把他们称为“布鲁姆斯伯里文化圈”。自1904年年底起，弗吉尼亚的文章开始见诸报刊。在她本人的印象中，所得第一笔稿费为l镑10先令6便士。她用这笔小小的收入买了只波斯猫，并且（如她自己后来所说）变得“有点雄心勃勃”，萌生了写小说的念头。1912年她和批评家兼经济学家伦纳德·伍尔夫（1880～1969）结婚。伍尔夫夫妇为了支持严肃文学而在1917年创办了霍加思出版社，出版社的办公室很快就成为青年作家的聚会地点。T．S．艾略特说：弗吉尼亚·伍尔夫“不是一伙初出茅庐的试笔者的核心，而是伦敦文学生活的中心”。

但是这种生活也极大地耗费了伍尔夫的体力和心力。第一次世界大战的爆发使她忧虑重重，更深地陷入了精神病态。她并没有因为不时发病而中止写作。小说处女作《远航》于1915年问世，描写一个英国姑娘赴南美洲的经历；此后，她又陆续完成了《夜与昼》（1919）和《雅各的房间》（1922）。后者描写几名亲友来到一位在大战中阵亡的青年的房间，睹物伤情，从各自的角度追思逝者。该书题材的选取显然与作者对自己英年早逝的哥哥索比的印象相关。小说的内容在很大程度上仍是写实的，却采用了间接叙述的方法和浓烈的印象主义风格，引起文坛的注意。这部小说和稍先于它出版的短篇集《星期一或星期二》（1921）标志着作者在主题和技巧上的新尝试。

20世纪前期是西方文化发生某种转变的时刻。在20年代，伍尔夫加入了批评传统写实手法的论战。她嘲笑阿·本涅特（1867～1931）、赫·乔·威尔斯（1866～1946）、高尔斯华绥（1867～1933）等关注“讲故事”的作家“偏重物质”的描写手法，认为它只触及表象。同时，她赞扬了“不顾一切地去揭示内心最深处火焰的闪光”的戴·赫·劳伦斯（1885～1930）、多萝西·理查逊（1873～1957）、乔伊斯（1882～1941）等人。她主张表现人的头脑在日常生活中每时每刻接受的“千千万万的印象”。这与洛克、休谟的英国经验主义传统是一脉相承的。当时一些欧陆作家的作品对她也多有启发。大约在1922年前后她读了普鲁斯特的《追忆似水年华》并参与了陀思妥耶夫斯基作品的翻译工作，她盛赞这些作家重视表现人的内心，“所写的一切彻底地纯粹地关乎心灵”。

1925年出版的《达洛维夫人》充分体现了伍尔夫的艺术追求。这部小说被认为是“意识流”小说的代表作之一。在《达洛维夫人》一书中可明显辨认出乔伊斯的小说《尤利西斯》（1922）的影响。它包括两条平行的叙事线索，分别记述属于上层社会的达洛维夫人和因战争经历而精神失常的下层职员、退伍兵塞·史密斯一天的生活。这种“生活”完全是通过人物——特别是达洛维夫人——的内心活动来表现的，可以说是由内及外，主要借助时间（以伦敦大本钟的报时钟声为标志）的分割来组织空间的转换。两个中心人物的生活轨迹并无交叉点。作为议员太太的达洛维夫人从容出入于热闹街头或豪华住所，筹办晚会、处理家务或沉思休憩。她与蜗居陋室、生活无着的史密斯毫无关联，只是在小说结尾时，她听一位前来参加晚会的客人偶然提到小人物史密斯的自杀。这一消息深深触动了她心中的某种恐惧和焦虑。虽然从表面看，两个中心人物像是生活在截然不同的天地里，但是他们却又共同经历着多少相似并相关的精神危机，即对英国社会所代表的世界秩序以及对人生价值含有绝望意味的怀疑与追问。两年后完成的《到灯塔去》（1927）也常被看作是作者最优秀的作品。小说的三个部分犹如三个乐章，描述拉姆齐一家在海滨别墅的经历和体验。无私的拉姆齐夫人是秩序与和谐的化身：她照料孩子、帮助客人、鼓励丈夫。她许诺要带小儿子去看灯塔却未能实现。后来发生了战争，战争带来了死亡和衰败。多年后小儿子长大成人，终于和父亲一起去参观了灯塔，他们所感悟到的，是已故拉姆齐夫人某种照耀心灵之光。对于他们的朋友女画家莉丽，这一段经历变成了艺术的灵感。这部作品之所以具有特殊的感人力量，恐怕不在于艺术上的精心营造，而在于字里行间流露出的对中心人物的某种深刻理解和真挚感情——伍尔夫本人说，拉姆齐夫人是以她的母亲为原型的。

继这两部成功的“实验”小说后，伍尔夫一直没有中断各类虚构作品的写作。《奥兰多》（1928）是一部独特的戏拟作品，作者让那位时而男身、时而女身的主人公一活就是几百年——从伊丽莎白女王统治的时代一直到20世纪，历经近、现代英国社会文化生活的种种变迁。随后又有《海浪》和《岁月》分别于1931年和1937年与读者见了面。不幸的是，自母亲去世后，自幼体弱的伍尔夫一直断断续续地受到神经系统病症的侵扰。小说《幕间》完稿时，第二次世界大战的战火正在蔓延。伍尔夫在重重内外压力下感觉自己精神濒临崩溃，未能等到《幕间》出版（1941年7月），就在离家不远的地方投水自尽了。

伍尔夫的小说富于诗情乐感，在文体和结构安排上都煞费苦心，为小说的革新和发展做出了重要的贡献，她的意识流笔法也被广泛模仿和移植。尽管如此，仍有许多人更偏爱她的短小散文。本书译者之一刘炳善教授认为，至少在中国，伍尔夫的散文可能比她的小说拥有更多的读者和更大的影响。笔者也赞成这种看法。

在20世纪前期诸多从事英语散文（Essay）写作的人当中，弗吉尼亚·伍尔夫是最引人注目者之一。如果说她的小说在某种程度上是写给小说家的，刻意雕琢的痕迹较重，她的散文书话则如她一个文集的标题所示，大抵是作为“普通读者”并且为了“普通读者”而写就，行文深入浅出，从容幽默，绝少学究气，令人耳目一新。她是20世纪英语散文创作的杰出代表，也是第一位取得了与哈兹利特们“平起平坐”地位的女性随笔写家。

伍尔夫的散文可大致分为三类。第一类是涉及个人生活经历和体验的短文。伍尔夫不断试探文学体裁的边界，不愿做形式和规则的囚徒。在文字的星空，她有意识地自由放飞心灵，无拘无束地徜徉于虚构与非虚构、诗歌与散文之间。这些短文既含对世界和生命本质的思辨，也描绘了小小的一景一物。文字清新，娓娓道来，仿佛作者静坐在一旁，等待着读者的心与自己共同颤动那一刻。

第二类为有关文学、文学理论、作家和作品的感想和评论，也即我们所说的“书话”。这是伍尔夫散文的大端，也是本书遴选的重点。伍尔夫曾为不少文学期刊做特约撰稿人，她的很多文章最初刊于《泰晤士报文学增刊》、《耶鲁评论》、《大西洋月刊》等重要报章杂志，后来才陆续收入文集。其中《普通读者》（一、二集）在她生前已经问世，还有一些则是在她去世后由她丈夫伦纳德搜集编辑成书的。在这类文章中，《班奈特先生和布朗太太》、《现代小说》等面世之时就对创作界有相当的影响，而今己成为了解研究20世纪前期小说艺术的必读名篇。她对作家的评议和介绍往往独具慧眼，亦庄亦谐，精彩纷呈。值得着重说明的是，这些评说常常对传统有所突破，在被湮没的历史幽暗地带挖掘思想或艺术的珍宝。比如，在纪念家喻户晓的名著《鲁滨孙漂流记》问世200年的文章里，伍尔夫却浓墨重彩地讨论了作者另外两部以女性为主人公的小说。她的努力不但拓展了同代人的眼界，修养了他们的心性，也为文学史的改造投入了一己之力。

伍尔夫的第三类散文是有关妇女问题的文字。她被不少后来的女权、女性主义者看作是卓有成就的前驱者。她的闻名遐迩的小册子《自己的一间屋》出版于1929年，是根据她本人以《妇女和小说》为题在剑桥大学纽纳姆学院和格顿学院所做的两个报告而撰成。该书深入讨论了历代妇女在社会、经济和教育诸方面受到的歧视、排斥和压抑，回顾并高度评价了女性文学的传统。伍尔夫还进一步论证说，妇女必须享有隐私权和经济独立，才能自由并出色地写作。她追述了英国女性数百年来涉足写作的艰难历程，虚构了莎士比亚妹妹的遭遇。这本书打动了一代又一代知识妇女的心。固然，伍尔夫所关心的主要是中上阶级受过教育的女性。她曾就当时出版的一本工人妇女纪事集感叹说，像她这类人不摸洗衣盆也不切肉，不可能了解劳动妇女的处境。不过，虽说有这样那样的局限，《自己的一间屋》及其姊妹篇《三枚金币》（1938）有关妇女性别角色的言说的确产生了深远的影响，是女权运动的经典之作。它们既推动女性自觉意识的觉醒，又主张更上层楼地超越女性意识。所探讨的问题至今没有过时。

当然，上述第二类和第三类文章多有重合——因为任何区隔划分都不是绝对的。伍尔夫对许多名不见经传的女性作家的亲切描述和中肯议论常常是她最优秀而有趣的篇什，构成了她的书话的“半壁江山”。

本书撷选了伍尔夫散文中一些有代表性的篇目或章节，以议论英语文学作品和作家的书话为主，也兼收若干抒情、记事或论争的文字。伍尔夫的散文虽然平易近人，但是翻译起来还是有相当难度的。这主要是因为她对英国历史文化往事徐徐道来、如数家珍。语间又多含揶揄嘲讽，译者实在难以一一钩沉索隐，理解起来难免会有偏差，更遑论在不同的语言文化系统中找到恰如其分的对应表达。此外，她的风格比较口语化，却又不属于市井语言，而是大量采用一种知识女性信马由缰、边思边说的长句型。因而，译者在把握文体时会常常感到进退两难；不同译者在具体处理中分寸也必有差异。尽管译者都勉力求“信”，译文仍不可避免有错漏或不妥之处，还恳望读者批评指正。

笛福(1)

撰文纪念各种百周年的人有时不免忧虑，害怕自己是在评价一个日渐凋萎的幽魂且不得不预言它那正在迫近的彻底消逝；不过，谈论《鲁滨逊漂流记》这种担心就全然不必，连如此想一想都十分荒唐。的确，到1919年4月25日，《鲁滨逊漂流记》就问世200年了，然而根本没有引发人们是否还读它、是否还将继续读它这类常见的猜想，200周年纪念日的效果是让我们惊叹永恒而不朽的《鲁滨逊漂流记》竟然才仅仅存在了这么短一段时间。那本书不像是单一作者的努力成果，更像整个民族孕育出的无具名之作；庆贺它的百年生日，简直就如为巨石阵(2)举行百年纪念。类似的感受可以归因于我们都曾在童年时代听人朗读《鲁滨逊漂流记》的故事，因而，笛福和他的故事对于我们，几乎就像荷马之于希腊人。我们从来不曾想到真的有个人叫笛福，若是有人说《鲁滨逊漂流记》是某个摇笔杆的人编出来的，要么会引起我们的不快，要么对我们来说毫无意义。童年的印象存留得最久，也刻印得最深。至今，我们仍觉得丹尼尔·笛福的名字似乎没有资格出现在《鲁滨逊漂流记》的书名页上，而且，纪念该书问世200周年，不过是在轻描淡写并且毫无必要地提一句它仍旧存在着，就像巨石阵。

那本书享誉天下，后果却对作者不太公平；因为这虽然使他隐姓埋名地领受了莫大荣光，却多少掩盖了他作为作家还曾写过其他作品这一事实，而其他那些书，可以肯定地说，在我们小时候没有人大声读给我们听。因此，1870年《基督教世界》的编辑呼吁“全英格兰的男孩和女孩们”为被闪电击中损毁的笛福墓重修墓碑之际，大理石碑上仅仅刻着“纪念《鲁滨逊漂流记》的作者”，根本没有提《摩尔·弗兰德斯》。考虑到《摩尔》一书——还有《罗克萨娜》《辛格尔顿船长》《杰克上校》(3)等——的题材，不提它们我们倒也不奇怪，但是却不能不为这种遗漏感到气愤。如笛福的传记作者莱特(4)先生所说，那些书都“不适于摆到客厅的桌子上”。不过，除非我们想让那件十分有用的家具当趣味的最终裁决者，否则就不能不感到痛惜，因为那些作品的表面的粗鄙，或许还加上对《鲁滨逊漂流记》的普遍赞赏，使得它们没能如理所应当的那样享有更大的声誉。在任何可以算是当之无愧的相关纪念碑上，至少《摩尔·弗兰德斯》和《罗克萨娜》的篇名应该和笛福的名字同样被深深刻下。它们位居少数被我们称之为无可争议的伟大作品之列。纪念它们更出名的同伴(5)问世200周年的契机也应该引导我们思考：它们与后者相似的伟大之点究竟何在。

笛福转而开始写小说时已经是六旬老者，那是在理查逊和菲尔丁(6)动笔之前很多年，实际上他是促成小说诞生并把它送上发展之路的首创者之一。没有必要详细论证他的先驱地位，只需说明他开始写小说之初已经对这门艺术有了若干设想，它们部分得自于他本人作为最早小说写者之一的亲身体验。小说要讲述真实故事并传达正确的教诲，才有存在的价值。“编造故事无疑是最骇人听闻的罪过，”他写道，“那是一种会在心灵中豁开大洞的撒谎行径，而后说谎的习惯就会渐渐乘虚而入。”因此，在一部部作品的前言里或正文中，他总是不厌其烦地强调自己从不臆造，而彻头彻尾依据事实，他一心记挂的是让邪恶者悔改、让无辜者警惕的高洁道德意图。幸运的是，这些原则与他的性情和天赋十分相合。先于把经验转述进小说，60年人生变幻早已把种种世态刻进了他的身心。“不久前我曾用这两句诗总结自己一生的缤纷场景，”他写道：

没有人曾经更多体尝莫测的命运，
我十三次发财致富而又沦落赤贫。

写《摩尔·弗兰德斯》之前，他曾在新门监狱被囚了18个月，曾和窃贼、海盗、路匪，以及造假币的犯人聊过天。不过，由于生活经历和事件发生而不得不面对某些事实是一回事，贪婪地吞咽世相真情并铭刻在心又是另一回事。笛福不仅曾亲历贫穷困境，与深受其害的人交谈，而且对他来说，那种衣食不保、风雨无遮、艰难辗转的生活激发出的想象，正是他的艺术的最适当题材。他的杰出小说每每在开头几页里就让男女主人公陷入孤立无援的不幸处境，让他们的生存只能是持续的挣扎奋斗，就连能够活下来也是运气和奋斗的结果。摩尔·弗兰德斯生在新门监狱，母亲是罪犯；辛格尔顿船长童年时被人偷走卖给了吉卜赛人；杰克上校虽然“出身于绅士家庭，却成了窃贼的徒弟”；罗克萨娜开始时运气稍好，但是15岁结婚后却眼看着丈夫破了产，自己拖着五个孩子，陷入“无可言状无比悲惨的境地”。

于是这些男孩女孩们个个都得独自闯世界，都得艰苦奋战。这种境遇完全是按笛福的偏好编排出来的。他们中最突出的一位，即摩尔·弗兰德斯，从一出生至多不过暂缓了半年时间，就落入了“贫困——那最坏的恶鬼”的魔掌，自打学会做针线活儿就被迫自力谋生，奔走四方，她并不向其创造者索求他所不能提供的雅致家庭氛围，却从他那里获取了他所熟知的各式各样奇人异习。从一开始，她就被压上了必须证明自身存在权利的重负。她必须完全依靠自己的智慧和判断，必须用她依据亲身经验在一己头脑中打造出的某些粗糙道德规则来应对各种突发紧急情况。她年纪轻轻就已违背了世俗公认的律法，此后便一直享受着法外之人的自由．而故事的轻快活泼在很大程度上正来源于此。对她来说唯一不可能的事便是安享舒适宁和的生活。不过从一开始，作者的特殊天才就在发挥作用，从而避开了冒险小说套路的明显陷阱。他让我们明白，摩尔是有自身价值的女人，而不仅仅是一系列历险经验的载体。作为证明，摩尔和罗克萨娜一样，在人生开局之际就激情四溢地坠入情网，尽管运气不是太好。她后来不得不重整旗鼓，另与他人结婚并仔细检点婚约条款带给她的钱财和前景，这应当归因于她的身世，而非她对热烈情感的轻视。此外，像所有笛福笔下的女人，摩尔具备健全有力的头脑。如果有利于实现自己的目的，她会毫不犹豫地说谎，正因如此，当她讲真话时便有某种不容否定的气势。她不能在细腻精微的个人情感上浪费时间，不过掉一滴眼泪，伤心片刻，然后“故事就接着发展下去”了。她的心灵热爱迎风沐雨。她喜欢运用发挥自己的能力。当她发现自己在北美弗吉尼亚所嫁的男人竟是自己的弟弟时，不由得深感厌恶，坚决要求离开他；然而，一旦抵达英国的布里斯托尔港，她立刻就“上巴思城去寻欢作乐，因为我离年老还远着呢，我原本就性情快活，这时更是登峰造极”。她并不冷酷无情，也没有人能指责她轻佻放纵；不过，她爱生活，而一位生气勃勃的女主人公自然让我们相随不舍。还有，她的抱负不无创造性想象，使之可以被归为高贵的激情。迫于处境，她不得不算计精明而讲求实用，但是她又时时被对于浪漫爱情及她所认定的绅士品质的渴念所困扰。摩尔哄骗一位拦路打劫的强盗，让他以为自己很有钱。“他具有货真价实的骑士精神，这让我更觉得悲哀，”她这样写道，“比起被无赖小人坑害，栽在讲求荣誉的君子之手多少也算一种安慰。”与这般性情一脉相承，她和最后一位男性伴侣抵达美洲种植园以后，那位先生拒不从事劳作，一心热衷游猎，摩尔对此却颇感骄傲，她很高兴地为他购买假发和镀银的剑，“好让他显得风度翩翩，他也本来就是位优雅绅士”。她对热天气的喜爱也与此呼应，还有她亲吻儿子踩踏过的土地的那股热乎劲儿，以及她对各种过失的大度宽容——只要那过失“不属于彻底的卑鄙，占上风时冷酷无情，专横残忍；处逆境时又垂头丧气，意志消沉”。对世间其他一切，她唯有善意。

上述清单并不能囊括这位见多识广的老罪人的所有特征和妙处，因而我们很可以理解，为什么博罗(7)笔下那伦敦桥上卖苹果的女贩称摩尔为“得神佑的玛丽”，并把她看得比自家摊上全部苹果更宝贵；为什么博罗拿起那本书钻进小铺会一口气读到两眼生疼。我们详述那些性格表征，不过是要证明摩尔·弗兰德斯的创造者并非像有人指责的那样只是个记者，只是事件的忠实记录人，对人的心理缺乏理解。的确，他的人物都自主地成型并充实，似乎并不顺从作者的安排且未必合他的爱好。他从不驻步逗留、详细描述某一微妙体验或情愫，而是不动声色地讲下去，仿佛那些体验和情感都是在他不知晓的情况下出现的。在有些场合，比如那位王公坐在儿子摇篮边，罗克萨娜说他是多么“喜欢看熟睡的孩子”，彼情彼景蕴含的想象魅力似乎对于我们比对他更有意味。笛福说，人必须至少向一位他者吐诉心中大事，否则他就会像新门监狱里的那名囚犯一样在梦里说出来。发表了这一段奇特的现代言说后，他又为自己的离题话道歉。他似乎已把人物深深纳入自己头脑，不经意间又把自己投入了他们的人生；而且，如所有不自觉的艺术家，笛福在作品里留下的真金远远多于他那一代人能打捞出水面的宝贝。

因此，我们对他笔下人物的阐释很可能会令他惊诧。我们阐发的某些含义是他精心掩饰的，甚至是他自己不愿直面的。结果是我们对摩尔·弗兰德斯的赞赏多于责备。我们无法相信，笛福对摩尔到底有多大程度的罪这个问题上拿定了主张，或者他会全然没有意识到自己在考量那些法外之徒的生活时提出了许多深刻问题，并且暗示了——即使没有明说——与他宣称的信仰相违的种种答案。从他《论妇女教育》一文提供的证据，我们可以知道他曾就有关问题深入思考，并走在了时代的前面，他高度估量女性能力并严厉批判妇女遭受的不公待遇。

我常想，在我们这样一个文明的基督教国家，居然不让女性得到求学的益处，真是最最野蛮的习俗之一。我们天天责备女人愚笨无礼，然而，我相信，如果她们有机会受到和我们同等的教育，她们一定会比我们更少犯这类过错。(8)

女性权益的倡导者恐怕不会乐意让摩尔·弗兰德斯和罗克萨娜做她们的主保圣徒；不过，很显然笛福不仅让她们道出了有关妇女问题的一些非常现代的观念，而且把她们置身于一定情境里，使读者对她们的特殊困窘萌生同情。摩尔说，女人需要的是勇气，还有“立稳脚跟”的能力，而且立刻举出实例说明那样行事所能带来的好处。她的同行罗克萨娜女士则更细致地论说抗议婚姻的奴役。她“开创了世间前所未有的一种做法”，书中那位商人对她说，即“辩争反对通行方式”。不过，笛福是最少生硬说教的作家。罗克萨娜让我们始终关注，是因为她得天独厚，浑然不觉自己可以正经八百地充任女性之代表，因此无拘无束地说，她的言谈中“有一些高谈阔论，可它们起初压根没在我脑子里出现”。她意识到自己的弱点，这又导致她诚实地盘诘自己的动机，由此而来的幸运后果就是，当许多问题小说中的献身者和先驱者都早已凋残皱缩成陈列展示思想信条的什物器具之时，罗克萨娜仍能鲜活如初，富于人情。

然而，笛福令我们赞叹的原因并不在于我们可以证明他是梅瑞狄斯某些观点的先导，或者曾经描写过可以被放进易卜生戏剧的某些场景，虽说这类怪异念头确实出现过。不论他对妇女地位问题有什么看法，都不过是他主要优点的偶然附产品，那优点即关注事物的重要而恒久的方面，而不津津乐道于转瞬即逝或细枝末节的事。他写东西常常平淡无奇。他能模仿科考旅行者一五一十照实记录的笔调，到头来我们不得不暗叹：他的笔竟能描述、他的头脑竟能构思那些甚至无法用报告事实真相之类的借口降解其枯燥的内容。他对自然植物界不闻不问，对人性的很大一部分也不曾涉及。这些我们都承认，不过我们同时也得承认，在许多被我们称之为伟大的作家身上也有诸多同样严重的缺陷。然而缺陷并不能损害笛福已有文字的特殊优点。他从一开始就限制了自己的写作范围，界定了他的抱负，因而他达至了某种洞察之真理，远比他本人号称要宣示的事实真相更为珍稀难得、历久弥新。摩尔·弗兰德斯和她的伙伴们尤其得到笛福关注，并不是因为她们如我们可能会说的那样是“形象生动跃然纸上”；也不是像他本人所声言，因为她们是罪恶生涯的例证，可让公众从中得到警示。令他兴趣盎然的是艰难生活在她们身心中培育出的自然的求实态度。她们没有辩解之词，没有仁慈地掩饰遮蔽其动机。贫穷是她们的监工，对于她们的过失，笛福只不过做了一点敷衍了事的评判。而她们的勇敢无畏、足智多谋和百折不挠却让他喜爱不已。他感到，她们在群体交往中妙语接连出现，精彩故事不断上演，彼此讲究信义，有一种土生土长的道德观念。她们的命运变幻多端，对此他频加赞赏，细细体味，而且对本人经历中的类似人生沉浮曾凝神审看、感慨系之。此外，这些男人和女人都自由舒展地公开谈论自开天辟地以来一直驱动着天下众人的激情和欲望，因此至今这些人物仍保持鲜活，生气不减。任何事物，只要被直面正视，都有某种尊严。甚至在摩尔等人经历中占据重要位置的卑下的金钱话题，一旦它代表的不是舒适与排场，而是荣誉、诚实和生活本身，也就不再卑下，相反可能成为悲剧。你可以反驳说笛福的作品单调乏味，却绝不能说他孜孜关注的事物琐屑无聊。

的确，笛福隶属于那一类伟大的平铺直叙者，其作品以对人性中最持续长存因素的深入了解为基础，尽管那些成分未必最夺目诱人。从亨格福德桥望去，伦敦的景象是灰蒙蒙的，严峻的，沉重的，充满车马行人、买卖交易压抑着的律动，若不是有舰船的桅杆和市区的钟楼和穹顶，一切就会显得平庸乏味，这景象令人想到笛福。手捧紫罗兰花站在街角处的衣衫褴褛的卖花姑娘，在拱门遮蔽下耐心兜售火柴和鞋带的饱经风霜的老女人，仿佛都是他笔下的人物。他属于克雷布(9)还有吉辛(10)那一脉，但不仅仅是在同一严苛社会课堂里受教的学友，更是同一写作流派的奠基者和大师。

（黄梅　译）

————————————————————

(1) 本文系1919年伍尔夫为纪念《鲁滨逊漂流记》出版200周年而写。笛福（1640～1720）为英国著名作家。

(2) Stonehenge，位于英格兰威尔特郡的著名史前巨石建筑群。

(3) 以上均为笛福的小说作品。

(4) 指Thomas Wright。

(5) 指《鲁滨逊漂流记》。

(6) 塞缪尔·理查逊（Samuel Richardson，1689～1761），亨利·菲尔丁（Henry Fielding，1707～1754），两人均为18世纪英国著名小说家。

(7) 博罗（George Borrow，1803～1881），英国作家，下文提到的人物出现在其自传小说《乐文哥儿》里。

(8) 此段译文参照徐式谷译文，见《笛福文选》（商务印书馆，1997）第179页。

(9) 克雷布（George Crabbe，1754～1832），英国诗人，著有《乡村》（1783）和《市邑》（1810）等。

(10) 吉辛（George R．Gissing，1857～1903），英国写实派小说家，著有《新格拉布街》（1891）等。

简·奥斯汀(1)

若是遂了卡桑德拉·奥斯汀小姐(2)的心愿，简·奥斯汀写的东西，除了几本小说以外，我们很可能就什么也见不到了。简只有在给她姐写信时才毫无顾忌；她只向姐姐坦陈心底的希冀以及她人生中的那次大失意——如果传言属实的话。可是，当卡桑德拉·奥斯汀小姐步入老境，她妹妹已经颇有名气，她疑心将来会有生人钻营打探，会有学者胡猜乱想，于是便忍痛焚烧了所有可能满足他们好奇心的书简，只留下一些她以为无关紧要或没人感兴趣的信件。

因此，我们对简·奥斯汀的了解就只能来自一鳞半爪的闲言碎语、为数不多的书信和她的小说。说到闲言碎语，凡能流传下来的街谈巷议都绝不可以轻视；只要对之稍加整理它们就能很有成效地帮助我们。比如说，小费拉德尔菲亚·奥斯汀这样评论自己的表妹：简“算不上漂亮，还一本正经，不像12岁的小姑娘……又刁钻任性又装腔作势”。我们还有米特福德小姐，奥斯汀姐妹年纪轻轻时她就认识她俩，她认为简是“她记忆中一心要捕捉丈夫的最俊俏、最傻气、最做作的浮浪花蝴蝶”。再次，还有米特福德小姐那没有留下姓名的朋友，“她目前正在简那儿做客，说简如今变得古板，成了古往今来最僵挺笔直、一丝不苟、沉默寡言的‘单身福女’，而且，若不是《傲慢与偏见》揭示出在那僵硬匣子里藏着多么珍贵的宝石，她在社交圈里不会比拨火棍或挡火屏更引人注意……现在情况当然大不相同了，”那位淑媛接着说，“她仍然是拨火棍——不过如今是人人害怕的拨火棍……不声不响，闷头摹写人物的才女，着实叫人害怕！”另一方面，当然了，还有奥斯汀一家，他们很少自夸自赞，尽管如此，据说兄弟们都“非常喜爱简，都因她而自豪。他们喜欢她的才气、她的美德和她讨人喜欢的风度。每个人后来都乐于在某个侄女或自家女儿身上发现与亲爱的姐妹简有几分相似的地方，但是若说到堪与简比肩媲美的人，他们压根就没指望能够再见到”。可爱迷人却又僵挺笔直，在家里受宠爱却被外人惧怕，刀子嘴豆腐心——这些相反的特征并非不能调和共存，当我们转而阅览奥斯汀的小说时，也会在故事中跌跌绊绊地碰上同样的复杂性，一如解读作者本人。

首先，被费拉德尔菲亚认定不像12岁孩子的那个又任性又做作的小姑娘很快成了女写家，完成了一篇毫不孩子气的令人惊讶的故事，即《爱情与友谊》(3)。虽说似乎有点难以置信，该作品写于作者15岁之时。很显然，写它是为了让家庭教室里的诸君取乐，抄在同一册的故事中有一篇以搞笑的庄重口吻献给她哥哥；还有一篇由姐姐配上了笔触简洁的水彩头像插图。人们会觉得，有些玩笑是全家人的共有财富，有些讽刺力道十足，是因为全体小奥斯汀都嘲笑“在沙发上叹息并昏厥”的优雅淑女。

兄弟姐妹们一致对某些陋习表示厌恶，当奥斯汀大声朗读她对这些恶俗的最后致命攻击时，大家肯定曾一道开怀畅笑：“失去奥古斯塔斯都真让我伤心备至，终为悲恸而献身。一次致命的晕厥让我一命归西。可得警惕晕厥呀，亲爱的劳拉……如果你愿意，尽管发疯好了，但是不要晕倒……”如此这般，尽自己写字的速度，甚至比拼读发音还要快，她急匆匆地讲述那些不可思议的冒险故事，关于劳拉和索菲亚，关于菲兰德和古斯塔夫，关于每隔一天就驱车来往于爱丁堡和斯特灵两地间的那位绅士，关于藏在桌子抽屉内大笔财物的失窃，还有食不果腹的妈妈们和扮演麦克白(4)的儿子们。毫无疑问，那些故事曾让教室里哄堂大笑。然而，最明显不过，坐在客厅僻静一角的15岁姑娘提笔并不是为了博兄弟姐妹一笑，不是为了让自家人享用。她写达西是为所有人，又不为任何人，是为我们的时代，也为她自己的时代；换言之，尽管那时奥斯汀不过小小年纪，却已经名副其实是在从事写作。从她那些节奏鲜明、匀称齐整、严谨有序的文句，我们可以听出这一点。“她是个脾气好、懂礼貌、善迎合的年轻姑娘，人们没法讨厌这样的人——她不过是招人蔑视而已。”如此这般的句子原是打算要存活得比那段圣诞节期更长久的。活泼，轻快，妙趣横生，自由无羁到戏谑恶搞的地步——《爱情与友谊》具备上述所有特点，然而，那贯穿全书、不曾消融于其他种种之中的独特声音又是什么？是笑的声音。15岁的女孩在其小小一隅嘲笑全世界。

寻常15岁姑娘们笑口常开。宾尼先生想加糖却错拿了咸盐，她们开心失笑。汤姆金斯老太一屁股坐到猫身上，她们几乎笑得接不上气了。不过，没一会儿，她们却又哭了。她们没有固定的立足之点，不能从那里四下环顾，看出人类天性中有永远可笑的东西，看出世间男男女女身上有某些特质总能引发讥嘲。她们不知道轻侮别人的格雷维尔夫人和被轻侮的可怜的玛丽是每间舞厅里恒久的景象。但是简·奥斯汀一出生就知道这些。肯定有某位守护摇篮的仙女在她出生之后立刻带她到世界上转了一遭。当她被重新放回摇篮的时候，她不仅知道了世界是什么样子，而且还选择了自己的王国。她应许，倘若她能统治那片疆土，就不再觊觎其他领地。因此，到了15岁，奥斯汀对他人已不存多少幻想，对自己更是全无妄念。不论她写什么，都是十足成品，都不只是着眼于诉诸自家牧师宅里的各位，而是面向全世界并与整个世界相关。她客观超然，难以参透。当写家简·奥斯汀在该书最出彩的人物素描段落中记述格雷维尔夫人的言谈时，措辞丝毫不含对轻侮言行的愤恨。尽管作为牧师的女儿，简·奥斯汀曾亲身体尝被人仗势轻侮的滋味儿。她把目光径直投向了目标，而且我们准确地知道那目标位于人类天性地图上的哪一个点。我们能知道，是因为简·奥斯汀严格地遵守了约定，她从未越界。即使是在感情冲动的15岁，她也从不曾心怀羞耻地掉头自我攻击，从不因一时怜悯而摘去讥讽的利刺，从未在激情的迷氛中模糊了描画的线条。“一时的感奋与热狂，”她似乎手持魔术棒指点着说，“在那里结束。”分界线清清楚楚。当然她不否认月亮、山岭和城堡是存在的——在界线的另一边。她甚至创作了自己的浪漫传奇。那是关于苏格兰女王(5)的故事。奥斯汀确实景仰那位女王。“世上第一等的人物，”她评说道，“令人着迷的公主，她当年唯一的朋友是诺福克公爵，如今仅有的朋友便是惠特克先生、勒弗罗伊太太、奈特太太(6)和我啦。”通过这样的词句，她的激情利利索索地得到了控制，并被笑声包裹起来。如果对照一下不久后勃朗特姊妹在北方她们家牧师宅里写威灵顿公爵(7)时的遣词用语，是很有兴味的事。

一本正经的小姑娘长大了。她成了米特福德太太记忆中那“一心要捕捉丈夫的最俊俏、最傻气、最做作的浮浪花蝴蝶”；后来，还瞎蒙乱撞地成了一本名为《傲慢与偏见》的小说的作者。文稿是在一扇吱扭作响的房门掩护之下偷偷写成的，后来一放多年未能出版。据说，她不久后即开始动笔写另一篇故事，即《瓦森一家》，由于某些原因不大满意，就没有写完。不过，大作家的二流作品值得一读，因为它们为其名篇杰作提供了最佳评注。

在《瓦森一家》中，奥斯汀遇到的困难更显露无余，而她克服困难的手段却没有被那么巧妙地遮掩。首先，开头几章生硬粗略，说明她属于那类习惯在第一稿里简单陈列事实梗概的作者，此后他们会一次又一次地回过头去扩展加工，充实血肉，营造氛围。过程到底如何我们说不上来——我们不知道作者扣除了什么，加添了什么，运用了哪些艺术手法。但总而言之，奇迹发生了，14年平淡无味的家庭生活被转化成看似毫无雕琢的精妙序篇；我们绝猜不到此前奥斯汀曾迫使她的笔做了多少苦工。由此我们觉察到奥斯汀根本不是魔术家。像其他写手一样，她得创造某种气氛，好让自己特有的天分能开花结果。在这里她摸索探寻；她让我们等待。突然间她大功告成，于是事态按照她的意愿步步推进了。爱德华一家要去参加舞会。汤姆林森家的马车正好路过；她告诉我们，家人给查尔斯“备了手套并吩咐他好好戴着”；汤姆·马斯格雷夫带着一大桶牡蛎退居偏远一隅，而且非常舒心自在。作者的天分得到了解放并十分活跃。我们的感觉立刻敏锐起来，我们被唯有奥斯汀才能赋予的那种特殊的紧张焦灼之感所裹挟。然而那又是由什么构成的呢？只是乡村小镇里的一场舞会，几对舞伴见见面拉拉手，外加吃点喝点什么；其中的重大事件，不过是一名小男孩受到某年轻小姐的冷落却得到了另一位的善待。没有悲剧也没有英雄主义。然而不知为什么这个小小场面十分动人，其感染力与场景庄重严肃的表象很不相称。奥斯汀让我们看出，如果爱玛在舞会厅里表现得如此这般，那么她在更严峻的生活危机中被挚诚之心所驱策，将会何等善解人意又怎样满腔柔情——而那些危机，注定会在我们凝神看她的时候一一在我们眼前出现。简·奥斯汀是有深邃激情的女子，虽然表面上不大显露。她激发我们去填补没有直接写出的东西。表面上，她展示的内容无足轻重，但是构成它的东西却在读者头脑中逐渐伸展，使最经久不朽的形式与表面上无足轻重的生活场景相融合。重点在人物刻画。她让我们寻思：待到差五分三点，奥斯本勋爵和汤姆·马斯格雷夫前来拜访、玛丽搬出茶盘和餐刀匣，爱玛会如何表现呢？那会是极为尴尬的场面。两位青年男子平时习惯了更讲究的生活。爱玛可能会显得缺乏教养，庸常粗俗，不足挂齿。谈话迂回曲折，悬念始终令我们惴惴不安。我们的注意力半是聚焦于当时，半是着眼于未来。最后，爱玛的表现证实了我们对她最好的期待，我们不禁深受触动，仿佛曾目睹了最重大的事件。这部尚未完成、总的来说也较为逊色的作品，其实具备构成奥斯汀著作伟大品质的所有元素。它具有文学的永恒性。即使不计生动活泼的表层叙述和贴近生活的逼真绘写，仍有对人性价值的精微辨识可给人带来更深切的愉悦。倘若把这点也抛开，人们仍能怀着无限乐趣倾心关注描述舞会场面的相对抽象的艺术手法，其中展现的情感是那么繁复多样，述及的各个部分那么详略得当，真值得好好玩味，就像欣赏诗歌，只为它本身，而不把它当作将故事引向此处或彼处的一个环节。

不过，有闲话议论说简·奥斯汀身板僵直，一丝不苟，沉默寡言——“是人人害怕的拨火棍”。关于这一点，也确有些蛛丝马迹。她能落笔无情，是整个文学史中最前后一致、不改本色的讽刺家之一。《沃森一家》开头那些粗略拙朴的章节表明她并非多产的天才，不像艾米莉·勃朗特，只需打开门就能让自己被充分感知。她谦卑而快乐地一点点收集筑巢的小枝和草秸，把它们整整齐齐码好。那些枝丫和草秸有点枯干，有点土蓬蓬的。那一带乡间有大房子和小房子；有茶会、餐会和偶尔举办的户外聚餐；生活受到有身份的亲友关心及适量收入的护佑；也被泥泞的路、濡湿的脚以及一些女士们易于疲倦的倾向所局限；维持这般生活的是一点儿钱、一点儿身价，还有当地中上阶层通常会受到的一点教育。罪恶、冒险和激情被摈除在外。然而，尽管平庸，尽管琐碎，奥斯汀却从不回避、从不含糊。她耐心而精准地告诉我们，他们“一路不停，径直到达纽伯里，在那儿用了饭，又当午餐又当晚餐；就此结束了一天的享受和劳顿”。对于传统习俗，她并非只是说点空头好话虚与应付；她不仅接受它们，而且真心相信。当她描写埃德蒙·贝特伦之类的牧师，或某位水手，她似乎受制于他们神圣的职业，不再能畅快淋漓地运用她的主要工具，即喜剧才能，反而常常陷入循规蹈矩的颂扬或有板有眼的描述。不过这些是例外，多数情况下她的态度令人想起那位未留名的女士的惊呼：“不声不响，闷头摹写人物的才女，着实叫人害怕！”奥斯汀既不想改造什么，也不想消灭什么；她沉默不语，而这的确可怕。一个又一个，她塑造了她的傻瓜，她的道貌岸然者，她的市侩，她的柯林斯先生、沃尔特·埃利奥特爵士和班奈特太太们。她用鞭子般的词语团团抽打他们，那些词语在他们四周旋动，将他们的身影永远地镌刻定型。他们就那样存在着，没有给他们任何借口，也没有向他们表示任何慈悲。当她处理完毕，朱莉亚和玛丽安·贝特伦姐妹俩消失得片羽不存；可贝特伦夫人却永远地留下了，“坐着，招呼着小狗帕格，不让它溜进花坛”。神意的公道裁判普施于四方。格兰特博士起初爱大吃嫩烧鹅，最后“因为每一周例行不误大吃三顿，发作脑中风死去”。有时候，奥斯汀笔下的某些人物生出来只为让作者能兴高采烈地把他们的脑袋削掉。她心满意足；她气定神闲，便不再想动任何人头上一根发丝，也不再挪移那个让她感到如此美妙怡情的世界中的任何一块砖头或一根草叶。

而我们，千真万确，也不会那样做。即使受到刺激的虚荣心疼痛不已，即使道德的愤怒热火中烧，促使我们去改良这充斥恶毒、卑鄙和愚昧的世界，那任务也是我们力所不及的。人就是那样——一个15岁女孩通晓这点，而成年的女人则证明了这一点。此时此刻，某贝特伦夫人正在阻止小狗帕格钻进花坛；她遣了查普曼去帮助范妮小姐，不过有点为时太晚。明辨秋毫，精准无瑕，她的讥嘲讽刺是那么公正无偏，所以，虽然它始终存在，却几乎逃过了我们的注意。没有一丝卑琐小气，没有丁点儿刻薄恶意，会惊动我们的沉思。欣悦之感奇特地与我们的取乐心态交汇融合。艺术之美照耀着那些傻瓜。

那不易把握的品质实际上由一些大不相同的部件构成，需要某种特殊才能把它们组合到一起。奥斯汀的机智有完美的趣味伴随。奥斯汀笔下的傻瓜之所以是傻瓜，势利鬼之所以是势利小人，皆因偏离了她心目中的健全与理性的模式，而且，即使在逗人笑的时候她也把这一信息准确无误地传达给了我们。她比任何别的小说家都更多地动用了对人类价值的无比精准的感知。她以从不迷失的心灵、从无差错的趣味和几乎严峻的道德信念为鉴照，展示了那些背离仁善、真实和诚挚的言行，她的这类描写乃是英国文学中最令人愉悦的精粹。她刻画好坏参半的玛丽·克劳福德，靠的就是这个方式。她从容不迫、兴致盎然地让玛丽喋喋不休地贬损教士，或赞赏某位年收入一万英镑的男爵。时不时地，奥斯汀会插入自己的声音，毫不张扬，和谐妥帖，可是玛丽·克劳福德的唠叨顿时神采尽失，虽说仍能让读者感到几分有趣。如此，她笔下的众多场面是那么深邃、优美而复杂。这种对比中生成了一种美，甚至是一种庄严，它不仅和奥斯汀的机智一样抢眼，也是那种机智的不可分割的组成部分。在《瓦森一家》中她让读者预先品味了这种才华。她让我们讶异，一桩寻常的友善之举，如她所描绘，竟那般意味深长。而在她的成熟杰作中，这一才能被发挥到尽善尽美。她的著作并没有什么特殊的事件：某天中午在北安普顿郡，一名平淡无奇的青年男子在楼梯上对一位纤柔姑娘说话，他们上楼去换装准备出席正式晚餐，身旁有女仆正在经过。然而，陡然间他们的谈话从琐屑和庸常升华，变得充满意义，那一刻对两人来说都成了终生难忘的瞬间。如一颗水珠充盈自身，它光彩照人；它熠熠闪亮；有那么一刹那它悬在我们面前，深邃，颤动，澄明。转眼之后，女仆走过去了，温柔地融聚着所有人生幸福的这滴水坠下，复归于日常生活的潮涨潮落。

奥斯汀特别善于洞察琐事之中的深意，她选择描写日复一日常规生活中的诸般小事，写聚会、野餐、乡村舞蹈，岂不是十分自然？摄政王或克拉克先生(8)“建议改变写作的文体”不能诱使她转向；没有哪种罗曼史，哪种冒险故事、政治内幕或阴谋运作可以烛照她所亲见的乡宅楼梯上的生活。当真，摄政王和他的图书管理员撞上了最可怕的障碍，他们在试图干预不可败坏的良知，搅扰从不失误的慎明。那个15岁就写下了漂亮文句的孩子再也没有停笔，而且她写作压根不是为了摄政王和他的图书馆员，而是为了更广大的世人。她准确地知道本人优长何在，适合应对哪些题材——如一名对成品心存高标准要求的作家那样处理应对。有些感知印象在她的领域之外，有些激情她即使勉为其难强施巧计也无法恰当地装点推出。例如，她无法让一个姑娘热烈地谈论旌旗或小礼拜堂。她无法让自己全心全意地沉浸于某个浪漫时刻。她有各式各样的法子逃避激情场面。她以自己特有的旁敲侧击的方式写自然及其美景。她描述美丽的夜晚却从不曾提到月亮。尽管如此，当我们读到那整饬的寥寥数语“万里无云的夜空满是清辉，映衬着树林的幽深暗影”时，夜色就如她所说，是“那么庄严，宁谧而美好”，非常明白，就是如此。

奥斯汀的才华如此均衡，难得地完美。她所有完成了的小说中没有失败之作，她的众多章节里很少有哪一章明显低于水平线。不过，她毕竟年仅42岁就过世了，死在能力巅峰期。她尚待经历那些使晚年成为作家生涯中最有趣阶段的种种变故。活泼灵动，气韵难遏，富有生机勃勃的创造力，如果假以时日，她肯定还会写出更多的作品，而且简直让人乐于揣测她是否会改换写作的路数。边界已经划定；月亮、山峦和城堡都在界外。不过，她不是有时也曾试图短暂越界吗？她不是也正开始以自己特有的快活而精彩的方式，盘算一次小小的发现之旅吗？

让我们以奥斯汀最后一部完成的小说《劝导》为例，并借助于它来看一看假使作者多活几年可能会写出些怎样的书。《劝导》具有特殊的美，也有特别的沉闷。那种沉闷常常出现在两个创作阶段之间的过渡期。作家有点厌烦了。她有点太熟悉自己那个世界的行为方式了；录述它们不再使她感到新鲜。她的喜剧性描写中有一份严厉，表明她不再觉得沃尔特爵士的虚荣或埃利奥特小姐的势利有趣。讽刺是生硬的，笑话是粗鲁的。她不再对日常生活的乐子有新奇感受。她的心思不全在她的书写对象上。不过，虽说我们觉得简·奥斯汀已经写过这些了，而且曾写得更好，却也同时意识到她在尝试某种她从未染指的东西。《劝导》中有一种新元素，一种新特质，也许正是这点使休厄尔博士(9)热情迸发，宣称它是“奥斯汀最优美的作品”。她开始发现，世界其实比她过去想得更宽广、更神秘、更浪漫。她议论说，安妮“年轻时被迫小心谨慎行事，年齿渐长之际却学得了浪漫——这是不自然开端的自然后果”，我们觉得这话也适用于她本人。她常常驻笔于自然景色的优美和沉郁，舍弃了往时常常流连的春光却转而注意秋色。她谈到“在乡下，秋季时光的影响是那么甜美而又哀伤”。她留心着“褐色的枯叶和凋萎的灌木篱”。她还议论说，“即使曾在某地吃过苦头，人们也不会消减对那个地方的爱”。不过，我们觉察到变化，不仅是这种对自然景色的新敏感，还有，她对生活的态度也变了。在这本书里她大多数时候是通过女性之眼来看生活的，那女性人物自己不快乐，因此对他人的幸福和不幸怀有特殊的同情，尽管直到小说接近结尾，她都只能在心里无声地评说种种事态。由此，与通常情况相比，书中呈现的被观察到的情态与其说是事实，不如说更大程度上是感受。音乐会场景和有关女人忠贞爱情的那段著名谈话明确地表达了热烈激情，不但证明了奥斯汀曾经恋爱过这个传记事实，也证明了她不再惮于说出这点的美学事实。重要的人生体验，必先深深沉入心底，随岁月流逝得到彻底净化，而后她才允许自己在小说中启用它们。到1817年，奥斯汀已经万事俱备。就外部环境而言，某种变化也即将到来。她的声誉上升得非常缓慢。“我怀疑，”她侄儿利·奥斯汀写道，“是否能找出其他任何一位知名作家，本人像她这般过着彻底默默无闻的生活。”如果她再多活几年，一切都将改变。她将可以去伦敦小住，外出赴晚宴、用午餐，会见名流，结交新友，阅读，旅行，把一大堆观感带回宁静的乡间小舍，以便闲时从容享用。

这一切又将对简·奥斯汀未写的六部小说有怎样的影响呢？她不会去写犯罪、情欲或冒险故事。她不会因出版商的催促或朋友们的奉承匆匆赶活儿，草草敷衍或言不由衷。但她会更加见多识广。她的安全感将被动摇。她的滑稽喜剧将会受损。她将更少依赖对话而更多通过观照评说让我们了解她的人物（这在《劝导》中已露端倪）。短短几分钟闲谈中精彩的三言两语足以涵盖某克罗夫特海军上将或某马斯格雷夫太太所需要了解的一切，然而，在陈述分析和展示心理的章节中，信手拈来的速记式笔法将会显得过于粗糙，无法容纳她此时已充分辨识的复杂人性。她会发明一种新方法，一如既往地清晰而从容，但却更深入，更意味隽永，不仅记述人们说了些什么，而且表达出他们的言外之意；不仅写出人们的本相，而且写出人生的本质。她将与笔下的人物更远地拉开距离，更多地把他们看作是群体，而非单一个人。她的讽刺笔触也许将不那么持续不断，但会更加辛辣严苛。她会成为亨利·詹姆斯以及普鲁斯特(10)的前驱者——不过，就此打住吧。这些猜想无补于事：那位最完美的女性艺术家，不朽著作的写者，“正当她开始对自己的成功萌生出信心的时候”，却溘然长逝了。

（黄梅　译）

————————————————————

(1) 简·奥斯汀（Jane Austen，1775～1817），英国著名女作家。

(2) 卡桑德拉·奥斯汀（Cassandra Austen，1773～？），简·奥斯汀的姐姐，姐妹俩关系极为亲密。

(3) 奥斯汀12岁至20岁期间创作了一批小说、剧本和诗歌，分别抄录在三个笔记本上，此篇为其中之一。

(4) 莎士比亚同名悲剧中的人物。

(5) 指玛丽·斯图亚特（Mary Stuart，1542～1587），曾为苏格兰女王和法国王后，最后被伊丽莎白女王囚禁并处死。后文提到的诺福克是当时一位贵族。

(6) 这些都是奥斯汀家亲友。

(7) 即威灵顿公爵一世阿瑟·韦尔斯利（Authur Wellesley，1769～1852），是在滑铁卢打败拿破仑的英国将军，曾出任英国首相。

(8) 摄政王指英王乔治四世（George IV，1820～1830年间在位），由于父亲乔治三世病重，他于1810年成为摄政王。他欣赏奥斯汀的小说，曾吩咐其图书管理员克拉克给奥斯汀写信。

(9) 休厄尔（William Whewell，1794～1866），英国著名学者，剑桥大学哲学教授，在当时很有影响。

(10) 马塞尔·普鲁斯特（Marcel Proust，1871～1922），法国早期现代派小说家。

玛丽·沃斯通克拉夫特(1)

很古怪，大战事的影响总是断断续续的。法国大革命攫住了某些人，把他们的生活撕裂，却悄然放过了另一些人，没有扰动他们一根发丝。据说奥斯汀从未提过法国革命；查尔斯·兰姆(2)对之置若罔闻；花花公子布卢梅尔(3)丝毫不曾把它放在心上。但是对华兹华斯和葛德文(4)来说，这场革命乃是曙光，他们从中明白无误地看到：

法兰西屹立于金色时光之巅，
人类的本性仿佛正重逢新生。

一个善于渲染的历史学家轻而易举就能把这种顶顶触目的对比并列起来——一面是切斯特菲尔德街的布卢梅尔，他的下巴小心翼翼地安放在领结上，用绝无粗俗的重音而且细加斟酌的腔调讨论着外衣翻领应如何裁剪；另一边在索默斯城有一伙衣衫不整的兴奋的年轻人聚会，其中一位脑袋太大、鼻子过长的先生每天都在茶桌上侃侃而谈，议论人类的从善性、理想的团结统一，以及人权，等等。在场的人中还有一位妇女，眼睛非常明亮，谈吐极为热切，那些年轻的男人——他们拥有的是些中等阶级的姓氏，诸如巴罗(5)、霍尔克罗夫特(6)或葛德文之类——干脆称呼她“沃斯通克拉夫特”，就好像她是否已婚无关紧要，就好像她和他们一样是个男性青年。

知识者当中的这种触目的不一致——查尔斯·兰姆和葛德文，简·奥斯汀和玛丽·沃斯通克拉夫特都是智识高拔的人——表明了环境在怎样的程度上影响着见解。如果葛德文生长在伦敦圣殿法学院区，或是在基督慈幼学堂深受古物和古书的濡染，他很可能对于浮泛地谈论人类未来以及人的权利根本不感兴趣。如果简·奥斯汀幼年时曾经横躺在楼梯口阻挡她父亲殴打母亲，她心中也一定会燃起对暴君的强烈仇恨，她的小说也一定会充满对正义的呼唤。

而这正是玛丽·沃斯通克拉夫特对所谓婚姻幸福的最早的体验。后来玛丽的妹妹埃弗琳娜的婚事也很不美满，她在马车里把自己的结婚戒指咬成了碎片。她的弟弟是个累赘，她父亲经营农场赔了本。为了让那个脾气暴烈、头发肮脏、名声不佳的红脸汉子能重整旗鼓，玛丽忍辱负重，到贵族家当了家庭教师。总而言之，她从没尝过幸福的滋味，而正因如此，她编造了一套信条，对应于苦难深重的人类生活的真相。她的学说的主旨是：唯有独立最重要。“他人对我们的每个恩典都是新的枷锁，都削减我们固有的自由，败坏我们的思想。”女人首先必须独立，她必须具备的不是高雅风度或迷人魅力，而是精力、勇气和将意愿付诸实行的能力。玛丽觉得最可夸耀的，是能够说“凡我决心做的重要的事，我无不贯彻如一”。她这样说确实问心无愧。她30岁刚出头之时，就已经有资格回首自己顶着强大反对势力所采取的一系列行动了。她曾费尽心力，为朋友范妮租了一处住房，哪知范妮改变了主意，不再需要房子了。她曾办了一所学校。她曾劝说范妮和斯凯先生结婚。她曾抛开学校只身一人前往里斯本去照料垂危的范妮。在归途中，她迫使船长救援一艘遇难的法国船，她威胁说如果船长见死不救，她将告发他。她狂热地爱上了富塞利(7)，公开表示要和他一起生活，却遭到他妻子的断然拒绝；于是她立刻将她的果断行动原则付诸实行，动身前往巴黎，决心以写作为生。

因此对她来说革命不只是身外发生的一件事，而是流淌在她自己的血脉中。她一生都在反叛——反对暴君，反对法律，反对习俗。她心中涌动着改革者对人类的热忱，其中包含的恨和爱一样多。法国革命的爆发表达了某些她最深切服膺的理论和信念。在那个火热的特殊时代里，她一挥而就，写出了两部大胆而雄辩的著作——《答伯克》和《为女权一辩》，它们都是些至理名言，以致今天看来似乎已毫不新鲜——当年的独创新颖之论已经成了我们的老生常谈。不过，当她只身在巴黎独住于一所大宅中时，她亲眼看到自己一向蔑视的国王在国民卫队押送下乘车经过，而且，出乎她的意料，他保持着颇多的尊严，于是，“说不清由于什么缘故”，泪水涌进了她的眼眶，“我正要上床睡觉，”她在那封信结尾时说道，“平生第一遭，我不愿熄灭蜡烛。”事情毕竟不那么简单。她甚至不能明白自己的情感。她目睹着自己最珍视的信念付诸实施——她却泪水盈眶。她赢得了名声、独立和按自己意愿生活的权利——可她却渴盼着别的什么。“我不想被人当作女神敬爱，”她说，“我想成为你生活中的必不可少的人。”因为，她的收信人伊姆利(8)，那个迷人的美国人，曾经对她很好。她确实热烈地爱着他。然而她的信念之一是：爱必须是自由的，“相互的，爱恋就是婚姻，一旦爱情死亡——如果爱情死亡的话——婚姻关系就不该维系下去”。然而，就在她渴求自由的同时，她也祈望着安定。“我喜欢‘喜爱’这个词，”她写道，“因为它意味着某种习以为常的事物。”

所有这些内在的矛盾和冲突都在她脸上表现了出来，她的面容既坚定又恍惚，既性感又聪慧，此外也很美丽，有明亮的大眼睛和浓密的长鬈发，所以骚塞(9)认为这是他所见过的最富于表情的面孔。这样一个女人的生活注定要充满疾风暴雨。她每天编造出指导生活的理论，她每天都在他人的成见上碰壁。而且，因为她并不是书呆子，也并非冷血的理论家，每一天她的身心都生出一些新东西，把她的理论推到一旁，迫使她重新构建那些理论。她根据理论行事，认为自己对伊姆利没有法律权利，拒绝和他结婚，但是当他扔下她和他们的孩子离去，一星期又一星期仍不归来，她却又痛苦得不堪忍受。

她本人是这般意乱心迷，甚至连她自己都难以理解，也就无法苛责那个背信弃义的凡胎俗子伊姆利没能跟上她的快速变化，以及她忽而理智忽而不理智的情绪周期。即使一些不偏不倚的朋友也常为她的自相矛盾而不安。玛丽激情洋溢地热爱自然。有一夜晚，天空的色彩无比精妙，玛德琳·史威泽忍不住对她说：“玛丽，来吧——来呀，爱自然的人——享受一下这奇妙的景象——这不断变幻的色彩。”可是玛丽却一直目不转睛地盯着德·瓦尔佐根男爵。“我得承认，”史威泽夫人写道，“这种性爱的专注给我造成了非常不好的印象，我的满心愉悦顿时烟消云散。”如果说那位多情善感的瑞士女人是因玛丽的情欲而不安，精明的生意人伊姆利则是受不了她的心智。每当他见到玛丽，便被她的魅力征服，但随之感到她的敏锐、洞察和她毫不妥协的理想主义在不断骚扰着他。她看得透他的借口，她能回敬他所有的理由，她甚至能料理他的生意。和她在一起简直没有安宁——他只能再一次离开。这时她的信就会追踪他，以其真挚和洞见折磨他。那些信都十分坦率，都热切地请求他讲真话；还无比蔑视肥皂、明矾、财富和安逸；她曾再三地说，只要他表了态，“你就再不会听到我的消息，”他担心事情真会闹到这地步，他觉得受不了。他本想逗逗小鱼，结果钓上只海豚，那家伙把他一下拖进水里，搞得他头晕目眩，只想逃脱。虽然他也玩票涉猎理论，但归根到底是个生意人，他依赖肥皂和明矾谋生。“生活中次一等的乐趣，”他承认说，“在我来说是必要的享受。”而其中有一种是玛丽嫉妒的追究眼光所一直不能猜透的。是什么使他不断地离开她？是生意？是政治？是别的女人？他徘徊不决，他们见面时他很可爱，但不久他又消失了。最后，玛丽气急败坏，疑心重重，简直有点神智失常，从厨子口中逼出了真相。她被告知说，某巡回剧团的一个小姑娘是伊姆利的情人。玛丽丝毫不爽地贯彻了采取决断行动的原则，把衣裙浸了个透湿以确保自己一定下沉，然后从帕特尼桥纵身投河。她被人救了起来。在经历了一番无法描述的痛苦以后，她那“不可征服的伟大的心灵”又康复了，她那小姑娘气的自立理论又占了上风。她决定再一次尝试争取幸福，并且自己养活自己和女儿，不要伊姆利的一文钱。

正在这个当口上，她再次见到了葛德文，那个长着硕大头颅的小个子男人。当初他们相识时，法国革命使索默斯城的青年认为新世界正在诞生。说她遇到了葛德文，是个委婉的说法，事实上是玛丽·沃斯通克拉夫特登门拜访了他。这是法国革命的影响吗？是否她所目睹的街头流血，以及她耳际回响的狂怒人群的呐喊，使她觉得采取哪种方式——是披上斗篷到索默斯城拜会葛德文，还是在西祝德街坐等他来访——并无关紧要？而激发了那个奇特男人的，又是怎样不寻常的生活的动荡呢？他是卑鄙和伟大、冷酷和深情的奇异混合体——因为，如果没有独特深切的内心感受，就写不出关于他妻子的回忆录。他认为玛丽做得对，他因为她把种种束缚女性生活的荒谬陈规踩在脚下而尊敬她。他在许多问题，尤其在两性关系问题上持有极为特别的见解。他认为男女之间的情爱也应受理性引导。他认为他们的关系包含某种精神的因素。他曾说过：“婚姻是一种立法，是最坏的法律……婚姻是一种财产关系，是最坏的财产。”他相信，如果男女双方相悦，他们不必有任何仪式就可同居，或者，比方说，住在同一条街上相距20来个门——因为同住在一起常常会磨蚀爱情。不仅如此，他还说，如果别的男人喜欢你妻子，“这不成其为问题。我们可以同时共享她的言谈。而且我们都将很聪明地把肉体关系看作是区区小事”。不错，当他写这些时，他还根本不曾恋爱过；此时他才头一遭体验了爱的滋味。这感情来得很平静，很自然，由于在索默斯城的一次次谈话，由于他们俩不合礼仪地独自在他的住房里议论天下万事，感情在“双方的心灵中同样发展着”。“友谊渐渐融为爱情……”他写道，“当按照事情发展的进程，倾吐衷肠的时刻来临时，双方都发现其实已没什么可向对方吐诉的了。”无疑，他们在那些最根本的问题上是观点一致的。比如说，他们都认为婚姻是不必要的。他们将继续分开居住。不过，自然再一次干预了。玛丽发现自己怀了孕，这时她想：为一个理论而失去自己看重的朋友们，值得吗？她觉得不值，于是他们结婚了。而另外一种理论——夫妻最好分开居住的理论——难道不也与她的一些新生的情感相矛盾吗？“丈夫是房中一件便利的家具。”她写道。实际上，她发现自己原来十分热衷家庭生活。那么，为什么不也修正另外那条理论，搬到一起住呢。葛德文可以在附近另找一间屋子当工作室；如果他们想的话，可以分别出去吃饭——他们应该各有各的工作，各有各的朋友。他们就这么说定了，这个计划运转得十分成功。这种安排兼有“访问会见的新奇感和生动感，以及家庭生活的更美妙的、由衷的乐趣”。玛丽承认她很快乐；葛德文坦白说：“一个人在玄学中长久浸润之后，发现有人关心他本人的幸福，实在是个莫大的满足。”由于这新的满足，玛丽身心中的各种力量和情感都被解放了出来。琐事给了她妙不可言的快乐——看葛德文和伊姆利的孩子一起玩；或想到他们的孩子即将出生；或某一天到乡下远足，等等。有一天，她在新道街碰见了伊姆利，并毫无怨恨地跟他打了招呼。葛德文写道：“我们的幸福是疏懒的幸福，是充满自私而短暂的欢乐的天堂。”不，这也是一种试验，就像玛丽的人生从一开始就是实验，这是使人类习俗更符合人类需要的尝试。而且他们的婚姻才仅仅是个开端，各式各样的事会相继而来。玛丽将要生孩子。她将写一本名为《妇女的苦难》的书。她将改革教育。她生孩子那天将下楼来吃晚饭。她在分娩期间将雇一名产婆而不用医生——不过这成了她的最后一个试验。她死于分娩。她对自己的生存有强烈的感受，即使在最不幸的时候她也高声大气地说：“一想到死——想到失去我自己——我就受不了。不，我觉得，自己不复存在简直是不可能的。”然而这样一个人却在36岁时死去了。但她也回击了命运。她下葬后的130余年间有千百万人死去并被遗忘了。然而，当我们今天阅读她的书信，倾听她的论辩，思考她的种种试验——其中最有成果的即是她和葛德文的关系——并认识到她曾怎样慷慨大度、热血激扬地体认生活的精髓时，她无疑获得了某种形式的永生。她活着，积极能动地活着，她在论争，在尝试。今天我们仍然能在活着的人们中听到她的声音，辨别出她的影响。

（黄梅　译）

————————————————————

(1) 玛丽·沃斯通克拉夫特（Mary Wollstonecraft，1759～1797），英国作家，《为女权一辩》的作者。

(2) 查尔斯·兰姆（Charles Lamb，1775～1834），英国著作家，《伊利亚随笔》的作者。

(3) 即乔治·布·布卢梅尔（George Bryan Brummell，1778～1840），为摄政王乔治四世的友人，领导当时伦敦时尚，人称“花花公子布卢梅尔”。晚年陷入贫困。

(4) 威廉葛德文（William Godwin，1756～1836），英国政论家、小说家。

(5) 指美国诗人兼外交官乔尔·巴罗（1754～1812）。

(6) 托马斯·霍尔克罗夫特（Thomas Holcroft，1745～1809），曾先后做过马夫、鞋匠、演员和作家。他自学成才，是激进的无神论者，坚信人类可以自我改善。

(7) 亨利·富塞利（Henry Fuseli，1741～1825），瑞士画家，1764年到英国，后一度去意大利，1778年起定居伦敦。

(8) 伊姆利（Gilbert Imlay，1754～1828），美国商人、作家、外交人员。曾与玛丽·沃斯通克拉夫特相爱，同居两年并育有一女。

(9) 罗伯特·骚塞（Robert Southey，1774～1843），英国19世纪初“湖畔派”浪漫主义诗人之一，1813年被封为“桂冠诗人”。

多萝西·华兹华斯

两个迥然不同的人，玛丽·沃尔斯通克拉夫特和多萝西·华兹华斯(1)，曾经一前一后出外旅行。1795年，玛丽带着她的婴儿在易北河上的阿尔托纳(2)住过一时；三年以后，多萝西跟着哥哥和柯勒律治(3)也到这里来了。她们两个人都写了旅行记——两个人游历的地方完全一样，但她们看待这些地方的眼光却大不相同。玛丽所看到的一切，促使她思考某种理论，思考政府的效能、人民的状况，以及她自己心灵的奥秘。船桨拍打着水波的声音使她发出了这样的疑问：“生命，你究竟是什么？这一口气究竟要漂流到何方？我还是像这样活着的我吗？在它发出并吸收了新的能量之后，它究竟要溶化到什么样的元素中去呢？”有时候，她只顾盯着沃尔佐根男爵，而忘了观看夕阳残照。而多萝西却将她眼前所见之物，用准确细密的文字实实在在、原原本本地记录下来。“从阿尔托纳散步到汉堡是非常愉快的。在一大片栽种着树木的土地上，有一条条沙砾小路穿过。……易北河对岸的地面上看来却是沼泽纵横。”多萝西从来不去骂那“专制主义的魔鬼”。多萝西从来不提那些关于出口、入口一类的“男人们的问题”；她也不会把自己的灵魂和天空搅混在一起。“这样活着的我”，对她来说，是无条件地从属于那些花草树木的。因为，如果她让“我”和它的是是非非、哀乐苦痛介入到她和客观事物之间，那么，她就得把月亮叫作“黑夜的女王”，她就得大谈什么黎明时“灿烂夺目的光芒”，她就要翱翔于梦幻和狂想的缥缈之境，而无心去为那湖面上月光粼粼的景色找出确切的词句加以描绘。还有，“水底的鲱鱼”——如果她尽顾想自己的心事，当然也就无暇去写了。因此，当玛丽一次又一次碰壁，高叫着“在这颗心里一定存在着某种永生不灭的东西——人生绝不是幻梦一场”，多萝西却在阿尔富克斯顿(4)慢条斯理地记录着春天到来的脚步：“野李树开花了，山楂丛发青了，公园里的落叶松也由黑变绿——这都是在两三天之内发生的事。”第二天，即1798年4月14日，她写道：“黄昏，风狂雨暴，我们足不出户。收到《玛丽·沃尔斯通克拉夫特传》等书。”次日，他们在乡绅的空地里散步，看到“不少为人力损毁得不成样子的东西正由大自然着意装点，得以美化——荒废的房址，隐者的旧居，等等，等等。”对于玛丽·沃尔斯通克拉夫特则一字未提——似乎她那充满暴风雨的一生，用一个简单的“等等”就打发掉了；然而，下边的一句话好像是某种不自觉之中流露出来的评论：“幸好，我们无权根据个人意志去塑造大山、开辟峡谷。”是的，我们无权去改动什么，更不去抗拒；我们只能接受并尽量理解大自然的信息。——日记就这么样地写下去。

春去，夏来，夏又到秋；冉冉便是冬天，于是野李树又开了花，山楂树又发了青，再一次春回大地了。现在是北英格兰的春天，多萝西和她哥哥住在格拉斯米尔(5)高山丛中一个小树林里。经历了艰苦备尝、骨肉分离的少年时代，他们终于在自己的家屋中相聚；现在，他们生活在大自然的怀抱里，可以不受干扰地从事自己一心向往的事业，天天努力领会大自然的启示。他们手头宽裕，足够维持生活，无须为衣食奔走。既无家务之累，也无职业任务分他们的心。多萝西可以整个白天在山上跑着玩儿，晚上坐在屋里和柯勒律治谈上个通宵，没有舅妈骂她疯疯癫癫、不像个女孩儿家的样子。日出到日落，时间都属于他们自己，作息方式可以根据季节变化来加以调整。天气好，不必待在屋里；下雨天，躺在床上不起。什么时候睡觉都行。如果有一只杜鹃在山头兀自啼叫，而威廉一直想不出什么确切的词句来描写它，那就让做好的饭放凉也没关系。星期天跟其他日子没什么区别。习惯，传统，一切，都得从属于那必须全神贯注、付出极大努力、令人疲惫不堪的唯一任务——在大自然的怀抱里生活、写诗。那真是把人磨得筋疲力尽。为了寻找一个准确的字眼儿，威廉用尽心血，累得头疼。每首诗，他总是推敲了再推敲，所以多萝西不敢提什么改动意见。她偶尔说了一句半句话，被他听见，记在脑子里，他的心情就再也无法平静下来。有时候，他下楼来吃早饭，却坐在餐桌旁，“衬衣的领口不扣，背心也敞开”，写着一首从她谈话中得到构思的咏蝴蝶诗，写着写着把吃东西都忘了，而且对那首诗改了又改，直到又是筋疲力尽为止。

这部完全由只言片语所构成的日记，竟能使这一切如此活灵活现地重现在我们眼前。想来真有点奇怪，因为任何一个性格文静的妇女都能像这样把她花园里的变化、她哥哥的种种心情和季节的转换记载下来。一整天的雨后，（她记述道）天气温暖而和煦。她在田野里碰见一头母牛。“那头母牛望着我，我也望着那头母牛；我只要稍微动弹一下，那头母牛就停止吃草。”她还遇见过一个拄两根棍子走路的老人——连着多少天，除了吃草的母牛、走路的老人，她再也看不到什么不寻常的事情。而她记这些日记的目的也很平常——“因为，一来，我不想一个人在那里自寻烦恼；二来，等威廉回家，可以让他看了高兴一下。”只是，渐渐地这部简括的札记与其他札记的不同之处就显露出来了；随着这些短短的日记在我们心目中一点一点地展开，我们眼前便呈现出一片广阔的景象，这才看出那质朴无华的记述紧扣所描写的事物，只要我们的眼光照着它所指出的方向看去，定可如实地看到她自己所见到的事物。“月光像雪一样落在山上。”“空气一片寂静，湖水现出亮亮的蓝灰色，群山一派苍茫。湾流冲向那低低的、幽暗的湖滨。羊群在休息。一切都是静悄悄的。”“那上游和下游的瀑布，好像并不是一个一个的瀑布，而像是从天而降的涛声——天上的声音。”即使在这样短短的日记中，我们也可以感觉到那种并非属于博物学者，而是属于诗人天赋的暗示能力。也就是说，抓住非常普通的事实，略加点染，那整个景象——宁静的湖水、壮丽的群山，就以浓郁的色调、天然的姿态出现在我们眼前。然而，她却又不是一般意义上的描写文作者。她首先关心的是力求真实——优美和对称都得附丽于真实才行。而真实之所以需要加以探索，又是因为如果在描写中把微风拂动湖水的景象稍加歪曲，也就有损那支配着表面风貌的精神。正是这种精神刺激着她，推动着她，使得她的才能得到充分发挥。每一种景象，每一种声音，只要她有感于心，她总要把这一感觉的来龙去脉进行一番探索，并且用文字把它记录下来，不管这文字多么质朴无华；或者把它凝练为某种形象，不管这形象多么生硬拙笨。大自然是一个严峻的女监工，她要求：无论那浩浩茫茫、幻影一般的外形轮廓，还是那毫发毕现的平凡细节，都得描摹出来。甚至当梦境般壮丽的远山在她面前巍巍颤动，她仍然要一丝不苟、原原本本地记下“羊群脊背上那闪闪烁烁的银白色的轮廓线”，并且写道，“向远处望去，在阳光下飞翔的乌鸦变成了银白色；当它们向更远处飞时，就像水波荡漾似的在绿色的田野上滚动。”由于经常练习、运用，她的观察力磨炼得非常纯熟、敏锐；在外边步行一天，就能给她那心灵的眼睛贮存下好大一批奇闻逸事，足够她在暇日从容加以拣选。譬如说，在丹巴顿城堡外，羊群和士兵混搅在一起，又是多么奇怪的现象啊！不知什么原因，那些羊群看上去和实物一样大小，而那些士兵却像是些木偶；那些羊群的动作姿态自自然然、无所畏惧，而那些侏儒似的士兵的行动却是躁乱不安，看起来毫无意义。——这真是奇怪极了。有时候，她躺在床上，仰望天花板，觉得那些上了油漆的屋梁“发出光泽，好像是在阳光下一条条冰封着的乌黑岩石”。是的，它们“相互交叉，使我想起自己见过的一株浓荫覆顶、风雨剥蚀的大山毛榉树——它那枝柯交错、纷歧披离之状仿佛与这些屋梁近似。……天花板好似我假想中的一个地下洞窟或宫殿，窟顶潮湿滴水，月光曲曲折折泻入，色调犹如颜色浑然一体的宝石。我躺着仰望，直到炉火熄灭。……一夜很少成眠。”

确实，她似乎总是把眼睛睁得大大的，不停地观察着，不光是为了那不知疲倦的好奇心，也是由于崇敬的心情，觉得有某种至关重要的秘密隐藏在事物的表面下。有时候，她尽量控制自己的热烈感情，但她的笔还不免吞吞吐吐。正像德·昆西(6)说的，她说话时因为热情与羞怯相冲突而有点儿口吃。但她还是控制住了自己。她的脾气本来是容易感情冲动的，为那几乎支配了她的情感所折磨；她的眼睛常常带着“狂热而吃惊的神情”，但她必须控制自己，压抑自己；不然的话，她就无法完成自己的任务——她就只好停止自己的观察活动。然而，对于一个能克制自己、能捐弃自己的隐秘激情的人，好像作为报偿一样，大自然就要给予一种异乎寻常的满足。她写道：“雷德尔(7)的景色非常美丽，天空上泛出好像一片片叶子似的发亮的钢灰色条纹。……这使得我的心归于宁静。我本来是非常忧郁的。”因为，柯勒律治不是曾经翻山越岭，深夜来到他们居住的农舍敲门——而她不是也曾经把柯勒律治的一封信深深藏在怀里带回来吗？

这样，一方面向大自然做出奉献，一方面又从大自然得到报偿，随着这辛勤、刻苦的岁月流逝，在大自然和多萝西之间似乎发展出某种水乳交融般的共鸣——这共鸣并不是冷冰冰、木呆呆、无人情味的，因为在它的核心之中还燃烧着对“我亲爱的人”，亦即对她的哥哥的热爱，而他实际上乃是这一共鸣的中心和鼓舞者。威廉，大自然，多萝西，岂不就是同一存在吗？无论在室内、户外，他们岂不总是构成一个万物皆备、无求于人、独立不羁的三位一体吗？他们在室内静坐，这时——

大约10点钟，在一个静悄悄的夜晚。炉火摇曳，钟声嘀嗒。除了我亲爱的人的呼吸之外，我什么声音也听不见——他不时推推书本，翻过一张书页。

4月里的一天，他们带上破斗篷，到屋子外边的约翰丛林里躺下。

威廉时而听见我的呼吸声和衣服的沙沙声，但是我们两个人都静静地躺着，谁也看不见谁。他认为如果像这样躺在坟墓里，谛听大地宁静的声音，而且知道自己亲爱的朋友就在身边，倒是很美妙的事。湖水平静，有一只小船在湖面上。

这是一种奇异、奥妙而且几乎是无声的爱，好像这一对兄妹生长在一起，不仅语言，连心情也是完全相同的，因此他们简直不知道两人之中究竟是谁在感受，谁在说话，谁在欣赏水仙花，谁在观看入睡的城市——不同之处仅仅在于：多萝西先把这种思绪写成散文，储存下来，然后威廉也来沉浸于其中，并把它写成诗歌。但两个人缺一不可。他们必须共同感受，共同思想，共同生存。这时正是如此：他们先在户外山坡上躺了一阵儿，起来回家弄茶；然后，多萝西给柯勒律治写信；接着，他们一块儿播种红花菜豆；然后，威廉写他的《采集水蛭的人》，多萝西为他抄写诗稿。既是心荡神怡，又能有所控制；既是无拘无束，又能井然有序——这部日记娓娓叙来，既描写令人迷醉的山上风光，也述说着烤面包、熨衬衣，以及在农舍里给威廉端晚饭这些家常琐事。

这所农舍，虽然从后园延伸到荒野之中，门前却临着大路。从她的起居室窗口向外望去，多萝西可以看到路上走过的每一个人：一个高高大大的女乞丐，她脊梁上也许还背着她的婴儿；一个老兵；一辆华贵的四轮马车，坐在里边游山玩水的贵妇人们好奇地向外窥看。那些有钱的贵人们，她都放过不管——她对他们的兴趣，也不过就像对大教堂、画馆和大城市一样。但是，如果她在门口遇见一个乞丐，她就一定要把他叫进屋里来，详详细细地打听一番：他从什么地方来？见过些什么？他有几个孩子？她对这些穷人们的生活寻根问底，好像其中也如群山似的隐藏着什么秘密。一个流浪汉在她的厨房里一边烤火，一边吃着冷藏肉，这对于她来说就如那星光灿烂的夜空一样神奇；她仔仔细细打量着他，甚至于看清楚在他那破烂的外表上“衬补着三块深蓝色、喇叭花形的补丁——那里原来该是三个扣子”，他那半个月没有刮的胡子就像是“灰色的长毛绒”。当这些人信口谈着什么航海呀、拉兵呀、葛兰贝侯爵(8)呀等故事的时候，她总会捕捉住他们话里的一言半语——在那些故事早被忘记的时候，它们还能久久地保留在她的心灵之中：“怎么，你要往西方走吗？”“当然，童男子到了天堂就大有出息啦！”“在那些夭折的青年人坟墓旁边，她才能轻轻松松地走路呀。”穷人们，就像群山一样，也有自己的诗意。但是，只有走出农舍，到户外，到路上，到旷野里，他们的想象力才得到最自由的发挥。当他们傍着一匹慢慢腾腾的马，在潮湿的苏格兰道路上徒步前进，既不知道能不能找到住的地方，也不知道能不能吃上晚饭的时候，她觉得那才是她最幸福的时刻。那时候，她只知道在前方有某个名胜，有一片丛林值得一记，有一个瀑布应该探访。他们一个小时接一个小时地向前走着，大部分时间里谁也不说话，只有柯勒律治（他参加了这次出游）不定什么时候突然大声讨论着“威严的”“崇高的”和“雄伟的”这三个字眼儿的真正含义。他们不得不一步一步艰难地行走，因为那匹马在一个堤岸上把车弄翻了，断了的缰绳、肚带刚刚用小绳子、小手绢接了起来。此外，他们还饿着肚子，因为华兹华斯把鸡肉和面包都掉到湖里去了，又没有什么其他东西可以当饭吃。他们路也不熟，不知道该到哪里去找住的地方——只知道前边儿有一个瀑布。最后，柯勒律治受不了啦。他有风湿性关节炎；那辆爱尔兰式的双轮马车根本不能遮风避雨；他那两个旅伴尽在那里想自己的心事，不说话。他离开他们，自己走了。但是威廉和多萝西只管往前走。这时候，他们两个人的模样就跟流浪汉差不多了。多萝西面颊棕红，像个吉卜赛人；她衣服破碎，步子急促，走路的样子歪歪扭扭。但她不知疲倦，目光炯炯，注意观察一切。他们终于来到瀑布之下。于是，多萝西的全部身心都集中到瀑布上面了。她以发现者的热情、博物学家的细心、情人的狂喜探索它的特征，记下它的外貌，阐明它的与众不同之处。她终于占有了它——把它永远储存在自己的心灵之中了。从此，它便形成一个“内心的幻影”，她随时都可以清清楚楚、仔仔细细地回想起来。即使多年以后，她老了，记忆力不好了，它还会袭上心头；它袭上她的心头，静定了，纯化了，并且与她生平中所有最幸福的回忆——与她关于瑞思多恩(9)、关于阿尔富克斯登、关于柯勒律治朗诵《克丽思塔贝尔》(10)、关于她那亲爱的哥哥威廉的回忆，交错在一起了。它给她带来的，是无人可以给予、也是一般人与人的关系所无法提供的东西——抚慰与安宁。因此，如果玛丽·沃尔斯通克拉夫特那激昂的呼声曾经传到她的耳边：“在这颗心里一定存在着某种永生不灭的东西——人生不是幻梦一场。”那么，她自己的答案也是明确无疑的。她大概会简简单单地答道：“我们只要观察周围的一切，就会觉得自己是幸福的。”

（刘炳善　译）

————————————————————

(1) 多萝西·华兹华斯（Dorothy Wordsworth，1771～1855），诗人威廉·华兹华斯（William Wordsworth，1770～1850）的妹妹，她的《日记》记录着他们兄妹观察自然、人生，以及威廉·华兹华斯创作诗歌的艰苦经过。伍尔夫此文即根据这部日记所提供的材料来描写、评论多萝西这个人物。

(2) 阿尔托纳，德国北部易北河入海处的一个城镇，在汉堡附近。

(3) 塞缪尔·泰勒·柯勒律治（Samuel Taylor Coleridge，1772～1834），英国著名浪漫主义诗人，与华兹华斯是好朋友。

(4) 阿尔富克斯顿，地名，在英国南部索默塞特郡，华兹华斯兄妹1797年至1798年曾在此居住。

(5) 格拉斯米尔，地名，在英格兰西北部的“湖区”，从1799年起华兹华斯兄妹和华兹华斯的妻子在此居住。

(6) 托马斯·德·昆西（Thomas De Quincey，1785～1859），英国散文家、评论家。

(7) 雷德尔，地名，在英格兰西北部“湖区”。

(8) 葛兰贝侯爵，18世纪的一个英国将军。

(9) 瑞思多恩，地名，在英国南部多塞特郡，华兹华斯兄妹1795年曾在此居住。

(10) 《克丽思特贝尔》，柯勒律治的一首名诗。

杰拉尔丁和简

杰拉尔丁·朱斯伯里(1)肯定没料到这个年月里还会有人理会她的小说。如果有谁从图书馆的书架上把它们取下来的时候叫她撞上了，她准要表示反对。“尽是些胡说八道，亲爱的。”她会说。之后呢，我们猜想她会以自己特有的不管不顾、不合传统的方式冲着图书馆、文学、爱情、生活和其他一切破口骂一句“去他娘的！”或“该死！”因为杰拉尔丁好骂人。

的确，杰拉尔丁·朱斯伯里的特别之处在于她把咒骂和钟爱、理智和激奋、勇敢和冲动融为一体，“……一方面温柔而无助，另一方面却力能劈石”——她的传记作家爱尔兰太太(2)这样描述她；还有，“从智能上看她是个男人，但身子里的那颗心却和任何一个夏娃的女儿一样女性化”。即使只看外表，她似乎也显得有些不协调，古怪并刺激人。她生得矮小却有男相，非常丑却又吸引人。她衣着讲究，把红头发套在发网里，戴一对鹦鹉形的小耳环，说话时耳环摇摇晃晃。在仅有的一幅她的肖像照片中，可看见她侧着脸坐在那里读书，显得更像是温柔而无助，而非力能劈石。

但是我们无法知道她坐到摄影师的桌旁读书之前发生了什么。她生于1812年，父亲是商人，家住在曼彻斯特或那一带。除此以外，对于她29岁以前的事我们几乎是一无所知。在19世纪前半期，女人到了29岁就算不得年轻了；她要么是已经活过了，要么是已经耽误了人生。虽然杰拉尔丁的行为不合乎传统方式，可以算是个例外，但毫无疑问仍可断定在我们认识她之前的那段朦胧岁月里发生过什么重大的变故。在曼彻斯特一定出过什么事。背景中浮现出某个模糊的男人身影——一个背信弃义但却令人着迷的家伙，他使她懂得了生活是险恶的，生活是艰难的，生活对女人来说简直是魔鬼。她的思想深处形成了一个黑暗的经验之潭，她不时地从中汲取安慰或供他人受用的指示。时不时地，她会高声地说：“哦，太可怕了，简直无法言传。整整两年我生活在这黑暗的黑暗中，只偶尔能短暂地摆脱。”有些季节里，“像在宁静而乏味的11月，那些日子里只有一片云，可那一片云却遮盖了整个天空”。她挣扎过，“但挣扎毫无用处”。她曾把卡德沃斯(3)从头到尾读了个遍。她在放弃挣扎之前曾写了篇文章论物质主义。因为，虽然她常常被各种激情所俘虏，但她又很奇特地与事物保持距离并喜欢思考。她乐于为“物质、精神和生命本质”之类的问题绞尽脑汁，即使她的心正在流血。她家楼上有只盒子，里面塞满了摘抄、提要和结论。不过，一个女人家又能得出什么结论呢？当爱遗弃了女人，当她的恋人对她不忠，有什么能帮助她呢？不，挣扎没有用；还是让浪涛吞没自己吧，让乌云笼罩头顶吧。她这么思忖着，常常躺在沙发上，手里拿件活儿，眼上遮个绿色的眼镜。她有好多毛病——眼睛痛、不断着凉、莫名其妙地疲乏；而曼彻斯特郊外的格林黑斯小镇——她在那里为哥哥当家——相当的潮湿。“隔着一层弥漫的阴冷的湿气，可见半融化的脏雪和雾，以及沼地般的草坪”——这就是她窗前的景色。她常常几乎没有力气穿过屋子。可还是不断有人打搅：突然来了人要吃饭；她就得跳起来跑到厨房亲手烧个鸡呀鸭呀什么的。备好了饭，她就会又戴上绿眼镜瞧她的书去了，因为她是个了不得的读书人。她读形而上学，读游记，读老书也读新书——特别是读卡莱尔先生(4)的美妙作品。

1841年初，她去了伦敦，央人介绍，拜会了那位她对其作品心仪已久的大人物。她因而也见到了卡莱尔太太。她们肯定是一见如故。因为没过几个星期卡莱尔太太就成了“亲爱的简”。她们准保无话不谈。她们准保畅谈了人生，谈了过去和现在，以及某些或是很动感情或是不动感情地关心杰拉尔丁的“个人”。卡莱尔太太是那么见多识广、出类拔萃、深通世故，并且看不起招摇撞骗的人，她一定把这个来自曼彻斯特的青年女子迷住了。杰拉尔丁一回曼彻斯特就开始给简写长信，继续她俩在禅恩巷(5)的知心谈话。“有个在女人中最受青睐的男人，他恰如你所祈望的那种最热烈而又极文雅的恋人，有一次他对我说……”她会这样开始。或许，她会这样想：

我们女人被造就成这个样子，也许是为了让他们以某种方式使世界丰饶。我们应继续去爱，而他们（男人）则继续争斗和劳作，而一段时间过后，我们都将同样被仁慈地准许死去。我不知你是否赞成这个观点，我看不清楚，没法争辩，因为我眼睛痛得厉害，视力很差。

可能简并不赞成这套高论。因为简比杰拉尔丁年长11岁。简不喜欢对生命本质进行抽象思维。简是最尖刻、最务实、最眼光明晰的女人。但也许值得一提的是，当她最初遇到杰拉尔丁的时候，她正初次感受嫉妒的前兆症状，随着她丈夫声名逐渐确立，她不安地意识到旧的关系在变异，新的关系在形成。无疑，在禅恩巷长谈的过程中，杰拉尔丁得到了某种推心置腹的信任，倾听了某些抱怨并得出了一些结论。因为她除了敏感多情，还是个独立思考的聪明诙谐女人，她讨厌她所谓的“道貌岸然”，就像卡莱尔太太憎恶“招摇撞骗”。此外，杰拉尔丁从一开始就对卡莱尔太太生出了某种最最奇怪的感情，她有“一种模糊的不确定的渴望，希望以某种方式成为你的至亲至爱”。“你会让我成为你的亲人并这样对待我，是吧？”她一次次恳求。

“我想你如天主教徒想他们的圣人，”她说，“……你会发笑，可我对你的感情不像女性朋友，更像是出自恋人！”卡莱尔太太无疑真的笑了，但她也不能不被这个小女人的倾慕打动。

这样，当卡莱尔先生本人在1843年初突然提议说，他们该邀请杰拉尔丁来小住一段，卡莱尔太太以她惯有的率直方式权衡了利弊以后，同意这个建议。她想，一点“杰拉尔丁”会“大大地活跃气氛”，但另一方面，太多的“杰拉尔丁”又会过于累人。杰拉尔丁把热泪滴到你手上；她盯着你；她围着你团团转；她总是激动不已。而且，虽然杰拉尔丁有“种种良好的和了不起的品质”，她却“天生有阴谋策划之癖”，这可能会在夫妻间惹出麻烦——虽然不是通常的那种，因为，卡莱尔太太忖度，她的丈夫“习惯”于喜欢她本人胜过其他女子，“而对他来说习惯比激情的力量更大”。从另一方面考虑呢，她本人近来在思想上有些懒惰；而杰拉尔丁喜欢谈话，喜欢机智的谈话；那个被放逐在曼彻斯特的女人满心渴念和热忱，请她来切尔西(6)未尝不是件善事。于是杰拉尔丁就来了。

她是2月1日或2日到的，一直住到3月11日那个星期六。1843年的那些拜访就是如此。房子很小，仆人们很不得力。而杰拉尔丁老是待在那儿。整个早上她都涂涂抹抹地写信。整个下午她在客厅的沙发上大睡特睡。星期天她穿上胸前开口很低的裙衣接待客人。她说得太多。至于她被人称道的才智嘛，“她像砍肉斧一样锐利，也一样狭窄”。她阿谀奉承。她甜言蜜语。她不够诚恳。她卖弄风情。她诅咒骂人。简直没办法让她离去。对她的不耐烦的控诉不断升级。卡莱尔太太几乎不得不把她撵出家门。最后她们终于告别了；杰拉尔丁登上马车的时候泪如雨下，但卡莱尔太太眼睛是干的。看到客人终于走了，她确实是大大地松了一口气。不过，当杰拉尔丁乘车走远了，她一人独处时，却并不那么心安理得。她知道自己对待邀请来的客人的举止并非无可挑剔。她表现得“冷淡、不和善，冷嘲热讽，不肯通融”。最让她恼火的是自己曾经把杰拉尔丁当作“知心人”。“上天保佑这样做后果仅仅是让人腻歪，而不是带来灾祸。”她写道。很明显，她非常不高兴，既生自己的气，也生杰拉尔丁的气。

杰拉尔丁回曼彻斯特去了，心下明白出了什么岔子。她们俩之间出现了疏远和沉默。人们重复着一些恶意中伤的故事，对此她将信将疑。但是杰拉尔丁是最没有报复心的女人——如卡莱尔太太本人所承认的，“她在争执中表现得非常高贵”——而且，如果说她憨痴而多情，但至少是既不自负，也不高傲。而且，最重要的是，她真心地爱简。没过多久她就又开始频频给卡莱尔太太写信了，简多少有点恼怒地评论说，她的“热忱和无私简直超乎常人”。她担心简的健康，表示说她并不想得到诙谐俏皮的回信，只要能说明简的真实状况，枯燥的信也就可以了。因为——说不定这就是别人受不了她这个客人的缘故之一——她在禅恩巷待了4个星期，已经得出了一些结论，而且她不大可能会对此完全缄口不言。“你身边没有人疼你，”她写道，“你那么耐心而又坚韧不拔，简直让我都讨厌这些德行了。可它们给你带来了什么？几乎把你害了个半死。”“卡莱尔，”她忍不住说，“他太伟大了，所以不适合过家常日子。把狮身人面巨像放在客厅里绝不会相宜。”可是她却帮不上忙。“爱得越多，就越觉得无能为力。”她这样谆谆地说。她只能在曼彻斯特远远地观看她朋友的绚烂的生活万花筒，并将它和自己那充斥着无谓小事的平淡日子做比较。不过，虽然她自己的生活暗淡无光，不知为什么她不再嫉妒简的显赫的命运。

如果没有穆迪们出现，说不定她们俩会继续各在一方、有一搭没一搭地保持通信联系，尽管杰拉尔丁曾宣称：“这样写信送进茫茫空间，我已经厌烦死了，人们只是因长久别离才写信，写给自己，而不是给朋友。”杰拉尔丁所谓的“穆迪们和穆迪主义”在维多利亚时代淑女默默无闻的生活中起着重大的作用，虽然这类事几乎不见经传。这一次涉及的穆迪们是两个姑娘，伊丽莎白和朱丽叶——卡莱尔说她们是“浮华、招眼、自以为是、看去迟钝麻木的女孩子”。她们的父亲曾是邓迪镇的一名校长，他是个可敬的人，曾写过有关自然史的书，身后留下一个愚蠢的寡妇，几乎没有家产可维持生计。穆迪们不知怎么在很不方便的钟点到了禅恩巷，我们不妨设想，正好是在饭菜摆上了餐桌的时候。不过维多利亚时代的淑女倒不在乎——她们为帮助穆迪们不厌其烦。问题立刻摆在了卡莱尔太太面前：能怎么帮助她们呢？谁知道有什么职位？谁能说动个阔佬？杰拉尔丁闪进她的脑海。杰拉尔丁总是希望自己能派上点用场。应该问问杰拉尔丁在曼彻斯特是否有可以让穆迪们做的事由。杰拉尔丁果然不负期望，迅速地行动起来。她立刻“安置”了朱丽叶，不久后又为伊丽莎白打听到一个位置。正在怀特岛的卡莱尔太太马上给伊丽莎白备下了束胸、裙子和内衣，径直赶往伦敦，带着伊丽莎白穿过全城，在晚上7点半抵达尤斯顿广场，把她交给一位看上去心地善良的胖胖的老先生照看，并查看好给杰拉尔丁的信已经别到了伊丽莎白的束胸上。然后简就回家了，筋疲力尽，志得意满，然而，像所有信奉穆迪主义的人常常难以避免的，心里也暗自忐忑不宁。穆迪姐妹会快乐吗？她们会感激她做的这一切吗？几天以后，不可避免的臭虫出现在了禅恩巷，并被有理或无理地归咎于伊丽莎白的围巾。更糟的是，伊丽莎白本人4个月后又出现了。她证明了自己“完全不适合做任何实用的工作”，她曾经“用白线缝黑围裙”，而且，别人只是和颜悦色地责备了几句，她就“倒在厨房地板上又踢又叫”。“自然了，其结果是她立刻被解雇了。”伊丽莎白消失了——去用白线缝更多的黑围裙、又哭又叫再被解雇——有谁知道可怜的伊丽莎白·穆迪最后怎么样了呢？她彻底地从世界上消失了，在她的妇女姐妹们的生活阴影里被吞没了。不过朱丽叶还在。杰拉尔丁把朱丽叶当作自己的责任。她又是监督又是劝告。第一个位置不令人满意。杰拉尔丁便亲自出动去给她另找工作。她出了门，坐到一个想请女用人的“身体僵直的老太太”的客厅里。那位僵直的老太太说她要让朱丽叶清理、浆洗衣领，熨袖头，并洗、熨内衣。朱丽叶的心撑不住了。她喊道，她可干不了这些个洗呀浆呀熨呀的。于是杰拉尔丁大晚上的再次出马，见了老太太的女儿。说定了内衣被“除去”，只有领子和花边由朱丽叶熨烫。然后杰拉尔丁再去找她自己的帽商，商定由她教朱丽叶制边和修饰的手艺。卡莱尔太太和善地给朱丽叶写信并寄给她一个包裹。如此这般还有更多的位置和更多的麻烦，更多的老太太，更多的面试洽谈，直到后来朱丽叶写了一部小说。有位绅士高度赞扬了那本小说，朱丽叶还对朱斯伯里小姐说，另有一位绅士从教堂跟踪她回家，让她不胜苦恼；不过她总还是个好姑娘，大家都说她的好话。直到1849年情况突然变了，没有任何解释，穆迪中硕果仅存的一位就再也不被提起了。毫无疑问，沉默意味着另一个失败。那小说，那僵直的老太太，那绅士、那些帽子，内衣和浆洗——她毁灭的原因到底是什么？内情没有披露。“那些倒霉的愣冲冲的木头脑瓜子，”卡莱尔写道，“尽管别人用尽了力气费尽了口舌，他们还是在劫难逃地愣头愣脑径直向前冲，一条道朝下走向沦落，直到最后从视野里完全消失。”尽管她再三努力，卡莱尔太太最后不得不承认穆迪主义总是以失败告终。

然而穆迪主义也有意想不到的后果。穆迪主义把简和杰拉尔丁重新拉到了一起。简不能否认，“那堆软蓬蓬的羽毛”——简曾以她的方式用许多轻蔑的字眼描述杰拉尔丁，以博卡莱尔一笑——“以更胜我一筹的热情担起了这事”。杰拉尔丁不止有软绒毛，也有硬沙砾。因此，当杰拉尔丁将她的第一部小说《佐薇》的手稿送到卡莱尔太太手中以后，后者便发动自己去找出版商（“因为，”简写道，“如果她年老时既没有亲友，也没有生活目标，她会怎么样呢？”），而且获得了出乎意料的成功。贾普曼及豪尔书局立即同意出版，他们的阅稿人报告说，该书“如铁爪般牢牢地抓住了他”。那部书曾酝酿了很久。在写作的各个阶段都征求过卡莱尔太太本人的意见。她读最初的草稿时“几乎怀着惊骇之感！如此巨大的才气这样无节制地涌向陌生的空间”。但她也被深深地感动了。

在这里杰拉尔丁特别显示出她是一个远比我想象得更深刻、更大胆的思考者。我想，现时大概没有别的哪个活着的女人，哪怕是乔治·桑本人，能写出这本书里的那些最精彩的段落……但他们可不能出版这本书——礼数不容！

卡莱尔太太责难说，杰拉尔丁的书中有一种“精神领域内的缺乏节制”或不合规矩，这是可尊敬的公众绝不能容忍的。杰拉尔丁大约同意做些修改，虽然她坦白地说她“不善于对付得体不得体之类的事”；书又重新改写了，最后于1845年2月面世。通常难免的纷纭的议论和相左的见解立刻接踵而来。有的人热烈赞扬，有的人震惊不已。改革俱乐部的老、少登徒子们几乎因它的不体面而歇斯底里大发作。出版商受了点惊吓，但是丑闻促进了销售，杰拉尔丁变成了女名人。

当然了，如今你要是翻翻这三卷纸页发黄的小书，不免会奇怪当初人们为什么要赞美或非议它，不明白那些铅笔划痕中带着怎样的一时迸发的愤怒或赞美，又是怎样神秘的激情，使得那如今已经变得像墨水一样黑的紫罗兰花被夹进了描写恋爱场面的书页间。一章又一章文字亲善、顺畅地溜过。朦朦胧胧中我们瞥见了一个名叫“佐薇”的私生女，看到她那身为天主教神父的神秘莫测的父亲埃弗哈德；见到乡间的一座城堡；还有倚在天蓝色沙发上的淑女、大声朗读的绅士和在丝绸上绣心形图案的姑娘们。有火灾发生。有林间的拥抱。有无止歇的长谈。佐薇动摇了那位神父的信念，他大声感慨地说“真愿从不曾来到世间”，说完挥手把教皇吩咐他编辑l世纪至4世纪早期教会领袖主要著作译本的信函，和装有戈丁根大学的金链的小包扫进抽屉里，那真是个动人心弦的时刻。可是哪里有让改革俱乐部的爷们儿震惊得不成体统的内容，何处可见让卡莱尔太太那样敏锐的知识者为之心动的卓著的才华，我们实在无从猜想。80年前艳若玫瑰的色彩如今褪得只剩淡淡的粉红，所有的芳香和气味都消散了，只留下凋残的紫罗兰或陈年头油的一丝轻微余韵，到底是哪一种我们也说不准。我们惊呼，短短若干年时光的力量能造就这样的奇迹！但就在我们感叹之时，我们远远地看出了一些他们所指的过分之处或杰出天才的蛛丝马迹。激情，就从活人口中表达出的激情而言，已经消耗殆尽了。佐薇们、克罗蒂尔德们和埃弗哈德们在他们的位置上朽败了，然而和他们同在一室的却还另外有人；一个无拘无束的灵魂，如果考虑到她被裙衬和紧身胸衣拖累，你就可以说她是一位大胆而机灵的女性；她苦苦渴念，絮絮述说，多愁善感到荒唐的地步，但尽管如此，仍是独具一格，生气勃勃。我们发现不时有个句子大胆地迸出，或有某个念头巧妙地生成。“如果能不借助宗教而行义事，该有多好！”“啊，如果神父和讲道者真的相信他们宣讲的每句话，他们中还能有哪个人夜能安寝！”“软弱是唯一没有希望的状态。”“恰当地爱是人类所能达到的最高的道德。”而且，她是多么憎恨“男人们的那些简洁精练、头头是道的理论”！生命是什么？为什么将它赋予我们？这些问题、这些信念仍在掠过那些在各自位置上糟朽的人的脑海。他们死了，但是杰拉尔丁·朱斯伯里仍然活着，独立自主，勇敢无畏，荒唐无稽，她马不停蹄地写了一页又一页，顾不上停笔修改，不管有哪些人听得到，她只管叼着一支烟滔滔地道出自己关于爱、道德、宗教、两性关系的种种见解。

在《佐薇》出版之前的某个时候，卡莱尔太太或是忘记了或是克服了她对杰拉尔丁的不满，原因之一是因为后者曾如此古道热肠地为穆迪们奔走；此外也因为杰拉尔丁的辛苦张罗使她“几乎重新相信了自己原有的幻觉，认为她对我怀有某种古怪的、热烈的……不可思议的眷恋”。她不仅重新被卷入书信往来，而且，1844年7月里，她在利物浦附近的西佛斯宅又再次和杰拉尔丁同住到一个屋檐下——尽管她曾多次发誓再也不干这种事了。没过多少天，卡莱尔太太关于杰拉尔丁强烈依恋于她的“幻觉”就被证明根本不是什么幻觉，而是可怕的事实。有一天早上两人闹了点小小的别扭，于是杰拉尔丁整整一天拉着脸；晚上她跑到卡莱尔太太的卧室闹了一场，这“对我来说是个启示，不仅有关杰拉尔丁；更关乎人类天性！我从来没有想到过，一个女人会为另一个女人生出如此疯狂的恋人般的嫉妒心”。卡莱尔太太愤恨、气恼、心怀轻蔑。她把此事经过的详细描绘留下款待她的丈夫。几天后，她公开地羞辱了杰拉尔丁，她说：“她整晚上当着我的面和另一个男人谈情说爱，真奇怪，她居然还指望我此后仍会体面地对待她！”所有在场的人顿时哗然大笑。伤害必定很严重，出丑无疑很痛苦。但是杰拉尔丁是不可救药的。一年以后她又生气发火了，并声称她有权利发火——“因为她比全世界别的人都更爱我。”于是卡莱尔太太起身回答道：“杰拉尔丁，等到你能表现得像个淑女再说。”随即离开了屋子。然后就是杰拉尔丁又一次的流泪、道歉和保证悔改。

然而，尽管卡莱尔太太又是责骂又是嘲笑，尽管她们有了隔阂，尽管有一段时间她们不再通信，她们总是重又会面。杰拉尔丁显然觉得简在各方面都比她更聪明、更完善、更坚强。她依赖于简。她需要简帮助她摆脱困境；因为简从来没有让自己陷入困境。不过，虽然简比杰拉尔丁要聪明机智得多，但有时候出主意发忠告的却是那个比较愚蠢和不负责任的杰拉尔丁。你干吗，她问，要浪费你的时间补旧衣服？干吗不做些真正能使你的精力得到利用的事？写东西吧，她向简进言说。因为，杰拉尔丁确信：简是那么深刻，那么深思远虑，她写的东西一定能帮助妇女“应付她们的错综复杂的责任和困难”。简欠同性别的人这份贡献。不过，这个大胆的女人接着说，“别去卡莱尔先生那儿求同情，别让他给你泼凉水。你必须尊敬自己的工作，以及你自己的动机”——其实简本来是该实行这一劝告的，她曾因害怕卡莱尔先生反对而不敢接受杰拉尔丁的新小说《隔山姐妹》的献词。在某些方面那个小家伙是两人中更勇敢更自立的一个。

杰拉尔丁还具有一种素质——一种诗情，一种神驰八极的想象力，而这是出类拔萃的简所没有的。杰拉尔丁翻阅古书，抄下有关阿拉伯的棕榈树和肉桂树的浪漫段落，并把它们寄出，让它们很不协调地出现在禅恩巷的早餐桌上。简的才能自然是截然相反的一种：它是正面的、直接的、实用的。她的想象聚焦于人。她的书信精彩绝伦，是因为她的思维像鹰隼般盘旋并径直向事实俯冲。没有什么能逃过她的眼睛。她透过明澈的水直视底下的岩石。但她抓不住无形的事物；她对济慈的诗一笑置之；在她身上，苏格兰乡村医生女儿的某些狭隘拘谨的特征一直未能消去。杰拉尔丁虽然在机巧精明上逊色一筹，但有时思想却更开阔一些。

她们如此这般相互同情又相互厌恶，以富于弹性的方式永远地联系在一起。她们之间的纽带可以无限地拉长却并不断裂。简明白杰拉尔丁能有多么蠢；而杰拉尔丁深知简的舌头何等刻毒。她们学会了彼此容忍。自然了，她们还要争吵；然而她们的争吵也已经不同以往了；现在她们的争吵是明知最终还要修好的吵嘴。杰拉尔丁的兄弟1854年结婚后，她移居到伦敦，依照卡莱尔太太本人的意愿住到了卡莱尔家附近。那个在1843年看来永远不可能再是朋友的女人如今是简在世界上最亲密的朋友。她的住所将在两条街外；说不定相隔两条街就是她们之间恰到好处的距离。相距遥远时情深意切的友谊会生出无数误会；而同住一所房子又会彼此不堪重负。但如果隔街而居，她们的关系就会拓展并简化；就会变成一种自然的交往，友谊的波澜和宁静都以深切相知为基础。她们一起出门。她们一道去听《弥赛亚》，两人的表现合乎各自的禀性：杰拉尔丁因优美的音乐而落泪；而简一方面因杰拉尔丁哭泣而想去推她，同时又因合唱队的女人太丑自己也想哭一场，最后好不容易才控制住了这两种冲动。她们到诺伍德去游玩，杰拉尔丁把一条丝帕和一个铝胸针（“巴罗先生送的爱的信物”）丢在了旅社，把新绸伞落在了候车室。简还带着讥讽的满足感记述道：杰拉尔丁努力节约，买了两张二等车票，然而回程一等票的价格其实和二等票完全是一样的。

同时，杰拉尔丁躺在地板上，归纳，玄想，并力图从自己动荡的生活经历中提炼出某些人生哲理。“多么可恨”（她的语言常常偏于强烈——她知道自己经常“违背了简对良好品味的看法”），在许多方面女人的处境是多么可恨！她自己就曾怎样精神伤残、发育不良！面对男人主宰女人的权力她是怎样热血沸腾！她很想踹某些绅士几脚——“那些撒谎的伪善的瘪三！当然啦，骂人没什么用处——不过，我太气愤了，骂出来能让我平静一些。”

然后她的念头又转向了简和她自己，以及那些超群出众却没有产生多少看得见的成果的才俊们——无论如何至少简是才华出众的。然而，除非是在生病的时候，平素——

我认为你我都不能被算作是失败者。我们是尚未被承认的女性人格发展的标志。迄今，这种发展尚无现成的路可循，但我们还是寻觅并尝试了，发现那些为女性设置的规矩并不适合我们，我们需要更好的、更有力的原则……我们之后还会有别的女人，她们会在更大程度上充分实现妇女天性的发展。我只把自己看作是一个暗淡的标记，一种初步的思想雏形，指向妇女内在的更高的品质和潜能，我的所有的怪癖、错误、不幸和荒唐，只是不完美的塑造过程和不成熟的成长发育的后果。

她这样理论着，思索着；而卡莱尔太太则在一边倾听，她无疑要哂笑，要驳斥，但肯定是同情多于讥诮。她可能希望杰拉尔丁更确切些，她可能希望杰拉尔丁的语言更有节制。卡莱尔随时都可能进来；如果说卡莱尔恨什么人的话，那就是“乔治·桑式”的意志坚强的女人。但是她不能否认杰拉尔丁的话里有某些真理；她一直认为杰拉尔丁“生来或将有所摧毁，或将有所创建”。杰拉尔丁看上去有点痴，但绝不是傻瓜。

然而杰拉尔丁到底想了什么说了什么，她的上午怎样度过，她在伦敦冬日里漫长的傍晚做些什么——实际上，构成她在马克姆广场的生活的所有的一切——我们都所知甚少，而且这一点点也大可怀疑。因为，恰如其分地，简的耀眼之光湮灭了杰拉尔丁那较为暗淡的摇曳的星火。杰拉尔丁不再需要给简写信。她在卡莱尔家里出出进进，有时因简的手指肿了而代她写信，有时拿信去投递却又忘了发出，她这类心不在焉的浪漫者正是干那种事的料。我们翻阅卡莱尔太太的信，感到在这两个性格不合但却又彼此深深依恋的女性的交往中，升起了某种有如小猫轻叫或壶水低鸣的居家度日的轻柔声响。最后，在1866年4月21日星期六那天，杰拉尔丁要帮助简办茶会。卡莱尔先生在苏格兰，卡莱尔太太希望趁他不在，以应有的礼数回报一些仰慕者。当弗劳德先生(7)突然来到杰拉尔丁家时，她正在为茶会更衣打扮。他刚刚从禅恩巷得了消息说“卡莱尔太太出事了”。杰拉尔丁披上斗篷。他们一道匆匆赶到圣乔治医院。在那里，弗劳德写道，他们看到卡莱尔太太穿得像平时一样美丽：

就像她是下了马车后坐在床上小憩，然后躺下睡了……那种精彩的嘲讽神情，以及与嘲讽交替出现的温柔，都已消失不见。面容呈现一种严峻庄重的平静。……（杰拉尔丁）说不出话。

我们再也无法打破那沉默。缄默日益加深，变成了彻底的无言。简死后杰拉尔丁搬到塞文欧克斯居住。她在那里独自住了21年。人们说她失去了活力。她不再写书。她得了癌症，吃了很多苦头。濒临死亡之际她开始遵照简的愿望撕毁简的信，到临终时她已经把所有的信都毁了，只剩下一封。这样，就像她的生活曾在幽暗中开始一样，如今它又在幽暗中结束了。我们知之甚详的，仅仅是中间的短短几年。不过，我们也别对“知之甚详”太自信。相知是一种艰难的艺术，如杰拉尔丁提醒我们：

哦，亲爱的（她写给卡莱尔太太），如果你我溺水或死去，碰上什么更高明的人写我们的“生活和失误”，我们会成什么样子呢？一个“忠实不欺”的人将怎样把我们写得一团糟，却与我们过去和现在的实际情况大相径庭！

杰拉尔丁不讲究语法的口语化的冷嘲热讽像往常一样包含真理，它的回音从她在布朗普顿茔地摩根夫人墓穴的下葬处一直传到我们耳中。

（黄梅　译）

————————————————————

(1) 杰拉尔丁·朱斯伯里（Geraldine Jewsbury，1812～1880），是19世纪英国有一定声望的女作家，以机敏健谈著称。

(2) 阿·爱尔兰太太于1892年编辑出版了《杰·朱斯伯里致简·卡莱尔书信选》，并附了一篇回忆录。本文的素材显然来自这一传记资料。

(3) 拉尔夫·卡德沃斯（Ralph Cudworth，1617～1688），为英国哲学家、神学家，是所谓“剑桥柏拉图学派”的核心人物。

(4) 托马斯·卡莱尔（Thomas Carlyle，1795～1881），著名作家，19世纪三、四十年代在英国影响很大。他的妻子简·卡莱尔是优秀的书信作家，文笔机敏风趣。

(5) 指卡莱尔家。

(6) 伦敦西南部地名，卡莱尔家所在之地。

(7) 詹姆斯·安东尼·弗劳德（James Anthony Froude，1818～1894），英国历史学家，卡莱尔夫妇的朋友。

“我是克里斯蒂娜·罗塞蒂(1)”

今年12月5日，克里斯蒂娜·罗塞蒂将庆祝她的百年诞辰。更确切地说，是我们将纪念她的百年诞辰。这在她本人来看恐怕是件相当窘惑的事。她是位最腼腆的女性，对她来说，被人议论——我们少不了要议论她——是极为难堪的。然而这一切无可避免；百年诞辰是铁面无情的，我们非谈论她不可。我们将阅读她的传记和书信，研究她的肖像，猜测她的病症——她的病可不少，并希望稀里哗啦地翻她的那些大多空着的书桌抽屉。让我们从传记开始吧——有什么能比传记更有趣呢？人人都知道，传记的魔力是不可抵御的。我们一翻开桑达斯小姐的审慎而精彩的传记（《克里斯蒂娜·罗塞蒂传》，玛丽·弗·桑达斯著，哈钦森公司），立刻就陷进旧时的幻境，呈现出的是被神奇地封存于魔箱之中的往昔和那时的人们。我们只需看看听听，听听看看。不一会儿那些小人儿——他们确实小于常人的身量——就会开始讲话并活动。他们的行动得服从我们为他们做出的种种安排，但他们却毫无所知，因为他们活着的时候以为自己想去哪里就能去哪里。当他们开口时，我们便赋予他们的话语各种各样的意义，他们对此却浑然不觉，因为他们活着的时候相信自己不过脱口讲出了一闪之念。不过，一旦你进入传记，情形就全然不同了。

好了。这里是伦敦波特兰地区的哈勒姆街。大约在1830年，这儿居住着罗塞蒂一家。他们是意大利人，家里有父亲、母亲和4个小孩儿。街道一点儿也不繁华，房子也相当破旧。不过贫困倒不大要紧，因为他们是外国人，所以不必像一般英国中产阶级家庭那样小心顾及习俗和常规。他们自成一统，靠授课、写作和别的零星工作维持生计，穿着随便，还招待意大利的流亡者，其中包括在街头拉手风琴的以及其他各式各样倒霉的同胞。渐渐地，克里斯蒂娜从家庭成员中凸现了出来。她显然是个善于观察的沉静的孩子，脑子里已经有了一套关于生活的想法——她打算写作——不过她因此而愈加敬重她兄长的杰出的才能。不久我们就开始为她安排几个朋友，赋予她某些特征。她鄙视社交晚会，不在乎穿戴。她喜欢哥哥的朋友，以及年轻的艺术家和诗人的小聚会。他们想改造世界，这让她觉得怪有趣的。因为，虽说她很文静，却相当古怪任性，喜欢笑话那些把自己看得无比重要的人。她虽然想当诗人，却不像一般年轻诗人那样紧张、虚荣，她的诗好像是在她的头脑中完整地自行生成的。她不太在意别人怎么评议它们，因为她心里知道它们是好诗。她极善于萌发敬爱——比如对她那沉静睿智、朴实诚挚的母亲，或对她的姐姐玛丽亚。玛丽亚不怎么喜欢绘画或诗歌，但因此在日常生活中却更生气勃勃，务实干练。比如说，玛丽亚从不参观大英博物馆的木乃伊展室。她说，复活之日随时可能来临，如果那些尸体将不得不在观众面前进入永生，未免太不相宜了。克里斯蒂娜从来没想到这点，觉得这念头似乎很了不起。这时，我们这些身处魔箱之外的人免不了要开心地笑笑，可克里斯蒂娜在那魔箱里头，被其中的温度和潮流所影响，认为她姐姐的行为是极可尊敬的。如果我们更仔细一点地观察她，就会发现，在她的生命的中心已经形成了某种黑暗而坚实的东西，宛如一个内核。

这内核自然是宗教信仰。当她还是个小姑娘的时候，灵魂和上帝的关系就开始使她着迷，后来这成为她终身的关注。她一生的64年表面上看似乎是在哈勒姆街、恩兹莱花园和托灵顿广场度过的，但实际上她生活在某个奇异的界域中，在那里灵魂挣扎着要接近看不见的上帝——就她而言，这上帝是阴暗的、严厉的，他宣布说世间所有的快乐都是可憎的。剧院是可憎的，歌剧是可憎的，裸体是可憎的。她的朋友汤普森小姐画了一些裸体形象，只好对克里斯蒂娜说她们是些天仙，可克里斯蒂娜看穿了朋友的谎言。克里斯蒂娜生命中的一切都是从那纠结着痛苦和激情的内核中焕发出来的。信仰决定着她生活中最微末的细节。它教导她说下棋是错误的，但打打扑克牌却无伤大节。它还干预她心目中的那些顶顶重要的问题。有一位叫詹姆斯·科林森的青年画家。她爱科林森，科林森也爱她。但他是罗马天主教徒，因此她拒绝和他结婚。科林森为了顺应她，改信了英国国教，她就表示同意了。不过他立场不怎么坚定，徘徊不决，后来又皈依了天主教，于是克里斯蒂娜毅然取消了婚约，尽管这使她肝肠欲断，含恨终生。多年以后，幸福的前景再一次出现在她面前，其基础也似乎较为牢靠一些。查尔斯·凯利向她求婚了。这位耽于理论的饱学之士心不在焉、身着便装地满世界跑，把福音书译成伊洛郭亦族(2)语言，在晚会上询问漂亮的女士们“是否对墨西哥暖流感兴趣”，还曾送给克里斯蒂娜一只用酒精浸泡保存的海老鼠做礼物。不过，理所当然，他是个不信教的自由思想者。他也遭到了拒绝。虽然她“爱他之深，超过世上所有女人的爱情”，可她不能做一个怀疑论者的妻子。尽管她爱那些“有毛皮的傻东西”——爱世上的袋熊、蛤蟆和老鼠——并把查尔斯·凯利称作“我的最瞎最瞎的老鹰，我的特别的鼹鼠”，却不允许鼹鼠、袋熊、老鹰或凯利进入她的天堂。

我们可以永远这样看下去，听下去。封存在魔箱中的过去包含无穷无尽奇特、好玩、古怪的事物。不过，正当我们思量着下一步该探查这奇异领域中的哪条裂隙时，主要人物起而干预了。好像一条鱼，我们在它毫无知觉的情况下看它环游，看它在水草中进进出出，围绕石头转来转去，可现在它却突然猛撞玻璃，把鱼缸撞破了。起因是一次茶会。由于某种缘故，克里斯蒂娜参加了弗丘·泰布思太太举办的聚会。我们不知道到底发生了什么事，也许有人随便地、漫不经心地、以茶会闲聊的方式就诗歌发表了一点什么高见。不管怎样——

一个小个子女人猛然从座椅上站起来，走到屋子中间，郑重地宣布说：“我是克里斯蒂娜·罗塞蒂！”说毕，便回到她的椅子上。

此语一出，玻璃碎裂。是的，（她似乎在说，）我是个诗人。你们这些装模作样地纪念我诞辰的人并不比参加泰布思太太茶会的懒散庸人高明。虽说我愿让你了解的一切都摆在这里，你们却只是徜徉于无聊的琐事，翻我的书桌抽屉，拿玛丽亚和木乃伊以及我的恋爱事件寻开心。看看这本绿皮的书。它是我的诗集，标价四先令六便士。读读吧。然后她就回到自己的座位上去了。

这些诗人真绝，真不肯通融！他们说，诗歌与生活无关。木乃伊与袋熊，哈勒姆街和公共马车，詹姆斯·科林森和查尔斯·凯利，海老鼠和弗丘·泰布思太太，托灵顿广场和恩兹莱花园，甚至宗教信仰引发的奇行异想都不重要，都是外在的、表面的、不真实的。重要的只有诗。唯一值得关心的问题是诗，好不好？但我们不妨指出，哪怕只是为了拖延一点时间，有关诗的这个问题是极难弄明白的。自从开天辟地以来，对诗的议论中有价值的不多。当代人的评价几乎总是错的。比如说，《克里斯蒂娜·罗塞蒂全集》中出现的大多数作品都曾被编辑们退稿。很多年里她写诗的收入大约为每年十英镑。与此对应，如克里斯蒂娜讥讽地指出的，吉恩·英格洛(3)的诗歌却一连印了八版。当然了，在她的同代人里，也有一两位诗人、一两位批评家的意见是值得认真参考的。不过他们对同一些作品又似乎产生了全然相异的印象——他们借以评判的标准是那么不同！比如说，史文朋(4)读她的诗时曾惊呼道“我一向认为，再没有比这更辉煌的诗作了”，并进而说她的《新年颂》——

仿佛烘衬在火焰里，仿佛沐浴在阳光下，仿佛应和着竖琴和风琴所不能企及的回流的海之乐的弦音和节奏，是天堂明澈而嘹亮的潮声的回响。

学识渊博的圣茨伯里(5)教授也考查了《魔市》，并说道：

最恰当地说，主要诗作（《魔市》）的格律可被形容为非打油诗化的“斯克尔顿体”，集斯宾塞(6)以来各种格律程式的音乐之大成，取代了乔叟的后继者们的沉闷刺耳之声。从该诗中可以辨别出追求不规则诗行的趋向，该倾向在其他时期里，如在17世纪末18世纪初的“品达罗斯体”诗歌，以及赛耶斯早期的或阿诺德后期的无韵诗里也有流露。

此外还有沃尔特·雷利爵士(7)——

我认为她是目前活着的最优秀的诗人。……可惜的是你无法讲授真正纯粹的诗，就像无法谈论纯净的水的成分——容易讲述的是兑了水、掺了甲醇、混有泥沙的诗。读了克里斯蒂娜，我唯一想做的事是哭泣，而不是讲课。

由此看来至少有三种批评流派：回流的海之乐派；不规则诗行派和否定评论、力主哭泣派。这实在令人困惑。如果我们同时追随他们，到头来只能以苦恼收场。也许倒不如自己读自己的，不抱先入之见地接受诗歌，并把它引起的反响录述下来，尽管它们只是一时之感，并不完善。如果这样做，我们的感受可能会如下面所述：啊，克里斯蒂娜·罗塞蒂，我得谦卑地承认，我虽然熟知你的许多诗，但没有从头到尾读完你的诗集。我没仔细考察过你的经历和发展过程。我很怀疑你的创作到底有多少发展。你是靠直觉写诗的。你总是从同一个角度看世界。岁月以及与人们和书本进行思想交流对你丝毫没有影响。你小心地回避了可能动摇你信仰的书籍以及可能扰乱你直觉的人们。说不定这是聪明的做法。你的直觉是那么准确、那么直接、那么强烈，它所催生的诗像音乐一样在人们的脑子里回响——像莫扎特的旋律或格鲁克的曲调。你的诗虽然均衡对称，却是复杂的歌。当你拨动竖琴时，许多的琴弦同时响起。像所有直觉者一样，你对人寰的视觉美有强烈的感受。你的诗中满是金色的尘和“浓浓淡淡的明媚的天竺葵”；你的双眼不断地注意到灯芯草有怎样的“天鹅绒般的头”，蜥蜴有怎样的“奇异的金属般的甲”——你观察事物时那种“拉斐尔前派”的强烈官能快乐，恐怕一定曾使作为英国国教高教会派(8)教徒的克里斯蒂娜大为吃惊吧。然而你的缪斯的悲哀和执着却来自你的信仰。至诚信仰的压力包围着、挤压着你那些小小的诗歌。也许这些诗的坚实性得自于那信仰，至少可以肯定其中的悲哀源于此——你的上帝是严厉的，你的天堂的桂冠由荆棘编成。每当你的眼饱餐世间的美，你的头脑就会立刻告诫你：美是虚幻的，美是短暂的。死亡、忘却和安息用它们黑色的波浪包裹着你的歌。有时也会听到与此不协调的疾走声和大笑声、动物的爪脚的啪嗒声、乌鸦古怪的喉音，以及有毛皮的憨傻动物们闻闻嗅嗅的哼哼声。因为，无论如何，你不是个完全的圣人。你会拽拽它们的腿，拧拧它们的鼻子。你反对一切欺瞒和伪装。你虽然谦虚，但仍尖锐，相信自己的天赋和眼光。你剪修自己的诗毫不手软，验证其乐感时无比敏锐。没有任何松散的无关多余物拖累你的诗篇。一言以蔽之，你是个艺术家。因此，即使你只是写着玩玩儿，只是摆弄铃铛消遣消遣，你也仍然为驾火降临者(9)的到来保持一条通路，他不时来访，使你的诗行融合一体，牢不可分：

请带给我洋溢着倦怠的死亡的罂粟
以及窒杀它所缠绕的生命的常春藤
还有那对月开放的草樱花。

事物的构成如此怪异，诗的奇迹如此辉煌。甚至当阿伯特纪念碑(10)已化为泥尘之时，你在小小的后屋里涂写的几首诗却仍将被认为均衡对称，无可挑剔。我们遥远的子孙后代将会吟唱：

当我死去的时候，亲爱的，

或者

我的心像小鸟啼啭歌唱。

那时托灵顿广场说不定已变成了珊瑚礁，鱼儿在当年你卧室窗子所在的地方游进游出；或者，说不定森林会重新覆盖人行道，袋鼠和食蜜獾将嗅来嗅去，迈着轻柔胆怯的步子穿行那湮没了道道围栏的纠结的青青蓁莽。想到这些，再回到你的传记，倘若弗丘·泰布思太太举办茶会时我也在场，而有一位身着黑衣的小个子的年长女人站起来走到屋子中间，我一定会出于热忱而笨拙地做出什么莽撞的事——折断裁纸刀或打碎茶杯。我会满怀敬仰地听她说：“我是克里斯蒂娜·罗塞蒂。”

（黄梅　译）

————————————————————

(1) 克里斯蒂娜·罗塞蒂（Christina Rossetti，1830～1894），英国女诗人，画家加布里耶尔·罗塞蒂之妹。

(2) 美洲的一个印第安部族。

(3) 吉恩·英格洛（Jean Ingelow，1820～1897），英国女诗人。

(4) 阿·查·史文朋（A．C．Swinburne，1837～1909），英国诗人，与拉斐尔前派艺术家关系密切。

(5) 乔治·爱·贝·圣茨伯里（George Edward Bateman Saintsbury，1845～1933），英国文学史家、批评家。

(6) 埃德蒙·斯宾塞（Edmund Spenser，1552～1599）是英国文艺复兴时期的著名诗人，著有长诗《仙后》等。

(7) 沃尔特·雷利爵士（Walter Raleigh，约1552～1618）是英国著名的探险家和殖民者，也是颇有文名的诗人、作家。

(8) 即英国国教中较为接近天主教的一派。

(9) 指上帝，典出自《圣经》。

(10) 指维多利亚女王的丈夫阿伯特亲王（1819～1861）的纪念碑，位于伦敦海德公园内。

《简·爱》与《呼啸山庄》

自从夏洛蒂·勃朗特诞生以来，100年过去了(1)，她已经成为这么多传说、热爱和著述的中心，但是她自己只活了39岁。假如她能活到一般人那么大的岁数，这些传说又会有什么变化，想一想倒也怪有趣儿的。她也许会像同时代的某些名流那样，成为常在伦敦和别的什么地方出头露面的人物，成为无数的图画和轶事的主题，成为许多部小说以及回忆录的作者，但是跟我们难免有些疏远，只作为一位声名显赫的中年人留在我们的记忆里。她也可能很富裕吧，也可能诸事顺遂吧。但事实还不是这样。我们一想到她，就能想象出一个在现代世界中命运不佳的人，就得让我们的头脑退回到上个世纪的50年代，退回到约克郡(2)的偏僻荒原上的那座牧师住宅。而她就一直待在那座住宅里、那片荒原上，既受过穷也受过捧，但是永远不幸，永远寂寞。

这些情况既然影响了她的性格，想必也要在她的作品当中留下痕迹吧？我们想，一位小说家，自然要靠着许许多多难以经久的材料来构筑他的作品，这些材料一开始虽能给他的作品增添真实性，到后来可就要变成累赘无用的东西了。当我们又一次打开《简·爱》，心里禁不住犯疑：她用自己的想象所创造出来的会不会只是一个陈旧的、过时的、维多利亚中期的世界，就像荒原上的那座牧师住宅，只有好事者才去参观，只有虔诚者才会保存呢？我们就是抱着这种心情打开《简·爱》的。可是，读了两页，一切疑虑都一扫而光了：

“起着皱褶的猩红色帐幔遮住我右方的视线；左边，明净的窗玻璃保护着我，却不能使我与那阴凄凄的11月的白天隔离。一面翻动着书页，我不时抬起头来审视这冬日下午的景色：远处呈现出一派灰蒙蒙的雾霭；眼前是湿淋淋的草地和正被风吹雨打的灌木丛，而那绵绵不停的雨，在久久哀号的狂风吹送下，‘刷、刷、刷’地飘向远方。”(3)

再没有什么东西比书里的荒原更经久，比那“久久哀号的狂风”更容易受到气流的支配而变幻不定了。同样，还有什么东西比这种兴奋状态更为短暂易逝呢？但它竟然催着我们一口气把书读完，不容有时间思考，不容我们的眼光离开书页。我们被小说如此强烈地吸引，假如有人在房间里走动，那动作也好像是发生在约克郡，而不像是在你的房间里。作者拉住我们的手，迫使我们跟她一路同行，让我们看她所见到的一切；她一刻也不离开我们，不许我们把她忘记。最后，我们就完全沉浸在夏洛蒂·勃朗特的天才、激情和义愤之中了。与众不同的面孔，轮廓突出、相貌乖戾的人物，都在我们眼前闪现；但是，这些都是通过她的眼睛我们才能看见的。她一走开，这一切也就不复存在。想到罗切斯特(4)，我们同时也就想起简·爱。想到荒原，我们也不能不想起简·爱。甚至，再想一想书里的客厅，那些“好像覆盖着鲜艳的花环的白色地毯”，那只淡白色的巴洛斯壁炉，壁炉上那“红宝石一般鲜红的”波希米亚玻璃片，以及那“雪白与火红相间的混合色彩”——如果把简·爱撇开，这一切又算得了什么呢？

简·爱的缺点是不难寻找的。总是做家庭女教师，总是陷入情网——这在一个许多人既不当家庭女教师、又不爱什么人的世界里，毕竟是一个严重局限。与此相比，像奥斯汀或者托尔斯泰那样的作家笔下的人物都具有数不清的侧面。他们活得生气勃勃，对许多不同的人产生了错综复杂的影响，而这许多人就像镜子一样从多方面映照出他们的性格。他们随意在各处走动，不管作者是否在察看他们；在我们看来，他们生活于其中的世界是独立存在的，而这个世界一旦由他们形成，我们自己也可以进去见识一番。从个性的力量和眼界的狭窄来看，托马斯·哈代和夏洛蒂·勃朗特倒是互相接近的。但是，两个人的差别也很大。我们读《无名的裘德》(5)，不会急急忙忙一口气看到结尾——我们往往掩卷沉思，生出一连串题外的念头，在小说人物的周围造成一种疑问和讽喻的气氛，那是他们自己浑然不知的。尽管他们不过是些纯朴的农民，我们却不得不向他们提出种种事关重大的难题和疑问，因此，在哈代的小说里，最重要的人物仿佛就是那些无名的人。这种本领，这种推理的好奇心，夏洛蒂·勃朗特是一点也没有的。她并不想去解决那些人生问题；她甚至根本就没有觉察那些问题的存在；她的全部力量——那是愈受压抑就愈显示其强大的——都投入了这么一种断言之中：“我爱”，“我恨”，“我受苦”。

因为，凡是以自我为中心、受自我所限制的作家都有一种为那些气量宽宏、胸怀阔大的作家所不具备的力量。他们所感受到的印象都是在他们那狭窄的四堵墙里稠密地积累起来，并牢牢地打上了戳记的。他们的心灵所产生的一切无不带着他们自己的特征。他们很少从别的作家那里学习什么，即使采取一点儿什么，也消化不了。哈代和夏洛蒂·勃朗特的风格似乎都是拿一种生硬而庄重的报章文体做基础而形成的。他们笔下的散文往往板滞而不灵活。但是，他们两位通过长期专注的努力，对于自己的每一构思都要凝神细思，直至为它找出确切的语言，终于锻造出自己所需要的那种散文——它能把他们心灵所熔铸的形象原原本本地描摹出来，而且还具有自己独特的美、独特的力量、独特的敏锐。至少说，夏洛蒂·勃朗特有成就并不是靠着她读了很多书。她从来不会像职业作家写得那么顺溜，也不会像他们那样博采词汇、运用自如。“我无法满足于跟那些力量雄厚、心思细密、情趣高雅的人们互相交往，无论他们是男是女。”她如此写道，口气像是某外省报纸的社论作者；接着，她又恢复了自己那火辣辣、急切切的口吻，说：“除非我首先冲破传统矜持态度的外围工事，跨过自信的门槛，并在他们心中的炉火旁边赢得自己的地位。”她也恰恰就在那里找到了自己的地位；正是那内心之火的摇曳不定的红光照亮了她的书页。换句话说，我们读夏洛蒂·勃朗特的书，不是去找对于人物性格的细致观察——她的人物都是既生机盎然而又性格单纯的；不是去找喜剧性的情节——她的情节是既严酷而又粗糙的；不是去找关于人生的哲学观点——她的观点不过是一个乡村牧师女儿的浅见。我们读她的书，只是为了其中的诗意。或许，一切像她这样个性特强的作家都是如此吧。正如我们在实际生活中常说的：他们只要把门打开，别人就能把他们的一切看个一清二楚。在他们身上有一种桀骜不驯的气质，跟既定的事态总是格格不入——这促使他们渴望立即投入创作而不肯耐心观察。这样的创作热情，抛开半调子，排除小障碍，飞越那些常人琐事，一下子就抓住了作者自己也还说不大清楚的七情六欲。这使得他们成为诗人，即使他们想用散文写作，也不受任何约束。因此，艾米莉和夏洛蒂两人常常乞求大自然的帮助。她们都感到需要借助于某种比人的语言行为更为强大的象征力量来表达人性当中那许许多多还在沉睡的情感和欲望。夏洛蒂的最好的一部小说《维列特》就是用了一段关于暴风雨的描写来收尾的：“天空低垂，阴霾密布——一大片散乱的飞云自西方飘来；云彩幻化成为种种奇形怪状。”这样，她请大自然把无法用其他方法表达的心情描写出来。

但是，对于大自然，这姊妹俩哪一个也没有多萝西·华兹华斯(6)观察得那么准确，也没有丁尼生(7)描绘得那么细致。她们抓住的只是大地上某些跟她们亲身感受到或者转嫁在人物身上的东西非常近似的方面，因此，她们笔下的暴风雨、荒原、夏日的美好天气，都不是为了点缀一下枯燥的文字，或者显示作者的观察能力，而是用来贯通作者的情感，亮明书中的意图。

常常，一部书的意图既不在于发生了什么事，也不在于说了什么话，又不在于作者自己从那些各不相同的事物当中看出了什么联系，这么一来，了解起来自然很难。特别是当一位作家像勃朗特姊妹那样具有诗人的气质，他的意图和他的语言难解难分，而且只是一种情绪，并非什么细致的观感，要了解就更难了。《呼啸山庄》是一部比《简·爱》更为难懂的书，因为艾米莉乃是一个比夏洛蒂更加伟大的诗人(8)。夏洛蒂写作的时候，总是带着雄辩、光彩和激情说道：“我爱”，“我恨”，“我受苦”。她的感受虽是非常强烈，却和我们的感受处在同一个水平上。但是，在《呼啸山庄》里既没有“我”，也没有家庭女教师，又没有雇主。那里面有的是爱，但不是男女之间的那种爱。艾米莉的灵感来自某种更为广阔的构思。促使她创作的动力并不是她自己所受到的痛苦，也不是她自己所受到的伤害。她放眼身外，但见世界四分五裂、陷入极大混乱，自觉有力量在一部书里将它团在一起。这种雄心大志在整个小说里处处可以感觉出来——它是一场搏斗，虽然遭受挫折，仍然信心百倍，定要通过人物之口说出一番道理，那不仅仅是“我爱”，“我恨”，“我受苦”。而是“我们——整个人类”，“你们——永恒的力量……”但这句话并没有说完。情况如此，也不奇怪；令人惊奇的倒是她竟然能够使我们感觉出她心里想说的到底是什么。在凯瑟琳·恩肖(9)那只说出一半的话里所透露的便是这种心情：“如果别的一切都毁灭了，只要他还存在，我就能继续活下去；如果别的一切都还存在，而他却被毁灭了，那么，这个世界对于我来说就变得完全陌生，我似乎也就不再是它的一部分了。”(10)这种心情当着死者面前又一次流露出来：“我看到了那种无论人间、地狱都不能打破的安息，我也感到了对于那无穷尽、无阴影的来世的确信——相信他们已进入了永生——在其中，生命无限长久，爱情无限和谐，欢乐无限圆满。”(11)由于这部书暗示人性的种种表象下面所潜伏的力量能将它们提升到崇高的境界，这才使得它与其他小说相比具有自己的非凡高度。但是，对于艾米莉·勃朗特来说，仅仅写几首抒情诗，发出一声叫喊，表示一种信念，自然是不够的。因为，关于这件事，她在自己的诗歌里已经爽爽快快地做过了，而她的诗歌也许要比她的小说更能被久远传诵。然而，她不仅是诗人，还是小说家。她还得担负起一件吃力而又不讨好的任务。她必须正视别样的生存状态，与种种事物的表象结构打交道，要把农庄和房舍建造起来，像真的一样，让人一看便知，还要把在外界独立存在的男人女人的谈话记录下来。因此，我们得以攀登上这些感情的顶峰，不是由于什么豪言壮语，而是因为听见了一个女孩儿坐在树枝间一面摇摇荡荡、一面唱出了几支古老的歌曲，看见了荒原上的羊群正在啃吃草皮，倾听着柔和的风正在草间低语。农庄上的生活，连同其中发生的种种荒诞无稽、叫人难以置信的事情，都一下子揭开了。我们有了一切机会，可以将《呼啸山庄》与一座真正的农庄、将希斯克利夫(12)与一个真实的人物加以比较。我们可以问一问：既然这些男男女女跟我们自己看见的人如此不同，那么，真实性、洞察力，或者说细微的感情色彩又在哪里呢？可是，即使这样问了，我们仍然看到希斯克利夫毕竟是一个只有天才的姊妹才能识别出来的兄弟；我们可以说他叫人讨厌极了，然而，在文学领域中又有哪一个少年人物能像他这样生气勃勃地活着？大小凯瑟琳(13)也是这样；我们可以说：任何女人都不会像她们那样感受、那样行动的。但她们仍然是英国小说中最可爱的女人。作者似乎把我们所知道的人物的特征都撕个粉碎，然后再对这些无法辨认的碎片注入一阵强劲的生命之风，于是这些人物就飞越在现实之上。这是一种极其罕见的本领。她能把生命从其依托的事实中解脱出来；寥寥几笔，就点出一副面貌的精魂，而身体倒成了多余之物；一提起荒原，飒飒风声、轰轰雷鸣便自笔底而生。

（刘炳善　译）

————————————————————

(1) 夏洛蒂·勃朗特（Charlotte Bronte，1816～1855）。此文写于1916年。

(2) 勃朗特姐妹的家乡在英格兰北部约克郡的哈渥斯小镇。

(3) 引自《简·爱》。

(4) 罗切斯特，《简·爱》中的男主人公。

(5) 《无名的裘德》，哈代的著名长篇小说。

(6) 多萝西·华兹华斯，英国著名诗人威廉·华兹华斯的妹妹。

(7) 丁尼生（Alfred Tennyson，1809～1892），英国诗人。

(8) 关于艾米莉·勃朗特的诗人气质，评论者很多。《牛津英国文学手册》说她“主要是一位诗人”；《小说与人民》说《呼啸山庄》是一部“诗化了的小说”。

(9) 凯瑟琳·恩肖，《呼啸山庄》中的女主人公。

(10) 这里对艾米莉·勃朗特创作《呼啸山庄》的评价简直像是“女娲补天”了。有意思的是，《红楼梦》中也有“无才可去补苍天”之语。

(11) 引自《呼啸山庄》。

(12) 希斯克利夫，《呼啸山庄》中的男主人公。

(13) 指《呼啸山庄》中凯瑟琳·恩肖及其女儿凯茜。

切斯特菲尔德勋爵(1)的《教子书》

当马杭勋爵(2)编订切斯特菲尔德勋爵的书简的时候有必要提醒读者：这些信绝不适于让幼小者不加选择地阅读。只有“那些判断力业已确定、做人原则业已成熟的人”（勋爵阁下如此写道）才可以安心阅读它们。但是，这话是在1845年说的，而1845年从今天看来已经有点儿遥远了(3)。从我们今天看来，在那个时代，住宅高高大大，却没有浴室设备。人们要等厨娘就寝之后，才能到厨房里去抽烟。客厅里的桌子上摆着来宾签名簿。帷帐非常厚重，女人非常贞洁。然而，18世纪给人的印象也经历了一个变化。对于我们这些1930年的人来说，它比起维多利亚早期的那些年月，看上去好像反倒不是那么陌生、那么久远。18世纪的文化比起马杭勋爵及其同时代人的文化来说，好像更合理、更完满。在那个时候，至少还有一小部分具有高度文化教养的人按照某些理想标准安排自己的生活。他们的世界比较狭小，但也比较紧凑；它有自己的观念、自己的准则。当时的诗歌也浸透着这种安全感。我们只要读一读《卷发遇劫记》(4)，就会感到自己置身于这么一个安定而界限分明的时代，它是能产生出杰作名篇来的。我们暗自思量：在这种时代，诗人可以专心致志、全神贯注于自己的工作，因此，哪怕是某一位贵妇人梳妆台上的小盒子、小匣子，也都可以变成创作构思中的可靠材料。一局牌戏，夏日泰晤士河上的一次荡舟，都足以唤起我们的美感和事物的变化无常之感，正如我们从直接诉诸我们内心感情的那些诗篇所受到的启发一样。而且，既然诗人可以将自己的全部才华都用来描写一把剪刀、一绺卷发；那么，一位贵族，安然生活于自己的世界之中并对其中的价值标准视为理所当然，自然可以为教育自己的儿子制订出一套明确的方案。在那个世界中存在着为我们今天所不具备的明确性和安全感。由于种种原因，时代已经变了。我们现在阅读切斯特菲尔德勋爵的书简尽可不必脸红，或者说，尽管我们有时脸红，那也是因为我们在20世纪读到了某些片断而脸红，而它们在19世纪并不会使马杭勋爵感到什么不安。

这些书简刚开始写的时候，菲利普·斯坦霍普（切斯特菲尔德勋爵同一个荷兰家庭女教师所生下的私生子）还只是一个7岁的小男孩儿。要说我们对于这位父亲的道德说教有什么抱怨的话，那就是他的标准对于这么小的一个孩子来说未免太高了。“让我们回过头来谈一谈演说术，或者叫雄辩术吧——这是断不可以不加考虑的，”他向这个7岁男孩写道，“一个人不懂得它，就休想在议院、教会或司法界里显露头角。”他接着又如此说，仿佛这个小孩子已经在考虑自己的一生事业似的。看来，这位父亲的毛病（如果它算得是毛病的话）也正是那些显贵人物们的通病——他们自己在事业上没有获得应有的成功，便下决心要使自己的儿辈们（菲利普还是一个独生子）能够取得自己所缺少的机会。而且，书简一封封地写下去，我们还猜想得出：当切斯特菲尔德勋爵倾箱倒箧，谈出了自己的生平经历、读过的书、对世情的了解的时候，他不光是在教育儿子，也是在聊以自娱。这些书简流露出一种热情洋溢、生动活泼的情调，说明他给菲利普写信并不是苦差，而是乐事。也许，在部里办公腻烦了，宦途失意又使他把一切看穿，只有在这种自由自在的通信中才能舒一口气，所以，他竟忘了对方不过是一个小学生，对于乃父写给他的那些话，怕连一半儿也没有看懂。即使如此，在切斯特菲尔德勋爵关于那个陌生世界的描绘之中并没有东西使我们望而却步。他是全然站在节制、宽容和理性推论一边的。他忠告说，千万不可把某些团体里的所有的人都统统骂倒，各种教派的教堂都要去走一走，对于哪一个教派也不要嘲笑，对于一切事物都要有所了解。早晨，应致力于读书；夜晚，则可活动于有教养的社交场中。衣饰，要学上流人；举止，也要学上流人；不可怪癖，不可自私，也不可心神恍惚。要按照轻重缓急的原则办事，生活中每一瞬间都要过得充实。

这样，他一步步地塑造一个完人的形象。菲利普是可以变成这么一个人物的，只要他肯听从他父亲的劝告。这时候，切斯特菲尔德勋爵才说出了渲染着他全部说教的这么一句话——培养起一套礼数来。这些礼数一开始只是小心翼翼地藏在背人之处。在对待妇女和诗人方面，这个男孩的感情可以听其自然。切斯特菲尔德勋爵要求他尊敬这两种人。他写道：“至于我自己，当我过去同阿狄生先生和蒲柏先生(5)交往的时候，我仿佛是在陪同欧洲来的那些王公贵族似的，总觉得自己跟高出自己一头的人在一起。”但是，随着岁月流逝，品德渐渐变为想当然的存在，可以不必为它们操心了。然而，种种礼数却影响巨大。它们在世上支配着人的生活。它们的作用不容须臾忽视，而要求又非常严格。想一想，这种取悦于人的艺术究竟意味着什么吧。首先，你得学会怎样走进房间，又怎样从房间里走出来。由于人的胳膊腿儿总是别别扭扭地不听使唤，这还真要有点灵巧劲儿呢。其次，你得会打扮，衣服要穿得既十分入时而又不新得刺眼。牙齿要齐齐整整；假发要无懈可击；指甲要剪成圆弧形；要学会切肉，要学会跳舞，还要学会另一种同等重要的本领，那就是姿态优美地坐在椅子里。这种种事项便是取悦之道的入门。现在，再说说怎样讲话——我们至少得学会熟练地说三国语言。但是，在开口讲话之前，我们还要切记另一件事——千万警惕，不可笑出声来。切斯特菲尔德勋爵自己从不大笑。他总是微笑。后来，这个年轻人总算被宣称具有讲话的能力了，但他还得避免使用俗谚和鄙词；他讲话必须口齿清晰、文理精通；他不可争论，不可说故事，不可谈自己的事。最后，这个年轻人可以练习一下在取悦人的艺术当中最精致的一门艺术了——那就是巴结人的艺术。因为，每个男人、每个女人都有某种主要的虚荣心。要观察、等待，找出他们的弱点所在，那么，你就知道该拿什么样的诱饵放在你的渔钩上，好把他们钓住。这就是在世上成功的诀窍。

一说到这一点，由于我们的时代特点不同，我们就开始感到不舒服了。切斯特菲尔德勋爵关于成功的看法比起他关于爱情的看法更要大大叫人怀疑。因为，这样没完没了地下工夫克制自己，究竟目的何在呢？我们学会了怎样走进房间、走出房间，探听别人的秘密，闭口不谈自己，只去巴结别人，不跟下等人来往——免得堕落，不跟机灵人来往——免得被他们带坏，这又能捞点儿什么呢？什么是付给我们的奖赏呢？简单说来，就是——可以使我们飞黄腾达。若追问一下进一步的说明，也许是这么一个意思——那么一来，一个人就可以赢得上流人士的好感。但是，如果我们非要知道：这些上流人士到底是何等样人？我们可就要陷入一种错综复杂、有进无出的迷宫里了——而且，那里面还是空无一物的。什么是上流社会？那就是大人物们认为是上流的社会。什么是才智？那就是大人物们认为是聪明的东西。一切价值都取决于另外一个什么人的看法。因为，这种哲学的精义就在于事物都没有什么独立的存在，只存在于其他某些人的眼睛里，这是一个镜子世界，我们在里边儿慢慢地向上爬呀、爬呀，所得到的奖赏不过是种种的映象。这也说明了我们感到困惑不解的缘故，因为，我们在这些语气文雅的书简里翻过来翻过去，想要找到一点儿能抓在手里的实实在在的东西，可是终归徒然。实实在在的东西在这里是极难找到的。但是，即使有这种缺陷，又有多少为那些严峻的道德家们所不屑一顾的东西可以在这部书里发现；而且，谁又能够否认：至少说，当切斯特菲尔德勋爵还能吸引住他的时候，这些轻飘飘的玩意儿总还保持着一定的价值，而这些体面的礼数总还放射着一定的光辉呢？现在，再来看一看这些礼数给它们的忠实仆人，这位伯爵，带来了什么样的好处吧。

这是一位失意的政治家。他未老先衰，官丢了，牙齿也掉了；最倒霉的是，耳朵也一天一天不好使了。然而，他绝不许自己发出一声呻吟。他一点儿也不迟钝，不讨人嫌，不邋遢。他的思路就像他的身体一样，总是修饬得干净利落。他从不让自己在哪一秒钟“歪在躺椅里白白度过”。尽管这些是他的私信，并且显然只是信手写下的，但它们围绕着全部信件中的唯一题目，写得轻松流畅，一点儿也不叫人觉得乏味，而且，更怪的是，一点儿也不叫人觉得好笑。这也许因为取悦于人的艺术本来就跟写作艺术有点儿联系。礼貌、体贴、克制，收敛起自高自大，隐藏起个性而不把它强加于人，这些一方面固然对一位社会名流有好处，另一方面对一个写作的人也可能有一定的好处吧。

对于这种训练，无论我们如何解释，都有理由可以赞成，因为它还促使切斯特菲尔德勋爵写出一组《人物记》(6)。这些小品文像某种老式的小步舞那样，具有精细、严整的风格。然而，它们那匀称的结构又是作者自自然然形成的，只要他高兴，随时可以打破；因此，它绝不会像其他拟作那样流入局促、刻板。有时候，他也调侃、诙谐、使用警句，但他掌握火候，点到题目，立刻打住。当他提起乔治一世希望他那些情妇长得丰满时，写道：“有的做得恰到好处，有的把身体胀破了。”在另一篇里他又写道：“他被安置在上议院——那为不治的病人开设的疗养所。”他只是微笑，从不笑出声来。这当然也是18世纪的风气使然。切斯特菲尔德勋爵对于一切事物，甚至包括星象和贝克莱主教(7)的哲学，都抱着彬彬有礼的态度，但是，作为他那个时代的儿子，他绝不肯玩弄无限概念的游戏，或者揣想事物并不像表面上看去那么稳固。因为，就现状而论，这个世界已经够好，也够大了。这种缺乏诗意的性格使他安然处于毫无瑕疵的常识藩篱之内，同时也限制了他的眼光。他写不出一句响亮、深刻的话，像拉布吕耶尔(8)的许多警句那样。不过，他也许会第一个表示反对把他跟那位大作家进行类比。而且，如果一个人要像拉布吕耶尔那样写东西，他就得有一定的信仰，很难再遵守那些礼数了。他还要笑，要哭。而这两者又都是可悲叹的。

当我们为了自我消遣，谈论着这位有才气的贵族及其对人生的看法的时候，自然知道——这些书简相当大一部分吸引力就来自这种知觉——在通信的另一方还有一位默默无语却又确实存在的人物。菲利普·斯坦霍普始终不离我们眼前。他一句话也没有说，可我们能够觉察出他在德雷斯顿、在柏林、在巴黎怎样拆开这些信，细细地读，并且神情凄然地望着这些从他7岁开始一年一年愈积愈多的厚厚的邮件。他渐渐地长成为一个性格庄重、矮矮胖胖的青年。他对于外国政治发生了兴趣。他爱读点儿严肃的书籍。每趟邮车都给他送来语气温和、措辞优美、才气焕发的书简，恳求他、命令他要学会跳舞，学会切肉，想法子管住他的两腿，还要勾引住一位上流妇女。他都竭力照办了。他在这所礼数的学堂里发奋用功。可是这对他的要求太严了。他得沿着一层层的台阶向上攀爬，进入那座晶光闪亮、挂满镜子的大厅；但那些阶梯太陡峭了，他没有能够登堂入室，而是在半途停下了。他在下议院活动失败，到拉蒂兹本(9)担任一个小小的职务，而且，过早去世了。他让他的遗孀把他既硬不下心肠又缺乏勇气说出的那件事透露出来——他早跟一个出身卑微的姑娘结婚多年，而且生下了几个孩子。

伯爵像一位上流君子那样忍受住这一场打击。他给他儿媳写的那封信真是温文尔雅的典范。于是，他又开始对孙子们进行教育。但是，从此以后，他好像对于自己无论遭遇什么事情都感到无所谓了。甚至对于生死他也不大在乎了。但是，直到最后，对于礼数他仍是念念不忘的。他的临终遗言便是对于温雅女神所表示的崇敬的颂赞。在他弥留之际，有一个人进到了房间里。他撑起身子，说了一句：“给代洛尔(10)搬一把椅子来！”——然后，就永远沉默了。

（刘炳善　译）

————————————————————

(1) 切斯特菲尔德勋爵（Lord Philip Dormer Chesterfield，1894～1773），英国18世纪的政治活动家、外交官和书信作家，有《教子书》传世。

(2) 马杭勋爵（Lord Mahon，1805～1875），英国19世纪的政治活动家和历史学家，为切斯特菲尔德勋爵的族人，曾编订后者的《教子书》及其他著作为五卷集。这句话引自他编的五卷集序言。关于切斯特菲尔德勋爵《教子书》的思想内容，约翰逊博士贬斥得最为严厉，说它们灌输的是“娼妓的道德”。

(3) 马杭勋爵主要活动于英国的维多利亚时代。

(4) 《卷发遇劫记》，英国18世纪诗人亚历山大·蒲柏的叙事诗，描写一位宫女的一头卷发被一个纨绔少年强行剪掉后所引起的风波。

(5) 约瑟夫·阿狄生（Joseph Addison，1672～1719），亚历山大·蒲柏（Alexander Pope，1688～1744），18世纪英国著名作家和诗人。

(6) 《人物记》原是由古希腊哲学家肖芙拉斯图斯（Theophrastus，公元前3世纪）所开创的一种文学形式：用简练、精辟的文字勾画出某一社会类型的人物性格，而具有讽世的意味。其后欧洲各国仿作者不绝。例如，17世纪中，法国的拉布吕耶尔、英国的欧弗伯利和厄勒都写有《人物记》拟作。切斯特菲尔德勋爵的拟作载于马杭勋爵编订的五卷集中。

(7) 贝克莱主教（George Berkeley，1685～1753），英国著名唯心主义哲学家，主张精神第一、物质第二。

(8) 拉布吕耶尔（La Bruyere，1645～1696），法国伦理学家和散文作家，著有《拟肖芙拉斯图斯人物记》一书。

(9) 拉蒂兹本，德国巴伐利亚的一个城市，现名雷根斯堡。

(10) 代洛尔，切斯特菲尔德勋爵的好友。

《奥罗拉·李》

布朗宁夫妇(1)的肉身如今大出其名，可能远远超出他们在精神领域中的成就。对于世俗的这种嘲弄，布朗宁们大概也会会心地哂笑吧。一对狂热的情人——一个满头鬈发，一个两颊胡须，他们遭受压制，充满叛逆精神，最终私奔——这就是千千万万从来不曾读过他们的诗的人们所了解、所热衷的布朗宁夫妇。由于我们有撰写回忆录、出版信札、拍摄照片等现代风习，作家们如今以实体的形式存在着，而不是像过去只生存在词句中；如今人们凭借帽子、而不是像过去那样——通过诗来辨认他们。于是布朗宁夫妇成了那些生动活跃、名声显赫的作家中最引人注意的两位。摄影的艺术到底给文学的艺术带来了多大伤害还有待计量。当人们可以读到有关某一诗人的书时，他们还肯读多少诗人自己的作品，这是应该向传记家提出的问题。另一方面，没有人会否认布朗宁夫妇能引发我们的同情，唤起我们的兴趣。在美国的大学，一年里保不住有两位教授会瞥一眼《杰拉尔丁夫人的求爱》；可我们全知道那位斜倚病榻的巴雷特小姐，知道她如何在一个9月的早晨逃离了温波尔街的黑暗的家，又怎样在街道拐角处的教堂里和健康、幸福、自由的罗伯特·布朗宁相会了。

但对作家布朗宁夫人来说，命运待她却并不这么慈善。没有人读她的作品，没有人讨论她，没有人肯费心把她放到她应有的位置上。只要把她和克里斯蒂娜·罗塞蒂比较一下，就可看出她声誉衰微。克里斯蒂娜·罗塞蒂不可抗拒地攀升到英国一流女诗人的行列中。而伊丽莎白呢，虽然她生前得到了更为响亮的赞誉，现在却越落越远了。初级读本傲慢地将她拒之门外。他们说，现在，她的重要性“仅仅是历史性的。不论是教育，还是和她丈夫的关系，都未能使她懂得词语的价值或获得某种形式感”。总而言之，在文学大厦中唯一划定给她的地方是楼下仆人们的场所，在那儿和赫门兹太太、伊丽莎·库克、吉恩·英格洛、亚历山大·史密斯、埃德温·阿诺德，以及罗伯特·蒙哥马利之流做伴。她把碗碗罐罐敲得叮当作响，用刀尖扎起青豆大吃特吃。(2)

因此，即使我们把《奥罗拉·李》从书架上取下，我们也并不是当真想读它，而是带着慈悲的俯就之心玩味这往日时髦的代表物，就像把玩老祖母斗篷上的花边，或者端详当年装点她们桌子的印度泰姬陵石膏模型一样。不过，对于维多利亚时代的人来说，这本书无疑是十分珍贵的。至1873年，《奥罗拉·李》共印行了13版。而且，从题词看，布朗宁夫人不惮于承认她很重视这本书——她说：“这是我最成熟的作品，其中包含了我关于生活和艺术的最高的信念。”她的信件表明该作品曾经过多年的酝酿。当她初次见到布朗宁时就已在琢磨它，这对恋人所欣然共享的创作秘密中就包括她对该诗的形式的构思。

……我目前的主要心愿（她写道）是写一部诗体小说……触及我们传统中一些最根本的东西，深入“天使所不敢涉足”的客厅之类；剥去一切伪装，直面这个时代的人性，明白地道出真相。这就是我的心愿。

由于后来众所周知的原因，她心怀这一计划出逃，在幸福婚姻中度过了不凡的十年。当这本书终于在1856年出版时，布朗宁夫人完全有理由觉得她在其中倾注了自己所能提供的最好的一切。也许这长期的储藏和随之而来的浸润过程与等待我们的意外效果有关联。不管怎样，我们只消读前20页，就不能不感觉已被那老水手(3)——不知什么缘故，他徘徊在某一些书的庭前，却不出现在另外一些书的门口——抓住了，我们不由得像三岁小儿一样地倾听，而布朗宁夫人则在九大卷无韵素体长诗中滔滔不绝地讲述奥罗拉·李的故事。速度和生气、坦率和完全的自信——这些都是使我们心醉神迷的品质，它们使我们飘然欲仙。我们了解到奥罗拉的母亲是意大利人，“当奥罗拉刚刚4岁时，母亲那双罕有的蓝眼睛就已合上，再不能看到她”。她的父亲是个“严厉的英国人／在家乡度过多年枯燥的生活／在学院读书、埋头于法律和教区谈话／后来不知不觉间却突然被激情俘虏”。不过他也死了，于是孩子被送回英国由姑妈抚养。姑妈出身于李氏名门，她身着一袭黑衣，站在乡村宅第大厅前的台阶上迎接奥罗拉的到来。她的前额不宽，上面紧紧地盘着她那略显花白的褐色发辫；她的嘴线条柔和，但金口难开；眼睛说不出是什么颜色，面颊像夹在书页中的玫瑰花，“保留它更多的是出于怜悯，而不是由于愉悦——如果它不再是刚刚盛开，它也不能更枯萎凋零”。这位女士悄然隐居，把她的基督徒才华用于织袜子和钩内衣，“因为我们是血肉至亲，需要同样的衣衫”。在她的手里，奥罗拉吃足了人们所谓的适当的女子教育的苦头。她学了一点法语、一点几何；学了缅甸王国的国内法律，了解了有哪条通航河流通达拉腊、公元五年在克拉根福进行了什么人口普查，以及怎样描画身披整洁袍衣的海的女儿、怎样旋转镜片、怎样制作鸟标本、怎样用蜡做花等等。因为姑妈喜欢女人有个女人样儿。有一天晚上奥罗拉绣十字花，由于选错了丝线，绣出了个长着粉红眼睛的牧羊女。感情冲动的奥罗拉喊道：在这种女性教育的折磨下，一些女人死了，另一些在憔悴。少数像奥罗拉一样“与无形之存在有某种联系”的女性活了下来，目不斜视地行路，客客气气地应酬堂表亲戚，聆听牧师讲道并为人们斟茶倒水。奥罗拉本人很幸运，拥有一间小屋子，墙上是绿色的壁纸，地上有绿色的地毯，床边有绿色的床帷，好像是要和英格兰乡村的乏味的绿色相匹配。她在那小屋里躲清静；在那里埋头读书。“我发现了一个秘密，在一间阁楼里／满是写着我父亲名字的箱子／堆积如山，大包大捆／在那里，出出入入……像敏捷小鼠在古代巨象的骨骼间钻来钻去。”她读了一本又一本的书。事实上老鼠（布朗宁夫人的老鼠总是如此）在插翅高飞，因为，“当我们意气飞扬地忘却了自己／全心全意，一往无前地投入书的深渊／被其中的美、被真理的精华所激励——／这一刻，我们从书中真正得益”。她不停地读啊读啊，直到她的表哥罗姆尼来找她一道散步，或是画家文森·卡林顿来敲窗户。“男人们刻薄地认为那位画家有点癫狂，因为他认为如果画好了肉体，实际上就是画出了心灵。”

这样草草概括《奥罗拉·李》的第一卷自然不能反映其本来面貌；但如果我们像奥罗拉所劝告的，全心全意、一往无前地将原作吞读了这许多，就会发现很有必要尝试将许多纷纭的印象梳理一下。首先产生而且最突出的印象是作家本人的存在。透过人物奥罗拉的声音和故事中的情境，伊丽莎白·巴雷特·布朗宁的个性在我们耳际萦回。布朗宁夫人不会控制自己，也不会掩藏自己，这无疑标志着一个艺术家尚不完美，表明作家的生活对其艺术的影响超过了应有的程度。我们在阅读的时候一次又一次地感到，虚构的奥罗拉似乎在揭示真实的伊丽莎白。我们应记得，布朗宁夫人是在40岁出头时起念要写这部诗的，在那个年纪里女人的生活和她的艺术作品的关系总是超乎寻常的密切。因此，即使是最严谨的批评家，在应该专注于作品时也不能不有时涉及作者本人。而且，众所周知，伊丽莎白·巴雷特的那种生活经历必然影响最纯正、最有个性的才能。

她幼年失母；她曾私下里读大量读书；她最亲近的兄弟溺水而死；她曾长期卧病；她那专制的父亲以传统的方式把她囚禁在温波尔街的卧室里。不过，我们最好还是别重复这些熟悉的事实，而是读读她本人怎样描述这些事对她的影响。

我只在内心里生活（她写道），或者，只体验着悲伤这一种强烈的感情。早在疾病造成与世隔离之前，我已经在独自索居。世上很难找出比我更没见过世面、更耳目闭塞的女孩子，而我现在简直算不得年轻了。我在乡下长大——没有什么社交机会，一心迷上了书本和诗歌，在幻想中获得经历。时间就这样不断流逝了——后来我生了病……似乎简直没希望（有一度看来就是如此）再踱出房门。于是，我开始觉得不平……我行将离开这人生的殿堂，却一直被蒙蔽双眼，一无所见——我不曾见识过人性，我在世上的兄弟姐妹们对我来说只是空洞的名字，我没看到过高山和河流，实际上什么也没见过。……你知道无知给我的艺术造成哪些不利吗？莫非你看不出么？如果我活下去而不逃离囚牢，我将在极为不利的条件下劳作——可以说我是一个盲诗人。当然，不利条件能得到某种程度的补偿。由于自我意识和自我分析的习惯，我有丰富的内心生活，我对人类主要的本性做了不少重要的猜想。但是，作为一名诗人，我多么愿意拿若干这种笨重的、沉思的、无效的书本知识去换取一些对生活和人的切实经验，去换取一些……

她中断了，打上了几个删节号，我们可以乘此机会回到《奥罗拉·李》。

布朗宁夫人的实际经历到底给她的诗人生涯带来了多少损害呢？我们不能不承认，伤害很大。当我们翻阅《奥罗拉·李》或《书信集》时，可以明显地看出，两者常常是彼此呼应的。这部节奏急促、混乱无章的诗作描述了真实的男男女女，它所自然地表达的那个心灵并不善于从孤独中得益。一个抒情的、笃学的或精益求精的思想者可能会利用孤独或隐居完善自身的能力。丁尼生所企望的不过是在乡村腹地独自与书本相处。但伊丽莎白·巴雷特的思想是活泼的、入世的、讥讽的。她不是学者。书本对她来说不是目的，而是生活的替代品。她在对开本中驰骋，是因为人们不许她在草地上奔走。她与埃斯库罗斯和柏拉图搏斗，是因为她根本没有可能与活着的男人女人争论政治。她生病时最爱读的是巴尔扎克、乔治·桑，以及别的“不朽的非礼之作”，因为，“它们使我的生活保持了某些色彩”。当她最后打破囚笼之时，最引人注意的是她投身当时生活的那种热情。她喜欢坐在咖啡馆里看行人走过，她喜欢政治、争论和现代世界中的斗争。往昔及其残骸，甚至意大利的往昔及其残骸，都远远不像中庸者休谟先生的理论或法国皇帝拿破仑的政治那样令她感兴趣。意大利绘画和希腊诗歌在她那里引起些迂拙的老一套热情反响，这和她关注实际事物时创造性的独立不羁精神形成奇特的对照。

她的天性既如此，也就不必奇怪，即使深居病室，她的头脑仍选择了现代生活作为诗的题材。她没有动笔，明智地等待着，直到出逃使她获得了某些知识和分寸感。但是毫无疑问，作为艺术家那孤独隐居的漫长岁月对她有不可挽回的损害。她被摈于生活之外，猜想着外界的情况，并且不可避免地夸大了内心的经验。对她来说，小狗弗拉希之死有如女人失去爱子。常春藤碰触玻璃窗的动静变成了树木在狂风中猛烈摇摆的啸声。病室的静寂是那么深沉，温波尔街的生活是那么单调，因此在感受中每个声音都被扩大，每个事件都被夸张。最后，她终于得以“冲进客厅之类的场所，剥去一切伪装，直面这个时代的人性，明白地道出真相”。可她却已太虚弱了，无法承受这一震惊。寻常的阳光、流传的蜚语及日常的人际交往使她精疲力竭、兴奋无比、头晕目眩；她所见如此之多，她所感如此丰富，以致她不再能确知自己到底见到了什么或感受到了什么。

因此诗体小说《奥罗拉·李》虽然本来有潜力，却未能成为一部经典杰作。它是杰作的胚胎，在其中天才起伏漂动，处在某种未出生的状态，等待创造力完成最后的工序使它成形。这部长诗有时激扬，有时沉闷；有时雄辩，有时笨拙；既庞大怪异，又精巧细致；它轮流具备上述特点，令人沉迷，使人困惑。但尽管如此，它仍然唤起我们的兴趣和尊敬。当我们阅读它时，便越来越明白地认识到：不论布朗宁夫人有哪些缺陷，她是敢于在想象生活中英勇无私地探险的少数作家之一。这想象生活和作者的私生活是不相干的，理应与个人品格分开对待。这样她的“心愿”终于没有夭折。她的理论确有兴味，弥补了其实践中的许多缺点。撮要归纳该诗第五卷的阐述，可将这一理论简述如下。诗人的真正的任务，她说，是表现他自己的，而不是查理大帝的时代，较之罗兰(4)和他的骑士们在龙塞斯瓦列斯村，在客厅里有更多的激情发生。“躲避现代的漆饰、上衣和花边／呼唤古罗马的宽袍和如藏的景象／这是致命的，而且愚蠢。”因为活的艺术表现并记录真实生活，而我们所唯一真正了解的就是我们自己的生活。但是，她问道，表现现代生活的诗歌可能采取什么形式呢？戏剧是不可能的，因为时下只有最奴性、最驯顺的剧本才有可能成功。何况，我们（在1846年）想就生活发表的见解已不适合“纸板布景、演员、提词人、汽灯和化妆那一套，而今我们的舞台就是灵魂自身”。那么她能做什么呢？这是个难题，努力定会逊于目标，但她至少把自己生命的血液挤进了每一书页，至于其他——“让我少想些形式和外在的东西。相信精神……保持火种不熄，让那高贵的火焰自己去成形。”于是，火光耀眼，火焰高蹿。

想在诗中探讨现代生活并非巴雷特小姐一人的愿望。罗伯特·布朗宁也说过，这是他一生的抱负。考文垂·帕特摩尔的《家庭天使》和亚瑟夫·克拉夫的《托布纳利奇的小屋》都属于这样的尝试，而且先于《奥罗拉·李》若干年。这很自然。因为小说家们已在散文中十分成功地描写了当代生活。《简·爱》《名利场》《大卫·科波菲尔》和《理查德·菲弗利尔》等纷纷在1847至1860年间接踵而来。诗人们不免会和奥罗拉·李一样觉得现代生活也不失热烈，并具有其自身的意义。为什么这些全都应该成为散文作家的囊中之物呢？当今之世，乡村生活、客厅生活、俱乐部生活和街头生活中的趣事和悲剧都大声疾呼着要求被宣扬，诗人为什么非得被迫去回顾遥远的查理大帝、罗兰骑士、古罗马的袍子和如画的景象呢？不错，诗歌用以表现生活的旧形式——即戏剧——的确是过时了，可是，难道就没有其他的形式能够替代它吗？布朗宁夫人相信诗的神圣，她久久沉思，尽可能地撷取实际经验，最后抛出了她的九卷素体诗，向勃朗特姐妹们和萨克雷们挑战。她以素体诗的形式吟咏肖尔迪奇和肯辛顿(5)；“我姑姑”和教区牧师，罗姆尼·李和卡林顿；玛丽安·厄尔和豪爵爷；奢华的婚礼、暗淡的郊区街道、帽子、胡须、四轮马车和铁路上的火车。“诗人能够写这一切，”她大声宣布说，“就像他们能写骑士、美女、壕沟、吊桥和城堡中的庭院。”不过，他们真的能吗？让我们来看一看，当一个诗人不再写史诗或抒情诗，却侵入小说家的领地偷猎——编写故事，表现在维多利亚女王统治中期被种种利益和激情驱动的、不断消长变化的生活，究竟会出现怎样的情况。

首先的问题是那个要讲述的故事。诗人必须设法告诉我们主人公被邀请赴晚宴等一些必要的情况。对此小说家会尽可能平淡地、不事声张地予以处理，比如：“当我正颇为伤心地吻她的手套时，送来了一张便条，说她的父亲向我致意，并请我第二天去她家用晚餐。”这样的叙述倒也无伤大雅。可诗人却得这样写：

我正亲吻她的手套，不胜悲哀，
仆役送来佳人的一纸短简，
说她爸爸要她代为致意，
并问来日可否共进晚餐！

这简直有点荒唐。平常的字句被用来装腔作势，被着重地读出，使它们显得滑稽可笑。其次，诗人该怎样应付对话呢？布朗宁夫人说过，如今我们的舞台就是心灵。如她所暗示的，在现代生活中唇舌已经取代了刀剑，生活中的精彩时刻、一个人物给其他人物带来的惊愕，都是通过谈吐体现的。但是诗歌在跟踪人们的日常会话时就显得先天不足了。请听罗姆尼在一个非常激动的时刻如何与他的旧情人玛丽谈论她和另外一个男人生的孩子：

愿上帝也如此地养育并离弃我
像我养育他，让他觉得
自己是个快乐的孤儿。我让孩子
分享我的酒杯，睡在我的膝头，
在我的脚畔高声地欢跳
在大庭广众前牵着我的手……

如此，等等。简言之，罗姆尼像所有伊丽莎白时代的主人公们那样狂呼乱跳，而布朗宁夫人原本曾急切地警告，不许这些人进入现代客厅。事实证明素体诗是鲜活口语的无情死敌。日常谈话被抛到起伏摇动的诗句上，变得高亢激扬、咬文嚼字、感情浓烈；而且，因为行动已经被排除，言谈就必须继续下去，于是读者的思想在单调的节奏中陷入僵化迟钝的境地。布朗宁夫人被她诗行的铿锵节奏而非人物的感情所引导，于是高谈阔论，泛泛言说。她所采取的体裁形式的性质迫使她忽略了那些较为轻灵微妙或色彩较为不显著的情感，而小说家正是凭借这些一笔一画地描绘出人物来。变化与发展，一个人物对另一个人物的影响——这些都被放弃了。整部诗变成了冗长的独白，我们所知晓的唯一的人物和故事就是奥罗拉·李本人的性格和经历。

因此，如果布朗宁夫人所设想的诗体小说是要细致入微地展现人物，揭示众多心灵间的关系并不停顿地展开故事，可以说她彻底地失败了。不过，如果她只是想使当时的一般生活，以及那些毫无疑问属于维多利亚时期并力图解决时代问题的人物，经过诗火的烧炼变得更加明亮、强烈、浓缩，让我们对之有所感受，她则实现了自己的意图。奥罗拉·李热切地关心社会问题，渴望知识和自由，因同时身为艺术家和女性而矛盾重重，确为她的时代的女儿。罗姆尼同样毫无疑问是维多利亚中期的绅士，心怀高贵理想，对社会问题殚精竭虑，并很不走运地在希洛普郡建立了一个傅立叶式的共居团体。那位姑姑、那些沙发罩布和奥罗拉逃离的那所乡村宅第都相当真实，简直立刻就能在托特纳姆宫路的交易所卖出大价钱来。诗人准确地抓住了维多利亚时代的人在大的方面的感受并把它们生动地刻印在我们的脑子里，丝毫不逊于特罗洛普和盖斯凯尔夫人的小说。

实际上，如果我们把散文小说和诗体小说加以比较，散文也并不能尽领风骚。有时候，小说家会抖散开分别写的十几个场景，在诗中被压成一个，许多页细致的描绘被融为一行，当你一页页读这样精练的叙述时，不禁会觉得诗人胜过散文作家。诗人的书页比散文容量大一倍。虽然诗中人物有可能是漫画式的剪影或夸张的概括，未能在冲突中徐徐展现，但却包含某种被提高了的、象征性的意义，这是采取渐进手法的散文无法与其竞争的。诗歌具有紧凑性和省略性，它可以借此睥睨散文家及其对细节的缓慢积累；也正因此，事物的总体方面——市场、落日、教堂——在诗中现出辉煌并具有某种连续性。由于这些，《奥罗拉·李》虽有种种缺陷，却仍然存在，呼吸，活着。贝多思或亨利·泰勒爵士的剧作虽然写得漂亮，却如僵尸冰冷静卧，罗伯特·布利吉斯的古典主义剧作如今已极少有人问津。如果我们想到这些，就会觉得，当初伊丽莎白·布朗宁夫人冲进客厅，宣布这个我们生活并工作的场所乃是诗人真正的领地，实在是受到了真正的天才之火的激励。至少，她这种尝试的勇气是有价值的。她的不高明的趣味、她的苦恼不安的独创精神，以及她那挣扎着、滋蔓着的迷惘的激烈意绪，在这里得到了可以发挥的空间，又不至于造成太重大的损害，而她的耿耿赤忱和丰富情怀、她出色的描绘能力和她敏锐尖刻的幽默感，将她本人的热情传染给我们。我们发笑，我们抗议，我们抱怨——这太荒唐了，这不可能，我们一刻也不能再容忍这样的夸张了——但我们仍被深深吸引，一直读到结尾。一个作家还能再要求什么呢？我们对《奥罗拉·李》的最高的赞誉是：我们感到奇怪，为什么没有后继之作跟随而来？街道和客厅肯定是极有前途的题材；现代生活无愧于缪斯女神。不过，伊丽莎白·巴雷特·布朗宁在从病榻上跃起并冲进客厅之际匆匆绘就的速写未能最终完成。诗人或是太保守，或是太胆怯，以致使现代生活仍然主要是小说家的猎物。在乔治五世(6)的时代，我们没有诗体小说。

（黄梅　译）

————————————————————

(1) 即罗伯特·布朗宁（Robert Browning，1812～1889）和伊丽莎白·巴雷特·布朗宁（1806～1861，娘家原姓巴雷特），均为英国维多利亚时代著名的诗人。

(2) 用吃相难看比喻她在诗坛地位低下。

(3) 此语和“三岁小儿”等句的典故出自柯勒律治的名诗《古舟子咏》。

(4) 罗兰为传说中伴随查理大帝的十二骑士中最著名的一个。《罗兰之歌》为法国中世纪著名的民间长诗。

(5) 均为伦敦地名。

(6) 即伍尔夫生活的时代。英国国王乔治五世1910年至1936年间在位。

《鲁滨逊漂流记》

对于这么一部经典作品，是可以从许多不同角度来探讨的。那么，我们究竟选择哪一种角度呢？我们是不是要先说一说：自从锡德尼(1)撇下未完稿的《阿刻迪亚》(2)在札特芬去世以后，英国社会经历了种种变化，而小说则已经选定了——或者说不得不选定了自己的发展方向呢？一个中产阶级已经诞生——他们有阅读能力，急于想读的不光是王子和公主的爱情故事，而且要有关他们自己和他们平凡生活的详情细节的书。散文，经过千百人之手，已经锤炼得足以适应这种需要，能够表现生活中的实际状况，而不仅是缥渺的诗意。这当然是对《鲁滨逊漂流记》的一种探讨方式——从小说发展的角度来看待它；但是，我们立刻又想到另外一种方式——从作者生平历史的角度来看待它。从传记这个极好的出发点，我们可以拿出比从头到尾把书读一遍要多得多的时间来进行探索。首先说，笛福的出生年月就靠不住——谁知道究竟是在1660年或是1661年？再说，他把自己的姓究竟拼写成一个字儿还是两个字儿？而且，他的列祖列宗究竟是些什么人呢？据说，他做过袜子商人；可是，一个袜子商人在十七世纪又算得了什么呢？后来，他成为一个小册子作者，并且受到威廉三世(3)的信任；他的一本小册子又使他受到带枷示众的处罚(4)，还被关进了新门监狱；他先受哈莱(5)雇用，后受戈多尔芬(6)雇用；他还是第一个被人以金钱雇佣的报人；他写了无数的小册子和文章，还写了《摩尔·弗兰德斯》和《鲁滨逊漂流记》；他有一个妻子、六个小孩儿；他身材瘦削，鹰钩鼻子，尖下巴，灰眼睛，嘴边还有一个大大的黑痣。凡是对英国文学稍有涉猎的人，不必经人告诉就知道探索小说发展的来龙去脉，考察小说家们的脸部特征，能够消磨掉多少时光，甚至消磨掉多少人的一生。然而，当我们看了理论再看传记，看了传记再看理论，一种怀疑心情常常油然而生：即使我们确切知道了笛福生在何时，以及他爱过何人，又为了什么；即使我们把英国小说从它在埃及的孕育（据说如此）直到它在巴拉圭旷野上消灭（也许这样）(7)，把它的兴起、发展和衰亡都背得清清楚楚，难道我们阅读《鲁滨逊漂流记》的乐趣就能增加一分、对它的理解就能加深一层吗？

因为，书本身才是永世长存的。在与书的接触之中，不管我们怎样弯弯绕绕、躲躲闪闪、拖拖延延、儿儿戏戏，最后等着我们的还是一场单独的搏斗。在作者与读者之间，必须首先进行一番面对面的交易，然后进一步的买卖才有可能进行；而在这种个人会见当中，如果有人不断提醒，说是笛福曾经卖过袜子，他的头发是棕色的，他还曾经带枷示众等，这就只能使我们分心和感到厌烦。我们的首要任务（这个任务常常是非常艰巨的）在于掌握作者的透视角度。我们必须了解小说家究竟怎样安排他自己的世界，否则，批评家催促我接受的那个世界里的种种花絮、传记家要求我们注意的种种奇遇，都不过是对我们毫无用处的累赘。我们必须亲自攀登到小说家的肩膀上，通过他的眼睛来观看一切，弄清楚他是按照怎样的次序去安排小说家们命里注定要细细观察的那些常见的重大事物：人类和人们；然后，是在他们背后的大自然；以及君临在他们之上，为简便起见可以叫作上帝的那种力量。但是，这么一来，混乱、误解、麻烦，都来了。那些事物看似平常，一旦经小说家以自己独特的方式将它们互相结合起来，它们就会立刻变得光怪陆离，以至于面目全非了。这件事大概是真的：人们虽然唇齿相依般地生活在一起，呼吸着同样的空气，但他们各自观察事物的比例感是大不相同的——在这个人眼里，人是巨大的，树是微小的；而在另一个人眼里，树是巨大的，人只是处在背景中的微不足道的小东西。因此，不管课本里怎么说，生活在同一时代的作家们看待事物的尺度各不一样。譬如说，在司各特(8)笔下，山峰巍然屹立，人物描写比例如之；在奥斯汀书里以茶杯上的玫瑰花与人物的机智对话相配；皮考克(9)却拿出一面哈哈镜俯照天地万物，结果，一只茶杯看上去像维苏威火山(10)，而维苏威火山倒像一只茶杯。然而，司各特、奥斯汀和皮考克都生活在同一个时代，他们所看到的是同一个世界，而且在课本里他们又被写进了同一段文学史里。他们的不同之处就在于各自的透视角度。我们只要牢牢掌握住这一点，这一场搏斗就能以我们的胜利而告终；我们只有对作者有这样亲切的了解，也才能够安心去享受批评家和传记家们如此慷慨地提供给我们的多种多样的乐趣。

但是，在这个节骨眼儿上，争论也就出现了。因为，我们自己有对于世界的看法，这看法又是根据我们自己的经验和偏见自自然然形成的，因此，它又跟我们的自负和爱好等紧紧纠结在一起。所以，一旦有人玩弄花点子把我们内心的平静搅乱，我们不可能不感到损害和侮辱。《无名的裘德》(11)或者普鲁斯特某卷新著一问世，报纸上就登满了抗议。契尔腾南(12)的吉卜斯少校说：假如生活真是像哈代所描绘的那个样子，他明天就要用一颗子弹打进自己的脑袋；汉普斯台德(13)的韦格斯女士声称：普鲁斯特的艺术本领尽管了不起，但是，感谢上帝，现实世界跟一个入了邪的法国人的歪曲描写毕竟毫无共同之处。这位先生和这位女士都想控制住小说家的透视角度，使它能够类似并且强化自己的看法。但是，像哈代或者普鲁斯特这样的大作家可不管私有财产的权利，还是径自走自己的路。他靠着自己额头上的汗水，在一团混沌之中理出一个头绪；他在那里栽上树木，在这里安插了人；他按照自己的心愿，让神的形象有时在远方隐藏，有时在眼前出现。凡属杰作——即那些观点明确、条理清晰的作品，作者无不严格要求我们从他自己的透视角度去看待一切，因此，我们往往要感到痛苦。我们的自负心理受到了损伤，因为我们自己的那一套想法被打乱了；我们感到害怕，因为我们原来的精神支柱被抽掉了；我们还感到厌烦，因为，从一种崭新的概念当中又能得到什么满足和快乐呢？然而，有时候，从愤怒、恐惧和厌烦当中偏偏会有某种稀罕而又持久的乐趣诞生出来。

《鲁滨逊漂流记》可能就是一个恰当的例子。它是一部杰作。而它之所以算是一部杰作，主要就是因为笛福在书中自始至终一直保持着自己的透视比例之感。由于这种缘故，他处处让我们受到挫折和嘲笑。现在，就让我们泛泛地看一看这本书的主题，拿它和我们的先入之见比较一下吧。我们知道，书里说的是一个人在经历了许多风险和奇遇之后，又被孤零零抛到一个荒岛上的故事。单单从这种暗示来看，风险，孤独，荒岛，就足以启发我们看到天尽头的某个遥远的地方，看到日出和日落，看到人在与世隔绝的状态之下独自在那里沉思社会的本质和人们种种奇怪的习惯。开卷之前，我们可能已经把指望它给予的那种乐趣大体勾画出来了。于是，我们开始阅读。但是，在每一页我们都受到了毫不留情的反驳。书里并没有什么日落和日出，没有什么孤独的灵魂。相反，在我们面前只有一个泥土做的大罐子。换句话说，书只告诉我们：时间在1651年9月1曰，主人公叫作鲁滨逊·克鲁苏，他的父亲害着痛风病。显然，我们必须改变态度。因为，在后边的内容里，占支配地位的全是现实、实际、财产。我们必须赶快彻头彻尾地改变我们的大小比例概念；大自然必须收起她那灿烂夺目的华衮，她不过是旱灾和水涝的给予者，人变成了为了维持生存而苦撑苦斗的动物；而上帝则降职为一名小小的地方官，他那坚固、结实的宝座仅仅比地平线高出那么一点点儿。为了寻求关于透视中的这三大基本方位——上帝，人类，大自然——的信息，我们所做出的每次努力，都被冷冰冰的普通常识顶回来了。鲁滨逊想到过上帝：“有时候，我暗自发出疑问：上天为何这样全部毁掉它自己造出的生灵？……但是，某种东西总是立刻驳斥我，不许我再想下去。”上帝并不存在。他又想到大自然，想到了原野里“生长着五彩缤纷的花草，还有许多美丽的树林”，但重要的是林子里聚集了一大群鹦鹉，可以将它们驯养，教它们说话。他还想到过他亲手杀死的那些人。但最重要的是必须把他们埋起来，否则，“他们暴晒在日光之下，很快就会发臭的”。这么一来，死亡也不存在了。什么都不存在，除了那一只泥土做的大罐子。这就是说，到了最后，我们只好放弃我们的先入之见，接受笛福自己想要告诉我们的一切。

让我们回头再念一下小说的开头：“1632年，我生于约克市一个有教养的家庭里。”再没有比这个更平凡、更一本正经的开头了。我们一下子就受到了吸引，认认真真地去细想那有条有理、勤奋刻苦的中产阶级生活的种种好处。我们相信，再没有比生长在英国中产阶级更大的幸运了。高贵人士和贫寒人家都叫人怜悯，因为他们都得在忧虑不安中过日子。只有处在卑贱与高贵之间的中间地位上才最最牢靠；而中产阶级的那些优点——节制、稳健、温和、健康——才是最令人向往的东西。因此，一个中产阶级的子弟，倘若由于交了厄运，竟然傻里傻气地对冒险活动入了迷，那真是令人遗憾的事。主人公就这样平铺直叙地写下去，一点一点地描绘出他自己的画像，使得我们永远难忘——他也从不忘记在我们心上留下抹杀不掉的印记，记住他的精明、谨慎，以及他对于舒适和体面的爱好；后来，不知怎么回事，我们觉得自己也到了海上，遭遇风暴，而且，仔细看去，一切景象竟和鲁滨逊眼中所见的一模一样。浪涛、水手、天空、船只——一切都是通过他那一双精明的、中产阶级的、缺乏想象力的眼睛观察出来的。什么也逃不脱他的眼睛。一切事物都按照鲁滨逊那与生俱来的谨慎、精明、墨守传统、讲求实际的智能所了解的，显露在我们面前。他不可能有什么热情。对于大自然的庄严雄伟，他只有一种天生的轻微厌恶。他甚至怀疑上帝夸大其词。他只顾忙着照顾自身利益，对于在他周围发生的事情顶多看见十分之一。他相信，一切事物都会得到合理解释的——只要他有时间去注意它。看到那一群“身躯庞大的动物”在夜晚泅水包围他的木船，我们比他自己更要惊慌。他只是向它们开了一枪，它们走掉，这就完了——至于它们是不是狮子，他根本就没有看清。这样，我们一次又一次吃惊得张大了嘴。不消多久，不管什么咄咄怪事，我们都信以为真了；而这些奇谈，如果让一个想象力丰富、语言夸张的旅行家讲给我们听，我们倒犹犹豫豫、不敢相信呢。但是，这个顽强的中产阶级人物所谈的每一件事都可以当作实情。他老是在计算他那些木桶，并且采取合理措施保护水源；在细节方面，我们很难发现他会出什么差错。我们真想知道：他是否忘记了他在船上留下的那一大块蜂蜡？不，绝没有忘。不过，他既然做了不少蜡烛，蜂蜡在第三十八页比在第二十三页自然要少去许多。纵然有时候他也留下个把悬而未决的矛盾问题，譬如说，为什么不光野猫那么服服帖帖，就连野山羊也都是那么怯生生的呢？——我们也不会感到不安，因为我们相信：只要他能腾出工夫，他肯定会说出一番理由来，而且还是非常健全的理由呢。但是，一个人在荒岛上完全靠自己赤手空拳来养活自己，这可不是一件好笑的事情。当然，哭叫也无济于事，一个人必须独自经营一切。天上电光闪闪，可能引起他的火药爆炸——这可不是为大自然的壮丽景象而兴高采烈的时候，这时候最迫切的是要为火药找一个安全存放的地方。这样，靠着坚定不移地说出他所看到的真情实况，靠着做一个大艺术家——对这一点要摒弃、对那一点要大胆正视，为的是体现出他最大的长处，即真实感。他终于能够把平凡行为写得尊严高贵，把平凡事物写得美妙动人。翻掘土地、烘烤食物、种植庄稼、建造住所——这些简单工作写得何等庄严；短斧、剪刀、圆木、大斧——这些平凡物件写得何等美好。不受议论干扰，故事以气势宏大的质朴风格向前发展。然而，议论岂能使它更加动人心魄？说实在话，他走的是一条跟心理学家恰恰相反的路子——他所描写的并不是情绪对于精神，而是情绪对于身体的影响。他说他在痛苦的一瞬间两只手都握了起来，紧得能把任何软东西都挤碎，“我的上牙齿咬住下牙齿，紧紧贴在一起，一时竟无法把它们分开”。这种描写给人留下的印象就同心理分析的记录一样深刻。他在这方面的直觉是准确的。“让博学家去解释这些事情，以及其中的道理和现象吧，”他说，“我所能为他们做的只是描写事实。”不过，假如你是笛福，把事实写出来也就够了：因为，这种事实是确凿的事实。笛福在描写事实方面的天才成就，除了那些描写散文大师们以外，简直无人可以企及。他只须稍稍提一下“拂晓时灰蒙蒙的天色”，就把一个起风的黎明景象生动地描绘出来了。许多人的死亡、孤独凄凉之感，只用一句极其平淡的话表达出来：“从此以后，我再也看不到他们的踪影，只见过他们的三顶礼帽、一只便帽、两只不成对的鞋子。”然后，他大声说：“我像一个国王一样单独用餐，陪侍在侧的是我的一群仆役。”——这指的是他的鹦鹉、狗和两只猫。读到这里，我们感到好像整个人类都孤独地待在这座荒岛上——不过，笛福爱给我们的热情泼冷水，他立即告诉我们：这两只猫可不是从船上带下来的。那两只猫早就死了。这两只猫是新来的；而且，由于猫繁殖力旺盛，很快就成为岛上一害，而狗却奇怪——一个崽也不生。

这样，由于笛福再三再四地把那只土罐子摆在最突出的地位，说服了我们去看那些遥远的岛屿和荒凉的人类灵魂的栖息之地。正因为他坚定不移地相信这个罐子真是一只用泥土做的结结实实的罐子，他就使得一切其他因素都服从于他的意图——好像用一根绳子把整个宇宙都串联一气了。因此，当我们把这本书合上的时候，不禁要问一下：既然这只简单粗糙的土罐子所给予我们的启示——只要我们能领会其中的含意——就像人类带着他那全部的庄严雄伟气魄屹立在天空星光灿烂、山峦连绵起伏、海洋波涛滚滚的背景之中，那么，难道还有什么理由说它不能使我们完全感到心满意足呢？

（刘炳善　译）

————————————————————

(1) 菲利普·锡德尼（Sir Philip Sidney，1554～1586），英国文艺复兴时期的著名诗人，于1586年在法兰德斯（今荷兰）的札特芬作战负伤而死。

(2) 《阿卡迪亚》是锡德尼的一部未完稿的散文传奇（其中插有诗歌）。

(3) 威廉三世，荷兰奥伦治亲王之子，于英国“光荣革命”后，在1689～1702年间为英国国王。

(4) 1703年，笛福因写了一本政治讽刺小册子《对于非国教派的最简便的处治之法》而受到带枷示众和监禁的处罚。

(5) 哈莱（Robert Harley），18世纪英国托利党领袖，曾历任内阁要职。

(6) 戈多尔芬（Sidney Godolphin），当时的内阁大臣，先与哈莱合作，后分手。

(7) 这是一种虚拟的说法。

(8) 沃尔特·司各特（Sir Walter Scott，1771～1832），英国著名历史小说家。

(9) 皮考克（Thomas Love Peacock，1785～1866），19世纪英国讽刺小说家。

(10) 维苏威火山，在意大利那不勒斯湾东岸。

(11) 《无名的裘德》，哈代的著名小说。

(12) 契尔腾南，英国地名，在英格兰格罗斯特郡。

(13) 汉普斯台德，伦敦地名。

多萝西·奥斯本的《书信集》(1)

对英国文学稍有涉猎的人一定会感觉出来：它有时候处于一个萧条的季节，好像乡下的早春似的，树木光秃秃的，山上一点儿绿意也没有；茫茫大地，稀疏枝条，统统无遮无掩、一览无余。我们不禁思念那众生躁动、万籁并作的六月，那时候，哪怕一片小小的树林里也是生机盎然。你静静地站着，就会听见矮树丛中有些身体灵巧的小动物在那里探头探脑、哼哼唧唧、走来走去，忙着它们的什么活动。在英国文学当中也是这样：我们必须等到16世纪结束、17世纪过了很久，那一派萧条景象才能有所变化，变得充满生机和颤动，我们才能在伟大作品产生的间歇，听到人们说长道短的声音。

毫无疑问，必须先有心理学方面的重大发展和物质享受方面的重大变化——扶手椅、地毯、良好的道路，等等，人们才有可能互相细心观察并且顺利地交流思想。我国往古的文学之所以那么气象宏伟，也许该归功于那时候写作还是一种非比寻常的艺术，只有才华横溢的人才能从事，而且，那也只是为了名气，不是为了赚钱。而后来我们的天才却分别消耗在写传记、写报刊文字，或者写信、写回忆录里了，这恐怕就削弱了它在任何一个写作方面的力量了吧？也许如此。可是，到了某个时代，人才寥落，竟然连会写写信、写写传记的人也没有了。传记和人物形状只剩下干巴巴的几条筋。譬如说，埃德蒙·古斯爵士(2)说：邓恩(3)是个高深莫测的人。但是，这不过是因为——尽管我们已经知道了邓恩对于贝德福夫人的看法——我们关于贝德福夫人对邓恩的看法一无所知罢了。她没有什么朋友，可以对之将她对这位怪客人的印象描写一番；即使她有一个知心好友，她也写不清楚自己为什么觉得邓恩古怪。

如果说，种种条件决定：博斯韦尔(4)或者霍勒斯·沃波尔(5)这样的作家不可能产生在16世纪，那么，这些条件对于妇女的压力就更要沉重得多了。且不说物质上的困难——邓恩在密切姆居住的是只有薄薄四堵墙、孩子们还在里边哭闹的狭小房屋，足可说明伊丽莎白时代居民的住房是何等局促——妇女还受一种思想的约束，即认为写作不适合女性的身份。偶尔也有某位贵妇人写点儿东西印出来，那是因为她地位高，有人巴结她，这才得到默许的。但是，下层妇女要做这种事可就要惹人讨厌了。“这个可怜的女人一定是有点儿疯啦，要不然，怎么会这样可笑，竟敢写书，而且写的还是诗！”——当纽卡斯尔公爵夫人(6)出了一本书的时候，多萝西·奥斯本这样说道。谈到她自己，她又说：“哪怕我两个礼拜睡不着觉，也不至于迷糊到那种程度。”这句话特别能说明问题，因为说话的人是一个非常有文学才能的女人。假如多萝西·奥斯本生在1827年，她可能会写出许多部小说；假如她生在1527年，她可能什么也不会写。然而，她是生在1627年，而在那个时代，对于一个女人来说，写书虽还算是荒谬的事，写封信倒没有什么不体面。这么一来，沉寂就一点儿一点儿给打破了。于是，在英国文学中，我们第一次听到了男人和女人们围炉漫谈的声音。

但是，当时书信一道尚在草创之际，还不能像后来那样自成一种艺术，并且结集成书、供人欣然开卷。那时候，男人女人之间还只能客客气气互称“先生”和“女士”，文字仍然华丽而生硬，作者还不能在尺幅之间自由挥洒、曲尽心意。而书信艺术往往又是一种变相的随笔艺术。虽说如此，一个女人尽可常常写信而不至于让人说她有失女性身份。这种写作可以挤零星时间进行，譬如说，在父亲的病榻旁边，写写停停、停停写写，既不会惹人说长道短，又仿佛是无名氏的作品，还常常可以说写信是为了某种有益的目的。然而，在这数不清的信里（它们之中的大部分自然是遗失了）又蕴藏着何等的观察力和才智！——这种观察力和才智到后来又以颇不相同的形态出现在《爱维琳娜》(7)和《傲慢与偏见》之中。自然，这些不过是一批信件而已，但是，某种自豪在写信当中也是少不了的。多萝西口头上不承认，但她对写信不仅下过工夫，而且还有自己的看法：“……大学者不一定是好作家（我指的是在写信方面，写书他们也许在行）……我想，书信应该像谈话一样轻松自由。”她跟她的一位老伯伯的意见不谋而合——这个老头儿曾经拿起墨水瓶往他的秘书头上扔，因为他不肯简单明了地说“写字”，而说什么“援笔书之于纸”。不过，她也考虑到信里的自由轻松毕竟有种种限度。她说“许多有趣的琐事搅成了一团”，用作谈话之资倒比写在信里更好。这么一来，我们就有了一种文学形式（如果多萝西·奥斯本允许这么称呼的话），它与任何文学形式都截然不同。非常遗憾的是：这种文学形式在今天似乎已经永远消失了。

因为，当多萝西坐在她父亲的床边或者家里的壁炉旁写下一大张又一大张信的时候，她向自己那位唯一的也是眼光挑剔的读者(8)既认真又调皮、既郑重又亲昵地进行着生活的记录——这是无论小说家或历史学家都无法提供的。既然她的人生大事就是向她的爱人随时报告自己家里所发生的一切，她自然要在信里为那个道貌岸然的贾斯丁年·艾香爵士(9)，即她称之为所罗门·贾斯丁年爵士的、已有四个女儿、并在诺桑普顿郡置有一所暗幽幽的大宅子、想娶她为妻的那位自命不凡的鳏夫，留下一幅写照。“主啊！我多么想把他用拉丁文写的那封信弄来让你看一看。”她写道——他在那封信里向牛津的一位朋友把多萝西描述一番，特别夸她“可与为伴，可与交谈”；她勾画了那位害着恐病症的表亲莫勒(10)，一天大清早由于害怕自己得了水肿病而突然惊醒，急忙赶到剑桥去找医生；她还描写自己晚上如何在花园里徘徊，闻到素馨花的香气，然而“一点儿也不觉得高兴”，因为邓普尔没有跟她在一起。她听到了什么闲话，立刻转告她的爱人，供他一笑。譬如说，桑德兰夫人屈尊下嫁给平民斯密斯先生，斯密斯待她像公主似的，而贾斯丁年爵士不以为然，说这给女人开了一个坏头。于是，桑德兰夫人见人就说她嫁给他是出于怜悯。多萝西听了，议论道：“这是我听到过的最可怜的一句话。”这样，我们很快就知道了关于她的亲朋好友的许多事情，并且很想知道还有什么新的故事，好把我们心中业已形成的生动印象加以补充。

对17世纪贝德福郡(11)上流社会的一瞥，正因为它是这样若断若续的，才越发引起我们的兴趣。贾斯丁年爵士和黛安娜夫人，斯密斯先生和他的伯爵夫人——这些人物上了场又下场，我们不知道什么时候甚至还有没有机会再听到他们的消息。尽管散珠无串，这些书信却像一切天生的书信作家的作品那样，有它们独特的连续性，使我们一页一页读下去的时候，能感到在多萝西的心灵深处，在那不断展开的人生壮丽行列之中，也有我们自己的一席之地。因为，她不容争辩地拥有一种天赋才能，那在书信写作之中是比机智、才华以及与大人物的交往都更有价值的：她能自自然然、毫不勉强地保持自己的个性，将一切生活琐事囊括在她自己的个性洋溢之中。这是一种既吸引人又有点儿令人迷惑的性格。我们一句一句读着这些书信，跟她的性格渐渐有了密切接触。不过，与她年龄相称的妇德，她却很少流露。她根本不提针线活和烤面包；她的脾气有点儿懒；她漫不经心地看了一大堆法国传奇小说；她在公共荒地上游逛，听挤奶姑娘唱歌；她在花园里的一条小河边散步，然后“坐了下来，真希望你能和我在一起”。她在别人面前常常默不作声，一个人对着炉火冥想，别人谈起了飞行，才把她惊醒，但她一开口就把她哥哥逗笑了——她问他们刚才谈到飞行究竟说了些什么？因为，她自己也在想：要是她能飞，她就能跟邓普尔在一块儿了。严肃、忧郁是她的天性。她母亲常说，她平时那种神情好像亲戚朋友都死光了似的。她总有一种受无情命运压迫之感，以及万事虚空、努力无益之感。她的母亲和姐姐也都是性格严肃的人——她姐姐也以书信闻名，但喜爱书籍胜过人群；她母亲呢，“像大多数英国妇女一样，算得上精明人”，但她说话爱带刺儿。“我活到这个岁数，总算明白了：把人想得再坏也不可能过分；将来你也会明白的。”——这是多萝西记的她母亲说过的一句话。为了平息她的郁愤之气，多萝西曾经自己跑到埃普索(12)水泉那里，饮下了浸过刀剑的泉水。

天性如此，她的脾气自然倾向于冷嘲，而不是机智。她爱嘲笑她的爱人；对生活中的浮华和俗套，她表示出委婉的嘲弄；以门第骄人，为她所讪笑；摆阔气的老头子，是她挖苦的对象；枯燥无味的说教，引她发笑。她把各个政党都看破了；她把繁文缛节也看破了：她把人情世故、表面文章也都看破了。眼光这样敏锐，可有一点她看不破——她怕人讥笑，躲躲闪闪，简直有点儿病态。姑姑阿姨的干涉，哥哥弟弟的霸道，都使她气恼。“我真想住在树洞里，”她说，“为的是躲开他们。”丈夫当众吻自己的妻子，在她的眼里是“一种最惹人讨厌的坏样子”。别人夸她美、夸她聪明，她不放在心上，正像“别人认为我叫伊利莎也好，叫多拉也好”，她也都不在意。可是，只要有人对她的行为说上一句闲话，她就浑身发抖。所以，当她须在别人面前说明自己为什么爱上了一个穷人并且准备嫁给他的时候，她就手足无措了。“我承认，”她写道，“我这种脾气不允许我把自己的心意吐露出来让人嘲笑。”她可以“满足于生存在与自己地位相同者都能生存的小圈子之中”，但是，别人的讥笑她可受不了。她畏首畏尾，言行不敢越轨，免受世人非议。为了这种弱点，有时候邓普尔还责备她。

信陆陆续续写下去，邓普尔的性格也渐渐跃然纸上了。这也正是多萝西作为书信家的才能的又一个证明。凡是高明的书信作者总会巧妙地吸收对方读信人的性格色彩；因此，读他的信，我们就能想象出收信的是何等样人。当我们从信里听到多萝西争辩、说理的声音的时候，同时也就几乎同样清楚地听见了邓普尔说话的声音。他在很多方面都跟她正好相反。他批驳她的忧郁而更加引起她的忧郁；他反对她的厌恶结婚而更加惹得她为自己的厌恶结婚而声辩。在他们两人当中，邓普尔自然是更坚强、更自信。然而，还有一点别的什么——他有点儿冷酷，有点儿骄傲，这说明她哥哥讨厌他还是有一定道理的。他把邓普尔叫作“从未见过那么妄自尊大、盛气凌人、傲慢无礼、脾气乖拗的一个人”。但是，在多萝西眼里，邓普尔身上的优点却是她那么多求婚者当中谁都不具备的。他不是一个十足的乡下绅士，不是一个摆架子的治安法官，不是一个城市的花花公子——对女人见一个追一个，也不是一个到处漂游的法国“莫屑”(13)；因为，他要是这些东西当中的任何一种，多萝西凭着她对于荒谬可笑事物的敏感，根本就不会跟他来往。对于她来说，他具有别人所缺乏的魅力和同情心；对他，她可以想到哪里就写到哪里；跟他在一起，她心情最舒畅；她爱他；她尊敬他。然而，她突然宣布：她不愿嫁给他。她强烈反对结婚，举出一个又一个失败的例子。她认为：即使双方在婚前了解，那也是有限度的。安妮·布仑特夫人只凭热情行事，结果成为“仆役们和街上小青年的话柄”。那位可爱的伊莎贝拉小姐也是毁在热情上了——嫁给了“那么一个拥有房地产业的畜牲”，长得再美又有什么用啊(14)？她哥哥生气，邓普尔妒忌，她自己又怕人嘲笑，心都要揉碎了，现在她什么也不要，只求能一个人“早日安安静静地找到一个坟墓”。但是，邓普尔竟能克服她的重重顾虑，跨过她哥哥的反抗，这只有归功于他的性格力量了。一跟邓普尔结婚，她就不再写信。书信几乎立刻停止。多萝西所创造出来的那个世界销声匿迹了。这时候，我们才醒悟过来：在她笔下已经形成了那么一个完美生动、人物众多、热闹非凡的世界。在她对邓普尔的热烈感情鼓舞之下，生硬拘谨从她的笔端消失了。她半睡半醒地坐在父亲身旁，抓起一张旧信，翻过背面，轻轻松松写了起来，带着那个时代特有的庄重口气，谈起了黛安娜夫人、艾香爵士这些人，谈起了她的姑姑阿姨、叔叔伯伯——他们怎么来了、怎么走了、说了些什么，以及她觉得他们是否愚蠢、是否可笑、是否可爱、是否非常平凡。不仅如此，在她向邓普尔写到了自己内心的秘密的时候，她还暗示出更深切的关系、更隐秘的情愫，那对于她的生活既引起了烦恼，又带来了安慰；还谈起了她哥哥的专横，她自己的郁郁寡欢；还有晚上在花园里散步，独自坐在河边沉思，以及正盼望信来果然就接到了一封信，心里是多么愉快。所有这一切都发生在我们身边，我们沉浸于这个世界之中，对于其中的暗示和言外之意都能心领神会——然而，刹那之间，这一切全都消失了。她结了婚，她的丈夫是一位年轻有为的外交官。她得根据他的官职升迁而到布鲁塞尔，到海牙(15)，到其他什么地方去。他们生下了七个儿女，七个儿女“几乎全都在摇篮里死去”。数不清的义务、责任都落在这位姑娘身上——她本来是嘲笑排场、客套，喜爱清静，盼望远离尘嚣过着隐退生活，“与君终老于小小茅舍之中”。但是，现在她丈夫在海牙任职，他那官邸里的光彩夺目的碗橱中摆满了金银餐具，而她就做了这里的女主人。她还曾经留驻伦敦，交涉催讨（如果可能的话）她丈夫的薪俸尾数。一天，她的游艇受人枪击，而她——据国王说——表现得比船长还要勇敢。她既是一个最好的大使夫人，也是一个最好的退休官员的妻子。苦恼的事一件接一件降临在他们头上——一个女儿死了；一个儿子，可能是继承了他母亲的那种忧郁症，有一天往靴子里塞了许多石块，跳进了泰晤士河。岁月就这样一年一年地流逝了——非常充实，非常活跃，也非常动荡不安。但是，多萝西一直保持沉默。

后来，有一个古怪的年轻人(16)来到了慕尔庄园(17)，做她丈夫的秘书。这个人性子执拗，举止粗鲁，爱发脾气。但正是从他——斯威夫特的笔下，我们才知道一点儿多萝西晚年的情况。“温和的多萝西，娴静，聪明，了不起”——斯威夫特这样赞扬她。但是，这种光辉只能投给一个幻影了。对于这位默默无语的贵妇人，我们只能感到陌生。我们无法把她跟那位向自己的爱人写信、倾吐肺腑的姑娘联系起来。“娴静，聪明，了不起”——我们最后见她的时候，她已经完全不是这样了。尽管我们非常尊重这位可敬的大使夫人，但是，在某些时刻，我们真想不要什么三国同盟的利益、尼梅根条约的光荣(18)，只希望多萝西能把她没有写出的那些信写出来。

（刘炳善　译）

————————————————————

(1) 多萝西·奥斯本（Dorothy Osborne，1627～1695），英国女书信作家。她以自己的《书信集》而闻名，其中收集了1652～1654年间她给她的未婚夫威廉·邓普尔写的信件。

(2) 埃德蒙·古斯（Edmund Goose，1849～1928），英国批评家和学者，著有《邓恩传》。

(3) 约翰·邓恩（John Donne，1572～1631），英国著名诗人。

(4) 詹姆斯·博斯韦尔（James Boswell，1740～1795），英国传记家，《约翰逊博士传》的作者。

(5) 霍勒斯·沃波尔（Horace Walpole，1717～1797），英国作家，以其“哥特式小说”《奥特兰多的城堡》等和信札而闻名。

(6) 纽卡斯尔公爵夫人，玛格丽特·卡文迪什（Margaret Cavendish，1623～1673），英国贵族、女作家。

(7) 《爱维琳娜》，英国女作家凡妮·伯尔内（Fanny Burney，1776～1828）所写的小说。

(8) 指多萝西·奥斯本的未婚夫（后来的丈夫）威廉·邓普尔（William Temple），英国外交家和散文作家。

(9) 贾斯丁年·艾香爵士，当时的一位议员，其妻去世，曾向多萝西求婚。因他古板而好摆架子，被多萝西起了个绰号叫“皇帝”。

(10) 多萝西的这位表亲叫亨利·莫勒，当时是剑桥大学国王学院的研究员。

(11) 贝德福郡，在英格兰，伦敦北边。

(12) 埃普索（Epsom），地名，在英格兰的萨利郡。

(13) “莫屑”：法语“先生”。

(14) 据考证，这些都是当时的真事——“社会新闻”。

(15) 海牙，荷兰著名城市。

(16) 指斯威夫特。著名英国作家斯威夫特与邓普尔是远亲，年轻时因家贫曾寄居于邓普尔家中，并担任他的私人秘书。

(17) 慕尔庄园（Moor Park），邓普尔晚年居住之地，在萨利郡。

(18) 三国同盟和尼梅根条约是邓普尔作为英国外交官在欧洲活动的成果。

斯威夫特的《致斯苔拉小札》(1)

在一个高度文明的社会里，做人处处要伪装，彬彬有礼也不可少，有时候倘能抛开礼数和俗套，用一种“孩子气的语言”跟一二知己说说话，好像在闷热的房间里吹进一丝微风，倒是很有必要的。性格缄默的人，有权势的人，受人仰慕的人，尤其需要这么一个庇护所。斯威夫特就发现了这一点。这个傲气冲天的人一离开那些吹捧他的大人物、巴结他的俏丽女人，一离开那些阴谋和权术，回到自己家里，就把那一切统统放到一边儿，自己舒舒服服坐在床上，撅起他那平时出语尖刻的嘴唇，说出一连串的小孩儿话，向在爱尔兰海峡彼岸的他那“两个淘气精”(2)、他那“亲爱的小家伙们”、他那“一对调皮鬼”喋喋不休地聊起天儿来。

呣，让我再瞧瞧你们。我的蜡烛快灭了。但是，无论如何，我要开始写了。好吧，你就写吧。不过，普列斯多先生(3)，别这么慢吞吞的。你对MD(4)的信有何高见？快说，开场白就免了吧——喂，我说，你这样常常外出，我倒很高兴的。

斯威夫特给斯苔拉写信，常常带着这么一种漫不经心的口气，字迹也很难辨认，因为“在我看来，如果把字写得清清楚楚，不知怎么回事，总觉得我们不光自己在一起，世上的人也都在看着我们似的，潦潦草草瞎写一气，还能有点儿藏掖……”对此，斯苔拉完全不必有什么忌妒心理。虽然，这时她正在爱尔兰白白消磨着自己的妙龄青春，跟丽贝卡·丁利住在一起——也就是那位戴着一副有铰链的眼镜、吸掉不少巴西烟草、走路拖着长裙子的丁利太太。而且，这两位妇女的生活方式也惹起了闲言碎语，因为斯威夫特一回爱尔兰，她们总和他在一起生活；他离开以后，她们就居住在他的屋子里。因此，尽管斯苔拉和他相见时都有丁利太太在场，她毕竟还是一个既与异性亲密交往而又身份不明的女人。不过，这也是值得的。邮件不断从英国寄来，每张纸上都密密麻麻写满了斯威夫特那难以辨认的小字（对这种笔迹，她能模仿到惟妙惟肖的地步），谈的都是些信口开河的闲话，其中夹杂着几个特指的大写字母，还有一些除了斯苔拉谁也不懂的暗示，一些要由斯苔拉来保守的秘密，以及一些交给斯苔拉去完成的小小任务。还给丁利寄来了烟草，给斯苔拉寄来了绸围裙。不管别人怎么说，这还是非常值得的。

关于这位普列斯多先生，亦即跟那个叫人害怕的“另一个我”迥然不同的人物，世间一无所知。世人只知道斯威夫特又到英国去了，他是代表爱尔兰教会请求新上任的托利党(5)政府恢复它的“初创成果”，为此他过去求过辉格党人，但毫无所获。这一回，事情很快就办成了，因为哈莱和圣约翰(6)非常欢迎他，简直是无法超越的诚恳和热情。即使在那么一个拉小团体、崇尚杰出人物的时代，世人看到这么一种景象也不能不感到震惊：两三年前在咖啡馆里窜来窜去的那个沉默寡言、无人知晓的“狂牧师”，如今竟参与了最机密的国务会议；那个原来身无分文的穷小子，威廉·邓普尔爵士宴请内阁大员时都不许他同席共餐，如今却能吩咐公爵贵族们为他办事，而且，还有那么多人来求他帮忙，结果他的仆人的主要任务竟是想法子把客人拒之门外。阿狄生冒充说自己是来还账的，这才闯进门去。一时之间，斯威夫特成了全能者。没人能收买他为自己效劳，人人都怕他那支笔。他到了宫廷里，“觉得很自豪，因为所有的贵族都来凑近我”。女王想听他讲道；哈莱和圣约翰也提出了请求；但他拒绝了。一天晚上，国务大臣先生发了脾气，斯威夫特把他叫住，警告他说——

不要给我脸子瞧，我可不让人把我当小学生看待……他马上接受了，说我有理……还要请我同他到马香夫人的哥哥家去吃饭，以释前嫌；我不去。我不知道对不对，反正我不去。

他把这一切向斯苔拉信笔写下来，既不觉得高兴，也不觉得有什么了不起。现在，他对人颐指气使，与大人物平起平坐，使高官显贵在他面前低头，对这些事，他或她都无须加以评论。多年以前，在慕尔庄园，她不是就已经认识了他，见过他对威廉·邓普尔爵士发脾气，并且听他谈过自己的抱负和计划吗？她不是比任何人都更了解在他身上好的方面和坏的方面怎样奇妙地交织在一起，更了解他的缺点和怪癖吗？他宴请贵族时，那份儿吝啬叫人生气：把煤块从火里夹出来，付车费一个小铜板也不肯多出；然而，正是靠着在这方面节约，他才能省出钱来暗中进行那些体贴入微的施舍——他送给可怜的帕蒂·罗尔特(7)一块金币，“帮他一把，因为他要到乡下去搭伙”；他把二十个几尼(8)带给生病的青年诗人哈利森(9)，亲自送到他住的小阁楼里。只有她一个人明白：他虽在言语上粗暴无礼，但在行动上却温和慈祥，在表面上愤世嫉俗，在内心里却对人怀着深厚感情，这是她从其他任何人身上都见不到的。他们彼此之间从里到外太熟悉了，包括好的方面和坏的方面、深邃的想法和琐屑的小事；因此，在深夜里那些宝贵的时刻或者在清晨醒来以后，他所要做的第一件事就是把自己一天里的全部经历，包括仁慈厚道的行为和悭吝小气的念头，以及各种情感、野心和失望，就像自言自语似的，毫无造作，毫不隐瞒，都向她一一倾诉出来。

对于他的情意既有了这样的证明，世上别人的都不了解的普列斯多又跟自己有这样亲密的友情，那么斯苔拉也没有什么理由可以忌妒了。实际上发生的事也许倒是相反：当她读着这些写得密密麻麻的信，她仿佛见了他的面，听见他说话的声音，并且能够准确地猜想他在那些上流人士当中所留下的印象，这么一来，她比从前更加深地爱他了。而且，不光是大人物讨他的好、巴结他；好像人人有了难处都来找他。譬如说，那个“年轻的哈利森”——他既有病，又一贫如洗，斯威夫特为他发愁，把他送到骑士桥医院，还给他捎去一百镑钱，可是等他赶到，人已经在一个钟头前死了。“想想吧，这叫我多伤心呀！……我无心和财政大臣一同进餐，哪里的宴会也不参加，天快黑时我才吃一点儿东西。”她还可以想象出十一月那个傍晚出现的奇怪场面：汉密尔顿公爵在海德公园被人杀死，斯威夫特立刻赶到公爵夫人那里，陪她坐着，听着她嚷呀、骂呀、怨天怨地呀，整整闹了两个小时，然后把她的事情统统揽在自己身上，居然没有人对他在丧家的身份提出质疑。他只说了一句：“她把我的灵魂都震动了。”年轻的阿什博南小姐突然去世，他大声叫道：“我憎恨生命，因为我想不到她竟会遭遇这样的横祸。成千上万的坏家伙还在给人类制造烦恼，而像她这样的人倒死了，可见上帝不打算让生命成为一种幸福。”由于他那丰富的感情使他在悲悯中又非常愤怒，他一时性起、暴躁起来，反而攻击那些吊丧的人，包括死者的母亲和姐姐，在她们哭成一团的时候，他跑去把她们拉开，抱怨说：“人总爱装得比实际上更伤心，倒把真正的伤心掩盖了。”

这一切，他都向斯苔拉尽情地倾诉出来，包括：悲哀与愤怒，仁慈与粗暴，以及对普通小人物的亲切的爱。在她面前，他像是父兄——笑她的拼写，为她不注意健康而骂她，对她的重要事务进行指点。他还跟她聊天儿、说闲话。他们之间有的是共同的回忆。他们曾在一起度过了许多幸福的时光。“你还记得不：我常常到你房间里去，在大冷天的早晨把火压灭，嘴里喊着‘呜！呜！呜！’把斯苔拉从椅子里哄出来！”他常惦记着她：他出外散步，想着她是否也在散步；当普赖亚(10)用错了他的一句双关俏皮话的时候，他就想起斯苔拉说的那些双关语多么牛头不对马嘴；他把自己在伦敦过的生活和她在爱尔兰过的日子加以比较，并且说不知什么时候才能聚在一起。假如说，这就是斯苔拉对处在伦敦那些才智之士当中的斯威夫特的影响的话，那么，斯威夫特对冷冷清清与丁利太太困居于爱尔兰一个小村里的斯苔拉的影响可就大得多了。她懂得的那一点儿知识，全是许多年以前，在慕尔庄园，当她还是一个小孩儿、他还是一个年轻人的时候，由他教给她的。在她身上，他的影响处处可见——她的思想，她的感情，她读过的书，她的笔迹，她所结交的朋友，她所拒绝的求婚者，等等。的确，对于她的存在，他要负一半的责任。

但是，他所选定的这位女友可不是一个不识不知的奴隶。她有自己的性格。她能独立思考。她落落寡合。尽管样子斯文，也富于同情心，但议论起什么来嘴上是不留情的；加上说话爱直来直去，性子急，想到什么就说什么，所以又叫人有点儿怕她。不过，有天大的本事，她也只好默默无闻。她那微薄的收入，纤弱的身体，加上暧昧不明的社会地位，使得她的生活方式只能是非常寒微的。聚在她身边的熟人，来找她不过是为了寻求一点儿简单的谈话乐趣，因为这位妇女爱听人家讲，也能理解，自己很少插嘴，但偶尔用她那非常悦耳的声音说出来的总是“在座的人当中所说的最有意思的话”。至于说到别的，首先她不算有学问的人，身体状况也不允许她认真用功。虽然她浏览过不少各种各样的书，而且具有一种精细严格的文学趣味，但她读过的东西并不能牢牢记在心上。年轻的时候，她花钱大手大脚、随意抛撤，后来她冷静下来了，过日子极为俭省。“五只蓝花小碟，五样便宜小菜”便是她的晚餐。她有一双秀气的黑眼睛，一头乌黑的头发，虽说不上漂亮，可也楚楚动人；但她穿衣服很朴素，千方百计省出钱来接济穷人，并且把“世上最最可人心意的礼品”赠给她的朋友们（对于这种靡费，她是无法抗拒的）。在这方面的艺术，斯威夫特不知道谁能和她相比，“尽管这件事就其性质来说，正像人生中许多其他事情那样，是非常微妙的”。此外，她还具有被斯威夫特称之为“节操”的那种纯真性格以及——尽管她身体纤弱——那种“英雄般的个人勇气”：有一次，一个强盗来到她的窗口，她开了一枪就把他身体打穿。这些便是斯威夫特写信时，影响着他的心灵的精神因素——当他看见圣詹姆士公园的树木发了芽，当他听着那些政治家在威斯敏斯特(11)互相争吵，他便怀念起自己在拉雷卡(12)的果树、杨柳和鳟鱼小溪，以及隐现在其间的那一个人(13)。他有一个无人知晓的退身去处——当那些内阁大员们欺骗了他，当他帮助某位朋友发财致富之后自己却两手空空。这时，他总还可以回到爱尔兰，回到斯苔拉那里，而且，想起了这一点，他“一点儿也不会感到战栗”。

但是，斯苔拉绝不是强要别人承认自己应得权利的那种女人。她比任何人都了解：斯威夫特爱权力、爱交游——尽管他时时怀着思乡的柔情，时时对上流社会表示出强烈的憎恨，然而，从根本上来说，他偏爱伦敦的灰尘和喧嚣，远远胜过世上的一切鳟鱼、小溪和樱桃树。更重要的，他不愿受人干涉。如果什么人触犯了他的自由，或者稍稍暗示出对他独立的威胁，那么，不管对方是男是女、是女王或是灶房丫头，他立刻就会像个野蛮人一样向他们进行凶猛的反击。一天，哈莱竟敢向他拿出了一张钞票；韦令女士竟敢向他暗示说：阻挡他们结婚的障碍已经消除了。结果，他们两个人都受到了教训，对那个女人尤其严厉。但是，斯苔拉聪明，她不去招这样的没趣。她学会了忍耐。她学会了慎重。即便是待不待在伦敦、回不回爱尔兰这样的问题，她也给他留着完全的自由。她从来不为自己要求任何东西，而结果呢——她所得到的超过了她的要求。斯威夫特对她这种脾气简直有点儿生气了：

……你的宽宏大量真叫我发火。我知道：你为了普列斯多不在爱尔兰而心里暗中抱怨。你想：他说过的，不出三个月就回来，可他又失了约——总是玩这种鬼把戏。然而，斯苔拉口头上说的却是：她无论如何看不出我怎么可能马上离得开，MD对此完全心满意足，云云。你这个调皮鬼，想用这种办法来治我吗？

事实上，她也正是这样把他留住的。他一次又一次写出了这种带着深情的语言：

再见了，亲爱的小家伙们，最亲爱的人们：除了在MD身边，哪里也没有我的平安和宁静……再见了，亲爱的调皮鬼们，只有写到了或是想起了MD，我才会觉得幸福。……你们就像我的亲人一样，我的每一个铜板，你们都可以随便用——我难过的只是不能为了MD更富裕一点儿！

只有一件事情把这些话带给她的快乐打破了——他每次提到她总是使用复数词，总是“亲爱的小家伙们，最亲爱的人们”；MD是代表着斯苔拉和丁利太太两个人的。斯苔拉从来没有单独和斯威夫特在一起。假如说，这只是为了礼貌；假如说，让丁利太太坐在那里也只是一种礼貌。因为，光是她那一大串钥匙和她那只哈巴狗就够她忙的，他们两个说的话，她一个字也不会听。那么，这种礼貌究竟有什么必要呢？为什么要拿这个重担压住她，损害了她的健康，糟蹋了她的快乐，把彼此可以幸福相处的一对“极好的朋友”活活隔离开呢？这到底为了什么？自然是有原因的——其中的秘密斯苔拉知道，但她没有透露(14)。他们二人只好两地相思。而且，由于他们之间并没有约束的纽带，她自己也不敢向她的朋友提出任何要求，她就只得小小心心地琢磨他信里的话，分析他的行动，以便断定他内心的倾向，及时了解其中最微小的变化。只要他能坦白告诉她哪些人是他在伦敦的“宠儿”，并且炫示自己是脂粉堆里的霸王，要求想巴结他的女人必须自己来求他才成，他教训那些漂亮太太，也让那些太太来逗他玩儿——这都没关系，不会惹起斯苔拉的疑心。让贝克莱太太把他的帽子偷偷拿走，让汉密尔顿公爵夫人向他倾诉她的痛苦好啦——斯苔拉对于女性是厚道的，她可以陪这位太太一块儿笑，陪那位太太一起伤心。

然而，在《小札》里有没有另外一种影响的痕迹——有没有什么更为平等、更为亲密、因而也要危险得多的人物的影子呢？假如有一个跟斯威夫特地位相同的女人，就像斯威夫特最初认识的斯苔拉本人那样的一位姑娘，她也不满足于平凡的生活方式，并像斯苔拉说的，渴望明白是非道理，而且同样有才能、聪明，只是没有受过教育——如果有这么一个姑娘存在的话，那倒的的确确是一个可怕的对手哩。但是，究竟有没有这么一个对手呢？要是真有的话，很明显，《小札》里也是不会提的。相反，信里会出现一次又一次的犹豫和辩解，偶尔还流露出不安和窘迫；有时候，通信正无拘无束、有声有色地进行着，突然一下子中断了，仿佛斯威夫特有了什么说不出口的事情。实际上，他去到英国刚刚一两个月，就有一段时间音信杳然。斯苔拉起了疑心，写信去问：有没有什么人住在他那一带，他常常到人家那里搭伙呀？“我不认识这样的人，”斯威夫特回信说，“我也不跟什么人一起搭伙。嗳，离开你以来，我每天跟谁在一起吃饭，你比我还清楚嘛。你这话是什么意思呀，小家伙？”其实，他明白她的意思——她的意思指的是现在跟他住在一起的范纽默利太太，指的是她的女儿埃丝特。从此以后，“范家母女”就一次又一次地出现在《小札》里。因为，斯威夫特自尊心太强了，他不想隐瞒，他承认他常见到她们，但是十有八九他总要想法找出理由来辩解。如果他住在萨福克街(15)，而范纽默利一家住在圣詹姆士街，那么，这正好省得他多跑一段路。后来，他搬到了彻西区，而她们还住在伦敦，那么，把他最值钱的长袍和假发寄放在她们那里正好方便。有时候天热，有时候下雨，他只好在那里待一待。有一回，他们在那里打牌，年轻的阿什博南小姐也在座，他觉得她非常像斯苔拉，因此就多待了一会儿，帮她把牌打完。有时候，他待在那里，是因为懒得动；又一回，他待在那里，是因为忙得不可开交，而她们又是一些不拘礼节的普通百姓。但是，只要斯苔拉稍稍暗示一下，说范纽默利母女是无足轻重的小人物，他就反驳说：“嗳，她们交往的都是有教养的妇女，就像我交往的男人……今天下午，我还看见两位贝蒂小姐在她们那里。”一句话，要把事情的全部真相都说出来，像往日那样脑子里想到什么就写什么，已经不是那么容易了。

他的处境也真是为难。斯威夫特本来比谁都憎恨虚伪、热爱真诚。然而，在这时候，他也不得不躲躲闪闪、掩掩藏藏、支支吾吾了。另外，对他来说，非常需要一个“小窝”，或者说私室，让他可以躲进去缓一口气、轻松一下，做普列斯多先生，而把“另一个我”且放一边。斯苔拉满足了这种任何人也无法满足的需要。但是，在这时候，斯苔拉远在爱尔兰，而范尼萨却近在眼前。她更年轻、更活泼，而且也自有其妩媚动人之处。她同样可以通过教育、开导、责骂，学得成熟起来，像斯苔拉过去那样。而且，斯威夫特对她的调教，也都是为了她好。那么，有斯苔拉在爱尔兰，有范尼萨在伦敦，为什么不能既享有她们各自给予他的友好之乐，又给她们两人都带来好处，同时又不给任一方造成严重损害呢？看来，这是有可能的。无论如何，他允许自己试验一下。反正，斯苔拉在多年之间一直都是安于自己的命运——她从来没有抱怨过。

但是，范尼萨不是斯苔拉。她年轻，性子暴，欠缺修养，不够明智，身边也没有一个丁利太太管住她。她既没有往日的回忆可以重温，也没有“小札”天天寄来安慰她。她爱斯威夫特。她不懂为什么不可以把这种感情吐露出来。难道他自己不是教导她说“凡是正当的事，尽管去做，不必理会世人说长道短”吗？于是，当她受到某种障碍的阻挡，当某种秘密横隔在他们两人之间的时候，她很不明智地向他提出了质问：“请问，见见一个不幸的姑娘，给她提一点儿忠告，究竟有何不可？我想象不出来。”她又愤愤然写道：“你曾经教我要明辨一切，然后你就撇下我在这里痛苦。”最后，在极端苦恼和迷惑不解之中，她鲁莽地出面逼迫斯苔拉亮牌。她给她写信，要求她一定要说出真相——斯苔拉跟斯威夫特到底是什么关系？然而，让她明白了真相的却是斯威夫特。当他那明亮的蓝眼睛放出威严、用强烈的光芒向她一扫，当他把她的信扔在桌上，瞪着她，然后，一言不发、上马而去的时候，她的小命也就完了(16)。当她说“他那杀死人的、杀死人的语言”对她来说比拷问台还要厉害，当她说“你那眼神中有一种那么可怕的东西，它一下子就镇得我闭口无言”，她的话绝不仅仅是形象的比喻。这次见面后，过了两三个礼拜，她就死了。她从人间消失，化为一个不安的幽灵，不断出没在斯苔拉那忧患重重的生活背景之中，使之除了冷清凄凉以外还充满了恐惧。

现在，只剩下斯苔拉一人独享这亲密的友谊。她活着，继续实行那些可怜的计谋，把她的好友留在自己身旁。后来，由于长期苦撑苦熬、掖掖藏藏，由于丁利太太和她的哈巴狗，由于无穷的担心和挫折，她的心力耗干了，她也去世了(17)。当人们将她下葬的时候，斯威夫特远远离开了墓地的灯火，坐在一间密室里，为“我，或者说任何人，蒙上天之赐有幸得到的这位最忠实、最善良、最宝贵的好友”，写出一篇懿行记略(18)。许多年过去，他的精神病犯了，发作时一阵阵的狂怒。然后，他又渐渐变得沉默下来。一天，有人发觉他一个人在那里喃喃自语。“我就是我”——他们听见他这样说。

（黄梅　译）

————————————————————

(1) 乔纳森·斯威夫特（Jonathan Swift，1667～1745），即我国读者熟知的《格列佛游记》的作者。《致斯苔拉小札》是斯威夫特在伦敦写给他在爱尔兰的亲密女友埃丝特·约翰逊（Esther Johnson）的一批私人信札。弗吉尼亚·伍尔夫在这篇关于《致斯苔拉小札》的评论中，谈到了斯威夫特和他的两个女朋友之间的微妙而带悲剧性的关系，其一是埃丝特·约翰逊——斯威夫特亲昵地叫她“斯苔拉”（拉丁文“星”），另一个是埃丝特·范纽默利——他在伦敦认识的一个年轻姑娘。

(2) 指斯苔拉和她的女伴丁利太太。（引文大多出于《致斯苔拉小札》，不再一一注明。）

(3) 普列斯多先生，斯威夫特自取的绰号。“普列斯多”即拉丁文Presto，意为“快”；而“斯威夫特”的英文Swift的意思也是“快”。

(4) “MD”是斯威夫特对于斯苔拉和丁利太太二人的共同简称，原意不明。

(5) 托利党和辉格党是英国十八、十九世纪的两大执政党，前者为保守党，后者为自由党。

(6) 哈莱，即英国托利党政治家，曾雇用笛福。圣约翰（Henry，St．John），英国托利党政治家。

(7) 帕蒂·罗尔特，斯威夫特的一位女亲戚。

(8) 几尼，英国旧金币，相当于二十一先令。

(9) 哈利森（William Harrison），当时英国的一个青年诗人，曾受斯威夫特的保护和接济。

(10) 普赖亚（Matthew Prior），英国外交官和诗人。

(11) 威斯敏斯特，伦敦地名，英国议院所在地。在此指英国议会。

(12) 爱尔兰地名，斯威夫特住宅所在地。

(13) 指斯苔拉。

(14) 斯威夫特因为患有脑病（以后引起晚年精神失常），所以虽与斯苔拉保持亲密友谊，始终没有结婚（一说暗中举行婚礼，迄今无定论）。

(15) 萨福克街和下面提到的圣詹姆士街、彻西区均为伦敦地名。

(16) 范尼萨死于1723年。斯威夫特曾为她写过一首诗《卡德纳斯和范尼萨》。

(17) 斯苔拉死干1728年。

(18) 这篇悼文的题目叫作《约翰逊女士之死》。

现代小说(1)

对于现代小说，随便进行一点不严格的考察，很难不理所当然地认为：这种艺术在现代的实践比起往昔总算有所进步。使用它们那简单的工具、原始的素材，菲尔丁(2)可以说写得不坏，奥斯汀(3)写得更好些。可是，把他们的机会和我们的机会比比看吧！他们的杰作确实具有一种奇妙的质朴气息。然而，要拿文学与（举例来说）汽车制造方法相比，就经不起细细推敲了。两个世纪以来，关于机器制造，我们学会了不少东西，但是，关于文学创作我们究竟学会了什么，就大可怀疑。我们并没有学会写得好一些，值得一提的仅仅是我们有时向这个方向、有时向那个方向挪动一下，可是，若从一个高峰顶上看下去，那整个行程的轨迹却具有一种循环的趋势。不用说，我们还无权要求哪怕暂时地占据那样优越的地位。我们只能站在平地上，夹在人群之中，眼睛为尘土迷离，以羡慕的心情回顾那些幸运的勇士——他们已在战斗中获胜，带着功成业就之后的安详神气，因此，我们不禁窃窃私语：战斗，对于他们来说，并不像我们这样激烈。这事还要让文学史家来定夺，只有他们才能说出我们现在究竟是在开创，或是结束，或是正处于一个散文体小说的伟大时代——因为，下面原野里的情景是难以分辨的。我们只知道：激动着我们的既有感念之心，也有敌对之意；某些道路似乎通向肥沃的土地，另一些道路又似乎通向尘沙弥漫的荒野。对此，也许值得尝试着去阐述一番。

对于古典作家，我们并无怨言。如果说我们跟威尔斯先生、本涅特先生和高尔斯华绥先生(4)有什么争执的话，那在一定程度上不过是因为他们三位都还健在，他们作品中那种每日每时仍然活生生存在的缺陷，迫使我们只好不客气地说出自己要说的话。同时要说的是：对于他们的千百种才能，尽管我们也要感谢，但是，我们无条件的感激只能留给哈代先生，留给康拉德(5)先生，并且在小得多的程度上留给《紫红色的土地》《绿色大厦》和《远方与往昔》的作者赫德森先生(6)。威尔斯先生、本涅特先生和高尔斯华绥先生在我们心中唤起了许许多多的希望，然后又不断地使得它们一一落空，所以，我们对他们采取的感激方式主要地只能是感谢他们向我们显示了他们所可能做到而并未做到的一切，以及我们自己实在做不到也实在不想做的事情。面对着一大堆卷帙浩繁、品类众多、既有可赞美之处又有毫不值得赞美之处的著作，我们很难找出一种说法表达出自己想要对它提出的指责和不满。如果我们尝试着拿一个字眼儿把我们的意思概括出来，那就只好说这三位作家都是物质主义者。他们正是因为只关心肉体而不关心灵魂才使得我们失望，并且使得我们感到：英国小说要是早一点（尽可能有礼貌地）摆脱他们而前进，哪怕一下子走入了沙漠，那对它的灵魂倒是要好一些。自然，一个字眼儿很难打中三个不同的目标。对于威尔斯先生来说，它明显地离目标太远。然而，即使说到了他，他也可以向我们暗示在他那天才之中所混入的杂质，以及跟他那纯净的灵感掺合在一起的那一大团泥块。但是，本涅特先生恐怕要算是难辞其咎的被告了，因为他是他们三位当中最能干的艺匠。他能把一本书弄得结构严密、技巧上无懈可击，就连那些最严格的批评家也看不出哪一个漏洞、哪一个缝隙能引起朽坏。因为，在窗框间不透一丝风，在板壁上也没有一条裂口。然而——倘若生命无法在那里面存在，又有什么办法呢？也许，对于《老妇人的故事》、乔治·肯南、艾德文·克雷亨格等许多人物的创造者(7)来说，这种危险大概已经排除了吧？因为，他笔下的那些人物都过着富裕的，甚至出人意料的生活。但是，仍然还得问一下：他们到底是怎样生活的，又是为了什么而生活的？在我们眼里只看到他们频频抛弃了在五镇(8)的精巧别墅，进入某个设有软垫子的头等车厢里，在数不清的电铃和按钮当中消磨时光，而他们这种豪华旅行的最后归宿毫无疑问的是要在布莱顿(9)的高级旅馆里长享清福。对于威尔斯先生，不能说他是这么一种意义上的物质主义者，即：他过分讲究自己作品结构的完整性。他那宽厚的心里装满了种种的、过多的同情，不容许他拿出时间把作品弄得井井有条、内容充实。他之所以成为一个物质主义者，完全是因为他好心好意地把本该由政府官员履行的职务也揽到自己的肩膀上，因此陷在一大堆概念和论据里，简直没有余暇去过问——或者忘记了需要重视——他书里的那些人物写得多么生硬粗糙。然而，对于他写的人间和天堂，还能有什么比这个更厉害的批评吗——就是说：不管今生、来世，只有他笔下的琼恩、彼得(10)那些人物才能在那里居住！他们这位慷慨大方的创造者无论为他们设计出什么样的制度和理想，难道不都是被他们那种低劣的天性弄得一片晦暗吗？此外，对于高尔斯华绥先生那正直、慈祥的性格，我们虽然深深怀着敬意，从他的书里我们同样找不到我们想要寻找的东西。

如果我们给他们这些作品贴上一个“物质主义者”的标签，那意思是说：他们所写的只是些无足轻重的东西，他们拿出了巨大的技巧、巨大的勤奋，只是为了把那些琐屑平凡、转瞬即逝的东西写得仿佛是真实而有长远意义似的。

我们必须承认我们是在苛求，而且还得承认我们很难说清我们所苛求的到底是什么，以证明我们的不满有理。因为我们在不同的时候想到的问题也不同。但是，当我们叹一口气，放下读完的小说，一个念头老是不断出现——这个值得写吗？它究竟有什么意义呢？难道只是因为人类精神时时会犯的一次小小失误，本涅特先生用他这种规模宏伟的装备来捕捉生活，才发生了一点偏差吗？结果，生活逃掉了，而失去了生活，其他一切也就失去了价值。采用这种说法，等于自认观念模糊；但是，即使像批评家那样，使用“现实”这个字眼儿，也无济于事。现在，姑且承认观念模糊（这是一切小说评论都会遇到的难题），让我们还是把自己的看法大胆提出来吧：对于我们来说，目前大为流行的小说形式往往是漏掉了而不是抓住了我们所要寻求的东西。对于这个基本要素，不管我们把它叫作生命或者精神、真理或者现实，反正它离开了，走掉了，它不愿再被我们塞进这么一套挺不合身的外衣里。然而，我们还是坚持一个劲儿地按照那种距离自己内心的物像愈来愈远地设计方案，去构思自己的32章小说。费去如此大量的工夫来证明小说情节真实、酷似生活，不仅仅是浪费了工夫，而且是把工夫用错了地方，倒把意象的光辉弄模糊了、掩盖了。作家仿佛不是出自本愿，而是受制于某个威力强大、蛮不讲理的暴君——这个暴君把他置于自己的奴役之下，为他提供了情节，提供了喜剧性、悲剧性、爱情事件，还提供了一种貌似真实的气氛，把全部小说润色得无懈可击，结果，假如他笔下那些人物真能一下子活了，他们也会发现自己全身穿戴整齐，就连外套上的扣子都是合乎时髦的。暴君的意旨实现了，小说写得恰如其分。但是，随着时间流逝，我们看着这些按照习惯的方式填写得满满的书页，常常感到一阵阵怀疑，一阵阵反感：难道生活真是这个样子吗？难道小说一定要像这样写吗？

向深处看去，生活绝不是“这个样子”。细察一个平常人的头脑在平常日子里一瞬间的状况吧。在那一瞬间，头脑接受着数不清的印象——有的琐细，有的离奇，有的飘逸，有的则像利刃刻下似的那样明晰。它们像是由成千上万颗微粒所构成的不断的骤雨，从四面八方袭来；落下时，它们便形成礼拜一或者礼拜二那天的生活，着重点与往日不同，紧要的关键在此而不在彼。因此，如果作家是一个自由人而不是一个奴隶，如果他能够以自己的亲身感受而不是以传统章法作为自己作品的基础，那么，就不必非有什么情节、喜剧性、悲剧性、爱情事件以及符合公认格式的灾难性结局不可，而一个扣子也不必非要按照邦德大街(11)上裁缝所习惯的方式钉在衣服上。生活并不是一连串对称排列的马车灯，生活是一轮光圈，一只半透明的外壳，我们的意识自始至终被它包围着。对于这种多变的、陌生的、难以界说的内在精神，无论它表现得多么脱离常规、错综复杂，总要尽可能不夹杂任何外来异物，将它表现出来——这岂不正是一位小说家的任务吗？我们不仅要为文学中的勇气和真诚而申辩，我们也要明白提出：小说的恰当素材是跟习惯要求我们相信的那种东西稍有不同的。

至少，我们想以这种方式来说明几位青年作家的作品——在他们当中，詹姆斯·乔伊斯先生(12)是最著名的——跟前人比较起来究竟有什么不同之处。他们尝试着更贴近生活，把那些使他们发生兴趣、受到感动的东西更真实、更确切地保存下来，即使为了做到这一点，小说家通常要遵守的那些传统章法大部分就得丢掉。让我们按照那些微粒落下的顺序，把它们在我们头脑中留下的印象记录下来；让我们把每种情景、每个事件在我们意识中留下的图像，不管表面看来多么支离破碎、互不连贯，都描绘下来。我们不可以想当然，认为生命在通常所谓的大事中比在通常所谓的小事中能够更完满地存在。任何人，读了《青年艺术家的画像》，或者读了目前正在《小评论》(13)上发表的那部可能远远更有趣味的作品《尤利西斯》，关于乔伊斯先生的意图，大概都会大胆提出某种这一类的理论。我们根据这么一份未完稿而立论，自然有点儿冒险，没有把握；不过，无论全书的意图如何，有一点毫无疑问：作者的意图是极端真诚的，而作品呢，尽管我们可能觉得它难懂、读起来不愉快，它那重要的影响也是不可否认的。跟我们称为物质主义者的那些作家们截然不同，乔伊斯先生是偏重精神的：他不惜一切地关心着的，是要展示心灵深处的那一团火焰如何通过头脑明灭不定地闪现出它的种种信息，并且，为了使它存留下来，他以十足的勇气，撇开他所认为的一切外来因素，不管那是可能性、连贯性，或者别的什么。而世世代代中，每当读者该去想象那些既摸不着又看不见的内容时，这些因素就成为指引他想象力的路标。例如，在公墓那一个场景，鲜明的色彩、恶浊的气氛、松散的结构、电光石火倏然一闪的重大含意，使人心里悚然有所感悟，至少在第一次阅读时很难不称赞这是一部杰作。如果我们要的是生活，这就是生活的本来面目。当然，如果我们还想说点儿别的什么，说一说这样一部具有独创性的作品究竟为什么比不过《青春》或者《卡斯特桥市长》(14)（因为，既然比较就要跟高明之作相比），这时候，我们就觉得苦于找不到合适的话。它被比下去，因为这个作家思想比较贫乏——我们可以这么简单说一句，就算完事。但是，还不妨进一步追问一下：我们之所以感到自己好像处于一所明亮而狭小的房间，只觉得狭窄而闭塞，不觉得宽敞而自由，是不是不仅因为思想，也因为方法所造成的某种限制？是不是方法约束了创造力？是不是由于方法所限，我们才既不感到愉快，也不感到开阔，只是全神贯注于自我本身，而自我本身，尽管由于感觉敏锐而战栗，却从来不去领会和表现在本身之外和远处的东西？也许，出于劝善的目的，把重点放在粗鄙下流的事情上，这才产生了棱角分明、与众不同的效果吧？也许，这不过表明：任何一部戛戛独造的作品，在当代人眼里，特别容易看出它的不足之处，而难于看出它所做出的贡献吧？无论如何，只站在圈子外边检查“方法”是不行的。假如我们是作家，任何方法都是对的，一切方法都是对的，只要它能表达出我们想要表达的东西；假如我们是读者，任何方法都是对的，一切方法都是对的，只要它能使我们更密切地了解小说家的意图。现在这种方法好就好在能使我们更密切地了解我们打算称之为“生活”的东西。难道阅读《尤利西斯》不曾向我们提示：生活中有多少东西被小说排斥在外、弃之不顾吗？难道一打开《项狄传》(15)，甚至《潘登尼斯》(16)，不就使我们悚然一惊，并悟出在生活中还存在着其他许许多多的方面，而且还是更为重要的方面吗？

既然如此，目前摆在小说家面前的问题，正如我们揣测往昔的情况那样，在于想出办法——能得心应手地把自己要写的东西写出来。他得拿出勇气来，说现在他感兴趣的已经不是“这个”，而是“那个”——他只有用“那个”来构思自己的作品。对于现代人来说，“那个”——兴趣的中心——很可能就存在于心里的隐蔽之处。这么一来，着重点一下子转移了，移到了一向为人忽视的某种东西上面来了；于是，不但我们的前辈莫名其妙，我们自己也难以理解的某种迥然不同的形式就应运而生了。也许，只有一个现代人，或者说只有一个俄国人，体会到了像契诃夫写进他那篇叫作《古谢夫》的小说里的情境的趣味。几个俄国兵被遣送回国、病卧在船上。我们读到了他们一些谈话片断、一些思想活动。然后，有一个兵死了，被抬走了。别的兵继续说了一阵话。最后，古谢夫也死了，样子“像一根红萝卜或者白萝卜”，给丢进海里。小说的重点放在那么一些叫人意料不到的地方，乍一看来好像根本没有什么重点。然而，当我们的眼睛习惯于幽幽的微光，把房间里件件东西的轮廓一一认清之后，这才看出来这篇小说写得多么圆满周到、多么深刻，而契诃夫又是多么忠实于自己的视觉印象，他挑选出这一点、那一点、另外一点细节，将它们排列在一起，于是就构成了崭新的内容。但是，我们无法说“这一点是喜剧性的”、“那一点是悲剧性的”；而且，由于我们一直被人教导说，短篇小说应该写得简练而带结论，但这一篇却写得含含糊糊又不带结论，所以，我们也说不清它到底算不算短篇小说。

要对现代英国小说哪怕进行最初步的评论，也不免要提一下俄国人的影响，而只要一提俄国人，我们就不能不感觉到：写文章谈小说，要不谈他们的作品，简直是浪费时间。不从他们那里，我们又从什么地方去寻找对于心灵那样深刻的了解？当我们对我们自己的物质主义感到腻烦的时候，他们——哪怕最不起眼的小说家——却对人的精神生来就怀有一种天然的崇敬。“要学会和人们亲近。……但是，不要让这种同情仅仅出自理智——因为出自理智的同情是容易的——而要发自内心，发自对于人们的爱。”(17)在每一个伟大的俄国作家身上，我们都仿佛看到了圣徒的特征——如果对于他人苦难的同情，对于他人的爱，以及为了达到某种要对人的精神进行严酷考验的目标而奋斗，即构成为圣徒性格的话，那么正是他们的这种圣徒精神使我们感到惶惑，觉得我们自己由于缺乏信仰而浅薄无聊，因而使得我们的许多著名小说看起来华而不实。俄国人的心既然如此博大而充满悲悯，他们所得出的结论也就不可避免地包含着极大的悲哀。再确切一点说，我们可以把这个叫作俄国人思想的无结论性。这指的是那么一种人生无答案之感，就是说，认真考察起来，人生只是提出了一个又一个问题，小说在无法解决的疑问中结束了，我们心里充满了一种深深的——到最后又可能变成一种怨恨的——绝望；而那些问题仍然遗留下来，有待继续探索。他们大概是对的。毫无疑问，他们没有我们这样严重的视力障碍，比我们看得要远。但是，我们说不定也看出了他们没有看到的什么东西，要不然，他们抗议的声音怎么会跟我们的愁闷情绪结合在一起呢？这种抗议的声音乃是另一种古老文明的声音。看来，它在我们身上所培养出的是享乐和战斗的天性，而不是受难和理解的天性。从斯泰恩到梅瑞狄斯(18)的英国小说证明了我们对于幽默和喜剧、对于大地的美丽、对于才智的活动、对于人体的光辉所具有的天然爱好。但是，我们从这样大大悬殊的两国小说比较之中所得出的任何推论都是于事无补的，除非这些推论能使我们充分看到小说艺术的广阔可能性，并且提醒我们它的前景无限，无论什么“方法”，什么试验，都不会受到禁止——除了虚伪和矫饰。“小说的恰当素材”是不存在的；一切事物、一切感情、一切思想都是小说的恰当素材；头脑和心灵的一切特点都值得吸取；一切知觉印象都有用处。我们可以想象：假如小说艺术重新生气勃勃地回到我们当中，她一定愿意让我们不仅尊重她、热爱她，而且训练她、驯服她。因为，只有这样，她才能恢复她的青春，保证她的权威。

（刘炳善　译）

————————————————————

(1) 《现代小说》一文最初发表于1919年4月10日的《泰晤士报·文学增刊》。它代表了伍尔夫本人和“意识流”派小说家的创作宣言。

(2) 即亨利·菲尔丁（Henry Fielding），代表作有《汤姆·琼斯》等。

(3) 即简·奥斯汀（Jane Austen），代表作有《傲慢与偏见》等。

(4) 赫伯特·乔治·威尔斯（H．G．Wells，1866～1946），20世纪英国著名小说家和历史学家；阿诺德·本涅特（Arnold Bennett，1867～1931），英国小说家，代表作为《老妇人的故事》等；约翰·高尔斯华绥（John Galsworthy，1867～1933），20世纪英国著名小说家，代表作有《福尔赛世家》等。

(5) 约瑟夫·康拉德（Joseph Conrad，1857～1924），英国小说家，作品多以海上生活为题材。

(6) 赫德森（William Henry Hudson，1841～1922），生长于阿根廷的英国作家，代表作为《绿色大厦》等。

(7) 指本涅特。乔治·肯南和艾德文·克雷亨格是他的小说《克雷亨格》中的两个人物。

(8) 五镇，本涅特小说中的地名，指英格兰中部的滕斯特尔、贝尔斯仑等五个市镇。

(9) 布莱顿，地名，为英格兰萨塞克斯郡的海滨旅游胜地。

(10) 威尔斯的小说《琼恩和彼得》中的人物。

(11) 伦敦街名。

(12) 詹姆斯·乔伊斯（James Joyce，1882～1941），爱尔兰作家，诗人，20世纪意识流派的小说家，代表作有长篇小说《青年艺术家的画像》《尤利西斯》等和短篇小说集《都柏林人》。

(13) 美国杂志名。乔伊斯的小说《尤利西斯》的部分内容曾在该刊发表。伍尔夫写此文时只读到《尤利西斯》开头的一些片断。

(14) 《青春》，英国作家康拉德（Joseph Conrad，1857～1924）的中篇小说；《卡斯特桥市长》，托马斯·哈代（Thomas Hardy，1840～1928）的著名小说。

(15) 《项狄传》，英国小说家劳伦斯·斯特恩（Lanrence Sterne，1713～1768）的代表作。

(16) 《潘登尼斯》，英国19世纪小说家威廉·梅克比斯·萨克莱（William Markpeace Thackeray，1811～1863）的作品。

(17) 这是托尔斯泰的一段话。

(18) 乔治·梅瑞狄斯（George Meredith，1828～1909），19世纪后半期的英国小说家和诗人，他的小说代表作有《个人主义者》等。

保护人和番红花(1)

刚刚从事写作的男女青年常常听到这么一种仿佛有道理、其实完全行不通的劝告：写东西要尽量简短、明白，写时别的什么都不必考虑，只要把心里想的准确地讲出来就行了。当此之际，谁也不提另一件不可少的事情：“一定要选好自己的保护人。”——而这个才是全部问题的关键。因为，一本书写出来，总是为了让什么人读的，而既然保护人并不光指发钱的会计，还以一种非常微妙而隐晦的方式指某种作品的唆使者和授意者，那么，找出这么一个理想的人选就是至关重要的事了。

但是，究竟谁才是理想的人选，谁才能够引诱作家的头脑构思他那最佳杰作，促使他那孕育之中的种种充满生机的作品诞生出来呢？对于这个问题，不同时代有不同的答案。大致说来，伊丽莎白时代的作家选择贵族和剧场观众作为自己写作的对象。18世纪的文学保护人是由咖啡馆的才子和格拉布街(2)的书商这两种人组成的。在19世纪，大作家都为那些半克朗(3)一本的杂志和有闲阶级写作。当我们回顾这些不同的联盟并赞赏它们所产生的辉煌成果时，我们觉得这一切要跟我们的尴尬处境比起来，真是单纯得令人羡慕，像大白天一样清楚——可我们自己又该为谁而写作呢？因为，今天站在我们面前的保护人是空前的品类繁多、叫人糊涂：有日报、周报、月刊；有英国的读者和美国的读者；有畅销书读者和滞销书读者；有文化修养高的读者和追求紧张情节的读者——他们现在全都组成了具有强烈自我意识的实体，通过各自的喉舌宣布了他们的不同需要，把他们赞成什么、不满什么全都告诉大家。譬如说，一位作家看见肯辛顿公园(4)里番红花初次开放，受到了感动，在他动笔写文章之前，先得从一大批竞争的刊物当中选出某一个对他最合适的主顾。“对他们统统不必考虑，只想着你的番红花好了。”——这么说是不济事的，因为写作是一种交流方式，你的番红花只有在与他人共同欣赏中才算一朵完整的番红花。迟早也许会有人专为他自己一个人写作，不过那只是例外，而且还是一种不值得羡慕的例外，如果有哪些傻瓜愿意读他那些作品，就让傻瓜们读去吧。

即使每一个作家不是为这一些读者就是为那一些读者而写作，心高气傲的人仍会说读者应该是柔顺的，无论作家高兴写什么，他们都只能恭恭敬敬地接受。这种论调仿佛有理，却会带来很大的危险。因为，那么一来，作家虽意识到了自己的读者，可又超越在读者之上——这却是一种既不舒服又很不幸的结合，塞缪尔·巴特勒、乔治·梅瑞狄斯和亨利·詹姆斯(5)的作品都可以拿来作为证明。他们每个人都看不起读者；每个人又希望有一批读者；而每个人又没有赢得自己的读者；然后，他们每个人再将自己的这种失败转嫁给读者承担，作品写得愈来愈生硬、晦涩、矫揉造作，而凡与自己的保护人友好、平等相处的作家绝不会想到要那么做的。结果，他们的番红花就变成了扭曲的花朵，虽然鲜艳明丽，看上去却像歪着脖子，有点儿畸形，这一边枯萎，那一边开得过盛。少许一点儿阳光对他们会大有好处的。那么，我们是不是就得走到另一个极端——哪怕在想象中——接受《泰晤士报》和《每日新闻报》假定向我们提出的那种讨好的建议：“奉上现金20镑，预付阁下关于番红花之大作，文计1500字，该番红花带有作者署名，应于明日上午9点在英国从约翰·格鲁特到地角(6)每家早餐桌上准时出现？”

但是，一朵番红花够吗？它大概必须带着一种金灿灿的颜色，能够闪耀到很远的地方，非常值钱，而且带有作者的署名吧？报纸，无疑是能够繁殖番红花的一部大机器。但是，如果我们察看一下这些番红花，就会发现它们远非每年3月初在肯辛顿公园里从草丛中绽开的那些小小的黄花或紫花。报纸上的番红花自有它的动人之处，但它是另外的一种植物。它能恰好填满给它指定的那一部分篇幅。它能放射出金色的光辉。它亲切、友好、热情。它也精致完美——不要以为《泰晤士报》的“本报戏剧评论员”或者《每日新闻报》的林德先生(7)的艺术技巧是轻易得来的。能在上午9点钟使100万人的头脑都活跃起来，使200万只眼睛都有一些鲜明、生动、有趣的东西可看，这种本领可不能小看。但是，夜晚一来临，这些花朵就统统凋谢了。这些小玻璃片儿，一旦拿出了海水，立刻失去了它们的光芒；大名鼎鼎的女歌手，如果被关进了电话间，就会像海乙那(8)似的号叫；才气横溢的文章，一旦挪离了自己的活动范围，就会变成尘土、沙砾和草皮。报刊文字，倘若收集成书，往往不值一读。

这么说来，我们所需要的保护人就是能够帮助我们、使我们的艺术花朵永不凋谢的人。但是，由于时代不同，文学保护人的素质也起着变化，而我们处在这竞争的人群中，必须有自己的坚定信念，不为种种假象所迷惑，不受种种派别所蒙蔽，因此，寻找保护人这件事就构成了文笔生涯中的一种考验和磨炼。懂得了为什么人而写作，才懂得如何去写作。现代的文学保护人的一些素质又是相当清楚的。显然，此时此刻，作家所需要的不是爱看戏的保护人，而是爱看书的保护人。现在，保护人还得接受过关于其他时代和其他民族文学的教育。此外，由于当代文学所特有的癖好和倾向，还要求他具有另外一些素质。譬如说，存在着一个猥亵描写的问题——它骚扰着我们，使我们感到困窘，比伊丽莎白时代更甚。20世纪的文学保护人对此不应感到震惊。他必须准确无误地分辨出哪些是出于必要而黏在番红花上面的小小粪土块，哪些是为了虚张声势有意涂抹在番红花上面的污秽。他还必须判断出那些不可避免地要在现代文学中发生重大作用的社会影响，并且能够说出哪些起着完善和加强的作用，哪些起着抑制和削弱的作用。此外，感情问题也需要保护人来表态；在这个领域里他能起到非常有益的作用——他可以支持作家一方面下决心避免多愁善感，另一方面克服那种不敢表达自己感情的怯懦恐惧感。他会说：害怕自己的感情要比感情太盛更糟糕，也更常见。保护人也许还会谈到语言问题，指出莎士比亚曾经使用过何等丰富的词汇，莎士比亚又曾违反过多少语法规定，而我们呢，尽管在写作时像弹钢琴一样拘谨地用手指按着黑键，可比起《安东尼与克娄巴特拉》(9)也看不出好到哪里去。假如你能完全忘记自己的性别（他还会说），那敢情好，一个作家是没有性别的。但是，顺便说一句：这一切只是基本概念，而且还是有争议的。保护人的首要素质是另外一种东西，那也许只能用一个可以包容一切的字眼儿来表达——气氛。非常必要的是：保护人应该将番红花掩护和笼罩在那么一种气氛之中，使它看来像是一种极其珍贵的花朵；如果把它歪曲描述，简直就是人生在世所犯的一种不可饶恕的罪行。他必须使我们体会到：仅仅一朵番红花，只要是真正的番红花，对他来说也就足够了；他不想听人教训、提高认识、接受指导、有所改进；他过去曾经逼迫得卡莱尔大声怒吼、丁尼生写起牧歌、罗斯金(10)精神错乱，对这些他表示遗憾；现在，他愿意按照作家们的要求，要么退隐不出，要么出头露面，都可以；他和作家们之间比母子关系还要密切——他们实际上是一对孪生子，一枯俱枯，一荣俱荣；文学的命运就决定于他们之间的亲密联盟——这一切证明了（正像我们一开始说过的）选择保护人是至关重要的。但是，怎样才能选得恰当呢？怎样才能写得精彩呢？那就是问题之所在了。

（刘炳善　译）

————————————————————

(1) 此文最初发表于1924年。“保护人”（Patron）一词原指封建时代某些奖掖、扶持文艺活动的高官显贵，例如文艺复兴时期佛罗伦萨的美第奇家族和曾经赞助过莎士比亚的骚桑普顿伯爵等。但伍尔夫将这个名称加以发挥，泛指每个时代支持作家从事文学创作的主要社会力量（这种力量因时代不同而变化）。“番红花”（Crocus）在此文中象征作家的创作。

(2) 格拉布街，伦敦街名，19世纪改名为弥尔顿街。旧时为穷文人作家所居之地，所以在英国这个街名就成为一个典故，泛指“穷文人”“文坛”或“文学出版界”。

(3) 克朗，英国旧币名，指五先令。

(4) 肯辛顿公园，在伦敦肯辛顿宫与海德公园之间。

(5) 塞缪尔·巴特勒（Samuel Butler，1835～1905）、乔治·梅瑞狄斯、亨利·詹姆斯（Henry James，1843～1916）都是19世纪至20世纪之交的英国小说家。

(6) 约翰·格鲁特，地名，在苏格兰最东北处；地角，地名，在英格兰最西南端。“从约翰·格鲁特到地角”指全部英伦本土。

(7) 罗伯特·威尔逊·林德（Robert Wilson Lynd，1879—1949），伦敦《每日新闻报》的文学编辑。

(8) 海乙那，又译鬣狗。

(9) 《安东尼与克娄巴特拉》，莎士比亚的名剧，写罗马大将安东尼和埃及女王克娄巴特拉的爱情悲剧。

(10) 卡莱尔，英国历史学家和社会批评家；丁尼生，英国诗人；罗斯金（John Ruskin，1819～1900），英国美术批评家和散文家。三人都是19世纪英国的重要作家。

现代随笔

瑞斯先生(1)说得对：随笔散文的历史和起源——它究竟肇始于苏格拉底或是波斯人西拉尼(2)——是不必深究的，因为，像一切仍在活泼生长的东西一样，它的现在较之它的过去更为重要。而且，这种文章族类繁衍甚广，其中某些支派已跻身上流，戴上了华贵的冠冕，另外一些支派却流落在舰队街头(3)，只能混个朝不保夕的日子。何况，随笔这种形式可长可短，它能容纳的内容又是千变万化，可以高论上帝和斯宾诺莎(4)，也可以漫谈海黾和契普赛大街(5)。不过，我们若是翻一翻收录了从1870年到1920年英国随笔作品的这部五卷小书，我们可以看出在混沌状态之中似乎仍有某些原则在起着支配作用，而在我们正要考察的这一段短短的时期内仍然存在着某种类似历史发展的现象。

然而，在一切文学形式之中，随笔是最不需要使用长音节词的。支配此道的根本原则只有一条：它必须给人以乐趣；而促使我们从书架上拿下随笔的目的也只是为了获得乐趣。在一篇随笔当中，一切都要服从于这个目的。它开头第一个字儿就吸引得我们入了迷，直到看完最末一个字儿才能清醒过来。而在这之间，我们会经历种种的感受：欢乐、诧异、趣味、愤慨等。我们也许会随同兰姆飞向幻想的高空，我们也许会随同冲进智慧的深渊，但是我们切不可从这些境界被人唤醒。随笔，就是要把我们团团围住，用一道帷幕将现实世界遮掩起来。

这样的绝艺，很少有人能够达到。不过，要说到责任，那既在作家方面，也在读者方面——他的欣赏口味已经被习惯和惰性弄得迟钝了。小说里有故事，诗歌里有韵律；但是，随笔作家在这些小品文里要运用何等的艺术手段才能使我们清清醒醒地入了迷，处于一种精神恍惚的状态——那不是睡眠，而是一种生命力的强化——或者说，使我们在全部官能都活跃着的时刻沐浴在快快活活的阳光之中呢？他必须精通——这是顶顶要紧的——写作之道。他的学问即使像马克·帕蒂森(6)那样渊博，也得借助于某种写作的幻术将它融化在自己的随笔之中，不让哪一项论据显得突兀，也不让哪一句教条撕破文章结构的表层。在这一点上，麦考莱(7)以一种方式，弗劳德(8)又以另一种方式，多次达到了尽善尽美的地步。他们在一篇文章里灌输给我们的知识比上百部教科书里无数的章节还要多。但是，当马可·帕蒂森要用35页的篇幅向我们讲一讲蒙田的时候，我们却感到他并没有把格仑先生写的东西事先很好地加以消化(9)。格仑先生写过一本很糟的书。他这本书本来应该涂上防腐香料长期保存下来，以供我们慢慢揣摩的。可是，这种加工过程太繁重了，帕蒂森既没有那个时间，也没有那个耐心。于是，他就把格仑先生原封不动地端出来了——那就像烧熟的肉里夹着一颗硬干果，咯得我们的牙生疼。这话差不多也同样适用于马修·阿诺德和某位斯宾诺莎的翻译者(10)。尽讲大道理，或者为了让一个罪犯改恶从善而尽挑他的毛病——这样的口吻对随笔都不合适，因为，随笔里的一切都应该为读者而写，而且还是为了世世代代的读者，并不是单单为了《双周评论》(11)的三月号。在这么一个小小的园地里，千万不要让斥骂人的疾言厉色出现。同时，还有另一种声音，也像一场蝗灾——就是说，作者漫无目的地抓一些模糊概念，像没睡醒似的东一搭西一搭、磕磕巴巴地说下去——譬如下面引的哈顿先生(12)这段文章就是这么一种腔调：

除此以外，他那婚后生活又是非常短暂的，仅仅过了7年半的时间，就突然中断了；而他对于亡妻的天才的热烈崇敬（用他的话说，那简直成了“一种宗教”）就形成那么一种情感（他自己也一定清清楚楚意识到了），它一旦流露于外，就不免表现得过分，至于在世人眼里所引起的错觉就更不必说了；然而，他还被一种无法遏制的渴望死死地纠缠着，想把这种感情用饱含柔情且又热烈奔放的夸张笔法描写下来；因此，想到这么一位靠着自己的“理智之光”而赢得个人声誉的人物，竟然还写得出这些话来，真叫人为之恻然，而且不能不感觉到穆勒先生一生中遭遇的这些事件实在是非常不幸的。

这样的一阵风，对于一部书来说也许还受得了，可是它能把一篇随笔毁掉。不过，要把这些话塞进一部两卷本的传记里倒还合适，因为，在那种书里（我指的是维多利亚时代(13)的那一类老版书）容许出格的自由很宽，对于题外的细节隐约暗示一下或者偶然一瞥，也都属于精神享受之列，因此，书里夹杂些乏味的内容、浮夸的话不算多大问题，说不定还自有其特殊的积极价值。但是，这种由于读者的个人意愿，尽量从一切可能的来源非法塞进书里的价值，在随笔里却必须排除。

随笔里容不得任何文学杂质。无论用什么办法，刻意求工也好，浑然天成也好，两者互相结合也好，随笔总要弄得纯净才是——纯得像水，纯得像酒，只是不可流于单调、死板，也不可含有外来的异物。在第一卷里(14)所收录的作者当中，沃尔特·佩特(15)对这一艰巨任务完成得最好，因为，在他动手写他那篇文章（《论莱奥纳多·达·芬奇札记》(16)）之前，他早已想办法把素材进行了融化。他自然是一位渊博的学者，但是，长留在我们印象中的并不是他那关于莱奥纳多的学问，而是那种远见卓识，正像我们读过一部好小说，感到其中的一切都使我们看清了作者的整个见解。不过，在这篇随笔里，由于范围严格限制，引证材料又要悉如原状，只有像佩特这样的真正作家才能使得这种种局限反倒产生出自己独具的优点来。真实能给文章以权威；范围狭小，正便于给文章定形并进行精雕细刻；何况，这么一来，为旧时代作家所喜爱而为我们所鄙薄，称之为“小零碎儿”的某些修饰成分也就失去了容身之地。如今，谁也不会再有勇气去模拟过去曾经大大有名的关于莱奥纳多笔下那位夫人(17)的描写，她——

通晓坟墓的奥秘；还曾经潜入深海，对于潮水涨落习以为常；又曾与东方商人贸易，换得奇妙的纺织品；身为利达(18)，她便是特洛伊的海伦之母；身为圣安妮，她又是玛利的母亲……(19)

这段文章掉书袋气太重，不会是信笔写下来的。当我们突然又读到了“女人们的微笑和大水的波动”，读到了“像那些身穿暗土色的装裹，安放在灰白色石块中间的死者一样，有一大套讲究的装饰”，我们马上想起来自己也有耳朵、也有眼睛，也想起了成千上万、不计其数的英文词汇曾经充塞于一排排大部头的卷册之中，而其中的许多单词又是不止一个音节。而在当代活着的英国人当中，只有一位出身于波兰血统的先生(20)才看过这些书。自然，这种语言上的节制也使我们免掉了许多大块文章、虚饰字面，免掉了许多神气活现地摆架子、云天雾地地说空话；为了当前占优势的严谨而冷静的文风，我们得甘心情愿地拿出布朗爵士(21)的华丽辞藻、斯威夫特的遒劲气势来做交易。

比起传记和小说，尽管随笔理当拥有更多的神来之笔和明譬暗喻的自由，而且还可以不断润色，直到文章表面上每一点都闪闪发光为止，但是，这也包含着种种危险。首先，我们很快就看到了雕饰。很快，文章的气韵——那本来是文学的生命线——流动得缓慢了；而且，语言，本来应该像流水一样从容不迫、波光粼粼地向前移动的，那样才使人感到一种深邃有力的激动，却一下子凝结成为冰花——就像圣诞树上的葡萄，只能在一夜之间光彩夺目，到第二天就变得灰暗无光而且俗气十足了。题目愈是微不足道，在字面上修饰的诱惑就会愈大。试问：你爱徒步旅行，或者爱在契普赛大街散步，看一看司威丁商店橱窗里的几只海黾，以资消遣——这怎么能让别人发生兴趣呢？对于这些日常琐事的题目，斯蒂文森(22)和塞缪尔·巴特勒采用了两种截然不同的办法引起我们的兴趣。斯蒂文森是按照传统的、18世纪的方式将他的素材加以修饰、点缀、润色的。在这方面，他干得很出色。不过，读着他的随笔，我们不免担心：这种题材，在这位匠师巧手的摆弄之下，恐怕会有耗光用尽之时。铸块如此之小，加工却一直不停。因此，结束语里说——

寂然独坐，陷入沉思——想起了一个个女人的面孔而无动于衷，为许多男子的赫赫功绩所感动亦无妒忌之心，对于事事处处都心怀共鸣却仍安于自己本来的处境和地位(23)——

这就给人一种空虚之感，表明到了文章结尾，作者再也没有什么实实在在的内容可写了。巴特勒采取的是另一种截然相反的写法。他仿佛说：按照你自己的思路去想，然后尽量朴朴实实地把你的想法说出来，就行啦。——在橱窗里陈列的这些海黾，从硬壳里向外伸头露爪的，象征着对于某种既定概念的忠实信守。这样，冷冷淡淡地从一个概念跨到另一个概念，我们穿过了一大片地面；一会儿，看到那个求婚者的伤势严重；一会儿，又想到苏格兰的玛丽女王(24)曾经穿着一双矫形的靴子，在托腾南法院路(25)的蹄铁铺附近大发脾气；一会儿，又想，现在怕是没有人真把埃斯库罗斯(26)放在心上了；如此，等等，穿插着许多好笑的逸闻轶事和一些意味深长的思考，然后，下结论说：他既受人嘱咐，在契普赛大街的观感不得超出《万象评论》(27)中12页的篇幅，他还是就此打住为妙。然而，很明显，巴特勒也像斯蒂文森一样照顾着我们的情趣；而且，把文章写得恰如自己的脾性而又不把这个叫作写作，比起模拟阿狄生的笔调而称之为优秀作品，其实倒是一种艰难得多的风格训练。

但是，无论维多利亚时代的那些随笔作家相互间的差别如何之大，他们仍然具有一点共同之处。一般来说，他们的随笔篇幅比现在的写得要长——因为，他们为之写作的那一批读者不仅有时间坐下来认认真真读自己的刊物，而且还有很高的（尽管是纯属于维多利亚时代所特有的）文化水平，足以评断它的得失。因此，那时候在随笔里就重大问题放言高论也还值得；尽自己力量把文章写好，也没有什么不对，因为先从杂志上高高兴兴地读这篇随笔的读者，再过一两个月还要从书里将它仔仔细细读一遍。但是，读者层从那一小部分有教养的雅士一下子变为一大批不那么有教养的普通人。而且，对于这种变化也不能完全说它不好。在第三卷里，我们看到贝瑞尔先生(28)和比尔博姆先生(29)的文章。我们简直可以说，老式的写法又回来了——随笔虽然缩小了篇幅，文章也不那么讲究声调铿锵，但它倒是更接近阿狄生和兰姆的作品。无论如何，贝瑞尔先生所写的关于卡莱尔(30)的文章和我们假定卡莱尔可能写的关于贝瑞尔先生的文章之间一定会存在着很大的距离。马克斯·比尔博姆写的《一件件的围嘴儿》和莱斯利·斯蒂芬(31)写的《一个玩世不恭者的自辩》之间也很少有什么类似之处。但是，随笔一道仍然生机勃勃，没有什么理由值得灰心丧气。只是情况变了，随笔作家对于舆论界就像含羞草一样敏感，自然是要顺应潮流的。不同的仅仅在于：一个好作家就尽量往好处变，一个坏作家就尽量往坏处变。贝瑞尔先生当然是好作家；因此，我们就看到：虽然他大大压缩了随笔的篇幅，他的抨击倒更能命中要害，他的笔倒更灵活自如了。那么，比尔博姆先生对于随笔到底贡献出什么、又接受了什么呢？这倒是一个复杂得多的问题，因为这位作家全力以赴从事随笔写作，而且无疑是这一行里的名手。

比尔博姆先生贡献出来的，当然就是他自己。自从蒙田的时代以来，“作者的自我”这个东西一阵儿又一阵儿地附着在随笔身上。可是，自打查尔斯·兰姆作古，就再也见不着它的影子。对于读者来说，马修·阿诺德从来也不会是“马特”(32)，沃尔特·佩特也从来没有被千家万户亲亲热热地简称为“沃特”。他们曾经给了我们不少东西，但他们给我们的可不是这个。这样，到了19世纪90年代的某个时候，已经习惯于告诫、灌输和谴责的读者突然听见了跟他们同样并非大人物的一位作者用亲切的口气跟他们谈话，当然是要感到惊奇的。这位作者只谈他如何为了个人私事而高兴、而烦恼，既不宣讲教义，也不传授学问。简单干脆地说，他就是他自己，并且一直保持着自己的本色。我们再一次碰上了一位随笔作家，他能够运用随笔作家本该拥有的，同时也是最危险、最难驾驭的工具。他并非无意识，也非泥沙俱下，而是自觉而又纯粹地把个性带进了文学。我们简直说不清在随笔作家马克斯和比尔博姆先生这两人之间到底有没有什么联系。我们只知道个性的灵气渗透了他所写的每一个字眼儿。这个胜利乃是风格的胜利。因为，个性虽是文学中必不可少之物，却也是它最最危险的对手；你要想在文学中充分发挥你的个性，必须首先深明作文之道。千万不可是你自己而又永远是你自己——这就是问题所在(33)。说老实话，瑞斯先生收入这部文集中的某几位随笔作家并没有圆满地解决这个问题。我们只看到许多琐屑无聊的个人癖性在没完没了的印刷品中一点一点地分解，实在厌烦透了。假如说是聊天儿，那当然不坏，这时候作家还不失为啤酒桌上的好伙伴儿。但是，文学是要求严格的。光是可爱、高尚，甚至博学而有才气，都没有用，除非——她仿佛再三重复地说——你首先满足她提出的第一个条件：深明作文之道。

这种本领，比尔博姆先生已经掌握到炉火纯青的地步。不过，他并没有到字典里去寻找多音节词汇。他也没有造出严密有力的长句子，也不用交错的韵律、奇妙的音调吸引我们的耳朵。而他的有些朋友——譬如说，亨利(34)和斯蒂文森——也许比他更能造成一时轰动的印象。然而，《一件件的围嘴儿》却写得那样灵活、那样热闹、那样意味深长，真像生活本身一样。这样的作品，你不会读过一遍就丢开，正如你跟好朋友一时分手绝不等于交情结束一样。生活中总有些东西不断涌现、不断变化、不断增添。即使在书橱里，有生命的东西也总是有变化的——我们总想再看看它们，看到了又觉得它们跟过去有所不同。因此，我们回过头来，重读比尔博姆先生所写的一篇又一篇文章，心想到了9月里以至明年5月，我们还会坐下来谈论这些文章的。然而，在一切作家当中，随笔作家对于舆论是最最敏感的。现在又时兴在客厅里看书，比尔博姆先生的随笔作品由于灵敏地适应了环境的要求，于是就摆到客厅的桌上了。客厅里不会有杜松子酒，不会有气味呛人的烟草，不会有双关俏皮话，不会有酗酒和疯狂举动。而且，太太先生们要在这里见面谈话，有些事情自然是不便说出来的。

自然，要把比尔博姆先生只关在一间客厅里，不过是一种愚蠢想法；而让这位必须拿出自己最佳作品的艺术家，一定要做我们这个时代的代表，则不幸且更加愚蠢。在这部文集的第四、第五两卷里根本未见有比尔博姆先生的作品。他的时代仿佛有点儿远了，客厅里的那张桌子已经挪开，看上去倒像是往日的一个神坛，人们曾经在那上面摆过祭品——自己果园里出产的果子，或是自己亲手雕刻的什么礼物。如今，环境又一次地变了。读者仍像往日那样需要随笔，甚至或许需要得更多。那些不到1500字、在特殊情况下也不超过1750字的轻松小品文，在报刊上大有供不应求之势。过去兰姆只写一篇文章，比尔博姆也许会写两篇文章的材料，如今到了贝洛克先生(35)手里，粗粗估计一下，也许会写出365篇文章来。这些文章当然很短。可是，这位随笔能手又是多么巧妙地利用这短短的篇幅的呀：他从顶栏的地方开始，一下子就进入正题，看准文章该写到什么程度，什么时候转弯子，然后，一点儿也不糟蹋版面，把笔收回来，恰恰落在编辑所限定的最后一个字眼儿上！这样文字技巧的绝活，真该好好观摩一番。但是，在这么一种写作过程中，贝洛克先生，正如比尔博姆先生一样，所赖以存在的个性可就不免受到了损失。它不是用一种像自自然然说话时那样圆润嘹亮的声音传达到我们这里来，倒像是一个人在刮风天站在麦克风后边可着嗓子向一大群人叫喊那样显得声音单薄、拿腔作调、装模作样。“小朋友们，我的读者们，”他在题为《陌生的国度》的一篇随笔里如此写道，然后，他接着告诉我们说——

“几天前，在芬顿集市上出现了一个牧羊人。他是带着羊群从东方、由路易斯那边来的。他的眼睛里还流露出对于远方地平线的回忆——那使得牧羊人和山民的眼神跟别的人们都不相同……我跟着他，想听听他要说些什么，因为牧羊人谈起话来也跟别人大不一样。”(36)

不过，即使照例有啤酒一杯提神，这位牧羊人关于“陌生的国度”还是谈不出什么。这样也好，因为从他谈出来的唯一的一点儿议论看来：他不过是一个二三流的诗人，根本不适合照看羊群，再不然，他只是拿着自来水笔的贝洛克先生所冒充的人物。这是专业随笔作家现如今必须受到的惩罚——他只好冒充。因为，他一没有工夫写出他自己，二没有工夫写出别人。他只好浮光掠影地撇取一点儿思想的表层，把强有力的个性冲得淡而又淡。他只能每周给我们拿出一枚磨损的半便士铜币，而无法每年给我们拿出一块成色十足的金币。

但是，由于当前条件而受到损失的也不光是贝洛克先生一个人。收入这部文集的以1920年为下限的随笔文章，可能算不得这些作家的最佳作品。不过，我们若把像康拉德先生和赫德森先生(37)这样的偶尔写写随笔的作家排除在外，而专门注意那些以随笔写作为专业的人们，可以看出他们由于环境变化受到相当大的影响。他们每周写，每天写，写得要短，要为那些在早晨匆匆忙忙赶火车的人们而写，也要为那些在傍晚精疲力竭回到家里的人们而写——这对于那些心里明白什么是好文章、什么是坏文章的人来说，是一件伤心的工作。他们这么样写着，但是本能地把一切可能会由于跟公众接触而受到损失的宝贵内容统统抽出来，免遭伤害，同时也抽出了那些可能刺疼读者皮肤的东西。这么一来，如果我们把卢卡斯先生、林德先生或者斯夸尔先生(38)的作品全部拿来读一读，就会感到一种共同的灰暗情调笼罩一切。他们跟沃尔特·佩特的精美绝伦，跟莱斯利·斯蒂芬的直言无忌都相距甚远。本来嘛，要把美和勇气塞进一栏半的篇幅里，同将危险的酒精装进一只小瓶子里一样；要把思想纳入短文章里，也像把牛皮纸包硬塞入背心的小口袋里，一定会把匀称性毁掉的。这些作者是在为一个友善、疲劳而漠不关心的社会而写作。奇迹在于：尽管如此，他们至少仍然在不停地为写出好的作品而进行尝试。

但是，说到随笔作家这种条件方面的变化，我们却不必为此而对克拉顿·布罗克先生(39)表示怜悯。显然，他已经充分利用了他的处境，而不是相反。因为，他这么自自然然地实现了从私人随笔作家到公众随笔作家、从客厅到阿尔伯特纪念堂(40)的转变，我们简直不知道该不该说他在这件事上一定进行过有意识的努力。说来不可思议的是：篇幅缩小了，倒引起了个体的相应膨胀。马克斯和兰姆的“我”不见了，只剩下代表着公共团体和某些高贵人物的“我们”：“我们”去听《魔笛》(41)，“我们”理当从中获得好处；而且，实际上，也是“我们”以全体的资格，在从前某个时候用一种神秘的方式把它写出来的。音乐、文学、艺术必须归入这个总体之中，否则它们就无法传送到阿尔伯特纪念堂的每个角落。克拉顿·布罗克先生那真诚无私的声音既然传播得那么遥远，影响了那么多人，而又不去迁就大家的种种缺点和癖好，对这件事我们理当心满意足才是。然而，“我们”满足了，“我”——人的关系中的这个不听话的伙伴——却陷入了绝望。对于事事物物，“我”都要亲自去想一想，亲自去感受一番。倘若这一切只能经过冲淡之后才能与那许多教养良好、心怀善意的男男女女共同分享，对他来说乃是极大的苦恼；当我们其他人等正在专心一意倾听着这个声音并感到获益匪浅的时候，“我”却悄悄地溜到树林中、田野里，对着一片草叶、一个马铃薯而欣然自乐。

从这部现代随笔选集的第五卷看，我们在欣赏乐趣和写作艺术方面取得了一定进展。但是，为了公平对待1920年的随笔作家们，我们必须肯定：我们颂扬名人，并不是因为他们已经受到过别人颂扬；我们赞美死者，也不是因为我们再也无法在皮卡迪利大街(42)上看到他们穿着套鞋散步。我们也必须知道：我们说他们能写并且给了我们乐趣的时候，这话是有明确含意的。我们要对他们加以比较，好把他们的特点突出出来。我们要指出这一段，说它不错，因为它写得准确、真切而富有新意：

不行，人是无法隐退的，即使到了该退休的时候；他们不愿意隐退，尽管理智如果要求；离群索居，他们无法忍受，尽管人老体衰，需要一个隐退之所——正像有些市民，人老了，仍然想坐在街门口，这么一来，就把他们的老态龙钟摆在外面，让人嘲笑。(43)

我们还要指出这一段，说它不好，因为它写得松散、花哨、俗气：

嘴角上带着彬彬有礼而又玩世不恭的神情，他回想着那清静的少女们的卧室，那在月光下潺潺歌唱的泉水，那如泣如诉的清幽的乐曲声——从阳台上发出，响入开阔的天空，那端庄的主妇——抛伸出防护的手臂、带着警戒的眼神，那在阳光下酣睡的田野，以及那炎热的海港——它华丽又散发出香气……(44)

文章这么一直写下去。可是，种种噪音震得我们晕头转向，什么也感觉不到，什么也听不见了。对比之下，我们觉得写作艺术正是以对于某种思想的强烈执着为其支柱的。正是依靠着某种思想，某种为人深深相信、确切领会并因而获得文字表达形式的思想，那一大批性情各异的作者，包括兰姆和培根，比尔博姆先生和赫德森，维尔农·李(45)和康拉德先生，还有莱斯利·斯蒂芬、巴特勒和沃尔特·佩特，才能到达那遥远的彼岸。而在将思想化为文字这件事情上，形形色色的才士高手曾经起过或则促进、或则阻挠的作用。有人惨淡经营，勉强通过；有人凭借好风，直上青云。但是，贝洛克先生、卢卡斯先生和斯夸尔先生对于任何思想都缺乏热烈的执着。他们面临着当代的共同困境，即缺乏一种顽强的信念——只有它才能将短暂人生的声音透过个人语言所构成的烟雾迷蒙的领域，提升到永恒联合、永恒融洽的国度。一切定义都是含混不清的，但是，一篇好的随笔必须在我们身边拉下一道帷幕，这帷幕一定得把我们围在当中，而不要将我们挡在外面。

（刘炳善　译）

————————————————————

(1) 瑞斯（Ernest Rhys，1859—1946），英国作家、编辑，著名的《万人丛书》（Everyman Library）的主编。

(2) 西拉尼，此人于史无考，可能由作者杜撰。

(3) 舰队街，伦敦地名，英国各大报社多集中于此，遂转义为“英国新闻界”的代名词。

(4) 巴鲁赫·斯宾诺莎（Baruch de Spinoza，1830～1677），荷兰哲学家。

(5) 契普赛大街，伦敦地名。

(6) 马克·帕蒂森（Mark Pattison，1813～1884），英国学者、教育家和传记作者。

(7) 麦考莱（T．B．Macaulay，1800～1859），英国散文家和历史学家。

(8) 弗劳德（J．A．Froude，1818～1894），英国历史学家、小说家。

(9) 瑞斯《现代英国随笔选》收入帕蒂森所写《蒙田》一文，其中评论了法国作家格仑的《蒙田传》一书。

(10) 马修·阿诺德（Matthew Arnold，1822～1888），英国批评家。此处涉及的是他所写的《斯宾诺莎》一文。“翻译者”指斯宾诺莎《神学政治论》一书的英译者罗伯特·威利斯。

(11) 《双周评论》，19世纪的英国著名刊物，创办于1865年。

(12) 哈顿（R．H．Hutton，1826—1897），英国19世纪的刊物《旁观者》的编辑，下面一段引自他写的《穆勒的〈自传〉》一文。约翰·穆勒（John Stuart Mill，1806～1873），英国政治、经济、伦理学家。

(13) 维多利亚时代，即19世纪中后期的英国。

(14) 指《现代英国随笔选》第一卷。

(15) 沃尔特·佩特（Walter Pater，1839～1894），英国批评家和散文家。

(16) 此文收入佩特《文艺复兴》一书。

(17) 指达·芬奇的名画《蒙娜·丽莎》。

(18) 利达，希腊神话中的人物，宙斯与她生下海伦——引起特洛伊之战的那个著名美女。

(19) 引自《论莱奥纳多·达·芬奇札记》。

(20) 指英国著名小说家康拉德，原籍波兰。

(21) 托马斯·布朗爵士（Sir Thomas Browne，1605～1682），英国散文家，职业为医生。

(22) 罗伯特·路易斯·斯蒂文森（R．L．Stevenson，1850～1894），英国小说家和散文家。

(23) 引自斯蒂文森《徒步旅游》一文。

(24) 苏格兰的玛丽女王，信仰天主教，卷入政治纷争，后为英国的伊丽莎白女王所杀。

(25) 伦敦旧地名。

(26) 埃斯库罗斯（Aeschylus，约前525—前546），希腊著名悲剧家。

(27) 以上为巴特勒《契普赛大街漫步》一文的内容。该文原发表于1890年的《万象评论》。

(28) 奥古斯丁·贝瑞尔（Augustine Birrell，1850～1933），英国政治家和散文家。

(29) 马克斯·比尔博姆（Max Beerbohm，1872～1956），英国批评家、漫画家和散文家。

(30) 即托马斯·卡莱尔。

(31) 莱斯利·斯蒂芬（Leslie Stephen，1832～1904），英国评论家和传记家，弗吉尼亚·伍尔夫的父亲，写过随笔。

(32) “马特”——马修的亲昵称呼，下文“沃特”为沃尔特的昵称。

(33) 作者在此指出文学创作中一个重要原则：创作既要超出个人小圈子（写的东西须有普遍意义），又要贯穿自己的个性。

(34) 威廉·欧内斯特·亨利（W．E．Henley，1849～1903），英国作家，斯蒂文森的朋友。

(35) 西莱尔·贝洛克（Hilaire Belloc，1870～1953），英国批评家和散文家。

(36) 引自贝洛克《陌生的国度》一文。

(37) 赫德森（W．H．Hudson，1841～1922），英国博物学家和散文家。

(38) 爱德华·维罗尔·卢卡斯（Edward Verrall Lucas，1868～1938），约翰·柯林奇·斯夸尔（John Collings Squire，1884～1958），均为英国散文家。林德，即为罗伯特·威尔逊·森德。

(39) 阿瑟·克拉顿·布罗克（Arthur Clutton-Brock，1906～1995），英国评论家和散文家。

(40) 阿尔伯特纪念堂，英国维多利亚女王为纪念其夫阿尔伯特亲王而建，以后成为伦敦公众集会场所。

(41) 《魔笛》，莫扎特的著名歌剧。

(42) 皮卡迪利大街，伦敦地名。

(43) 引自培根《论高位》一文。

(44) 引自斯夸尔《一个死者》一文。

(45) 维尔农·李（Vernon Lee，1856～1935），英国女作家。

伯尼博士(1)的晚会

那次晚会是在1777年或1778年举办的，具体月日不详。那个夜晚天气寒冷。我们的消息大都来自范妮·伯尼，她当时25岁或26岁——这取决于我们把晚会日期到底定在哪一年。不过，想要充分地欣赏晚会，就还得退回几个年头，想方设法去结识一下晚会上的诸位宾客。

范妮自幼喜好写作。她的继母家在金斯林镇，住宅花园的尽头有一所小屋，她常常待在那里写上一下午，直到沿河上行和下行的水手们的叫骂声把她赶回大宅里。不过，只有在下午躲到僻静的角落里，她那半被压抑的惴惴不安的写作热情才能恣意发挥。女孩子写东西被认为有点荒唐可笑；而成年女人写作就是很不相宜的事了。而且，谁也不知道，如果一个姑娘家写开了日记，她会不会说一些不检点的话呢——多莉·扬小姐这样警告过她。多莉·扬小姐虽说丑得要命，在金斯林镇一带可是被公认为品格最高的女子。范妮的继母也不赞成舞文弄墨。但是，这其中的乐趣是那么刻骨铭心——“当我记录下自己每时每刻的念头，记录下我与人初次见面产生的看法，我的快乐无可言传”——因此她不能不写。零星纸头从她的口袋里掉出来，被她父亲捡了去并阅读了，这让她窘困万分。有一次，她被迫在后花园里把所有的文字付之一炬。最后，似乎是达成了某种妥协。早晨是神圣不可侵犯的，用于缝纫之类的正经事；她只有在下午可以在那间临河的瞭望房里涂涂写写——什么信件啦，日记啦，故事啦，诗歌啦，直到水手们的诅咒粗话把她撵回家……

或许，这也有点儿怪。因为，说到底，18世纪是个动不动诅咒发誓的年代。范妮早年的日记里满是这类话：什么“上帝救我”“天打雷劈”“让我五脏俱碎”，还有很多“该死的”“魔鬼般的”，以及诸如此类的词语日复一日、时时刻刻从她亲爱的父亲和备受尊敬的克里斯普老爹(2)嘴里吐出来。或许范妮对语言的态度压根就有点不正常。她非常容易被语言的力量触动，却不像简·奥斯汀那么灵敏或锐利。她崇拜滔滔不绝，崇拜热情奔放、连篇累牍倾倒在印刷纸页上的语言的声音。她读了《拉塞拉斯》(3)，稚嫩的笔端立刻生成了约翰逊博士那种冗长膨大的句子。她小小年纪就不惜大费周折地避免汤姆金斯这类俗名。这样，不管她在花园尽头的小屋里听到了什么，她对它们的反响肯定比大多数别的女孩子强烈，而且，很显然，她既有对声音敏感的耳朵，更有对意义敏感的心灵。她天生有点过于循规蹈矩。就像她想方设法不提汤姆金斯的名字，她同样也努力规避日常生活的粗俗、严酷和平庸。在她笔下，喷涌的词语常常磨平文句的棱角，而可人的情感每每让思想的线索柔顺。这一重要弱点使她异常生动活泼的早年日记有所减色。这样，当范妮听到水手们骂人，就打道回府了，虽然她的隔山姐姐玛丽亚·艾伦可能会留在那里并向河水送个飞吻——至少玛丽亚后来的经历使我们有理由斗胆做如是猜想。

范妮回到主宅内，但不是去独自冥思。不论是在林镇(4)还是在伦敦——说来她们家一年大多数时间是在伦敦的波兰街度过的，她家的宅子里都热热闹闹。竖琴在弹奏，歌声在飘荡，甚至书房里伯尼博士在一大堆笔记本的包围下埋头疯狂写字的沙沙声也似乎历历可闻——如此专注的书写似乎使那声音笼罩了整栋房子。此外，当伯尼家的孩子结束了各自的营生回来，重又聚在一起，就会迸发七嘴八舌的闲谈和朗朗的大笑。没有人比范妮更喜欢家庭生活。因为在家人中，她的腼腆只不过给她带来一个“老夫人”的绰号；她可以对一帮熟悉的听众说俏皮话，她用不着为自己的衣服操心；而且，也许多少因为他们小小年纪母亲就过世了，他们常常通过笑话、传言和窃窃私语表达一种亲近感（他们会说“假发湿了”，并彼此眨眨眼睛）；姐妹兄弟、兄弟姐妹间还不断地聊闲天或讲知心话。毫无疑问，伯尼们——苏珊和詹姆斯和查尔斯和范妮和海蒂和夏洛特——是个有才华的家族。查尔斯是学者，詹姆斯是幽默作家，范妮长于写作，苏珊有音乐天赋——每个人都能在共有的修养之外添点什么专长或特点。他们很幸运，除了拥有天赋，老爸还是个十分受欢迎的音乐家。他靠自己的才能取得了可羡的社会位置，交游甚广，又出身于士绅人家，因而孩子们不费气力就可以既和爵爷们往来又与订书匠打交道，而且享受着一份世人可能企及的最自由自在的生活。

至于伯尼博士本人，由于时间久远，有些事今天看来可能让人不大吃得准。我们很难确知，如果我们现在见到他将如何感受。但有一件事是肯定的——那就是我们到处都可能遇见他。女主人会竞相邀请他。总是有很多的短简在等他批阅。电话铃声将时时打扰他。因为他是大家最需要的大忙人。他总是不停地冲进冲出。有时他带一盒三明治在马车上匆匆吃顿饭。有时他早上7点就出门，直到晚上11点才能教授完他的音乐课回家。他的社交魅力在于“他习以为常的温和风范”，这使他人见人爱。他的作风散漫邋遢——他把所有的东西——笔记、钱币、手稿等，统统扔在一个抽屉里；有一回他丢失了全部存款，不过他的朋友们很心甘情愿地补偿了他的损失。他的经历有时离奇古怪：不是曾有一次，他颠颠簸簸地乘船渡海到多佛(5)后，酣然入睡又被带回了法国，结果只好再渡海峡吗？不过，正是这些使他得到了人们的善待和同情。也许，正因他无处不在，所以面目有点模糊不清。他似乎总在没完没了地写文著书，然后改写，还要求女儿们为他写。与此同时，未经清点分类，甚至也许根本未曾览读过的便笺、书信、宴会请帖劈头倾泻而来，他不能销毁这些东西。他打算有一天将它们辑集加注，于是到最后他似乎消融在一片语词的云雾中了。当他以88岁高龄辞世之后，即使最忠心耿耿的女儿对那一大堆字纸也无可奈何，只得一焚了之。甚至连范妮对语言的热爱都被窒息了。但是，如果说我们对伯尼博士的情感可能有点含糊，范妮可绝不是这样。她敬爱父亲。不管有多少次她不得不放下自己的写作来给父亲抄稿，她也从不介意。而且她的爱也得了回报。虽然伯尼博士希望范妮在宫廷中崭露头角的抱负是不明智的，而且可能差点就搭上了她的性命，不过，当某个讨厌的求婚者穷追不舍时，她开口请求说：“哦，父亲大人，我什么也不想要！只要让我跟着您过就行了！”那位感情冲动的博士立刻就答道：“我的命根儿！只要你乐意，你可以永远跟我在一起。你总不会以为我是想摆脱你吧？”于是，他不仅双眼热泪盈眶，更可叹的是，他从此再也不提巴罗先生了。千真万确，伯尼一家美满和睦，相反相成，搭配奇特；因为其中有姓艾伦的孩子，还有后来出生长大的隔山的小弟弟妹妹。

时间流逝，年复一年，伯尼一家已经无法继续在波兰街住下去了。他们先是搬到了王后广场，后来，在1774年又迁到莱斯特田圣马丁街上那栋牛顿曾经住过的房子；在那里仍然可以见到牛顿的天文观测室和他的带有漆格的住房。伯尼们就在这个地处市中心但低贱的街区里安家落户。范妮在这儿继续涂鸦，偷偷钻进观测室，就像在林镇躲进小木屋那样。她说：“时时把自己的想法记到纸上的快乐真是无法抗拒，我再也抵制不住这种诱惑了。”有很多名人到她家来，有的关起门来和博士在内室谈话；有的像加里克(6)那样，当主人那一头天生美发正被梳理时在一旁陪坐；有的和这家人一道热热闹闹地进餐；更常见的则是聚在一起举行音乐晚会，晚会上全体伯尼家的孩子都参加演出，而他们的父亲则在竖琴琴弦上“紧拨急弹”，也说不定还有杰出的外国音乐家表演个独唱独奏什么的。总之，有那么多人为这样那样的缘故到圣马丁街的那幢房子来，在那里能引人注意的只有那些离奇古怪的人。比如说，我们能记得阿杜加莉，那个令人惊异的女高音，原因是她“在襁褓中时曾被猪伤过，据说，因此她的身体一胁用了个银撑子”。而旅行家布鲁斯能被人记得，是因为“他有个最奇特的毛病。每当他想说话时，他的胃就会像风琴箱一样鼓起来。他倒并不想隐瞒，他说这是在阿比尼西亚落下的毛病。不过，有一天晚上他有点激动，这种状况延续的时间比平常久得多，在场的人都有点害怕了。”

范妮在描述别人时也描绘了自己，我们似乎还记得，她本人总是热切而又轻手轻脚地在客人间穿进穿出，她的眼睛有如蚊蚋般向外突出，她的举止腼腆，有些笨拙。但蚊蚋般的眼和笨拙的举止掩盖了最敏锐的观察力和最长久的记忆力。待客人一走，她就溜进观测室，把每句话每个场面都写进多达12页的长信里，寄给她远在切星顿的亲爱的克里斯普老爹。那位老隐士因为对社会愤愤不满退隐到田野中的房子里——他宣称地窖中的酒、马厩中的坐骑和傍晚一盘双陆棋胜过世界上所有的高朋嘉宾，可却总是迫不及待地想听新闻。如果他的范妮儿没有原原本本把她家的事都告诉他，他就要骂她。而且，若是她没能在词句出现在脑海之际火速写下来，她也要遭他斥责。

克里斯普先生特别想了解“格利维尔先生的情况和他的见解”。因为格利维尔先生实在是永恒的好奇的根源。真是万分遗憾，时光用它的毒尘掩盖了格利维尔先生，结果只有他最突出的特征——他的出身、他的相貌和他的鼻子——还依然能显露出来。福尔克·格利维尔是菲利普·锡德尼爵士的朋友的后裔——这一点曾被多次重复，据此我们猜想那位先生大概着实强调了这一情况。实际上，贵族的冠冕“差一点就落到他头上了”。从仪表上说他身材高大，四肢匀称。“他的面孔、五官及皮肤无不引人注目地体现着男性美。”“他的风度和姿势高雅，流露出自觉的尊严”；他的态度“高高在上，却又十分雍容”。除此以外，我们还得说明，他骑马、弄剑、跳舞和打网球的技艺都高明得令人赞叹。但是，如此杰出的才能和品格又都被一些大缺陷损害了。他极端颐指气使。他自私自利。他三心二意。他脾气暴烈。他最初之所以结识伯尼博士，是因为他怀疑乐师是否适合与绅士为伍，有意考究一下。他发现年轻的伯尼竖琴弹得出神人化，弹奏时还曲着指头拢起手掌；而且伯尼对音乐，比对恩主更感兴趣，因此回答问题时只简简单单地说“是”或者“不”；只是在格利维尔本人凭着记忆固执地拨弄琴弦时，他才感到受不了了，才开始生动的谈话——总之，直到格利维尔发现年轻的伯尼既有才气又有良好的教养，他这个聪明人才不再摆高人一等的架子。伯尼成了他的朋友和侪辈。实际上，伯尼几乎成了他的牺牲品。因为，若是说菲利普·锡德尼爵士的朋友的这位后裔有什么看不起的，那就是“老古板”。在他嘴里那个生动的字眼指的似乎是谨慎、得体等中产阶级德行，它们和被他称为“时髦”的贵族美德正好相反。活就得活个倜傥人时，大胆恣肆，就得不停地向人炫示，即使这种炫示所费不赀，而且对于炫示者和那些被他逼迫不得不进行赞美的不幸的客人来说都同样的乏味——而这后一点恐怕正是那些惊愕地环绕他的领地参观并赞美种种改良措施的来宾的感觉。格利维尔绝不能容忍自己和他人身上的“古板”。他把默默无闻的年轻音乐家抛进怀特俱乐部和纽马基特(7)的生活急流，并饶有兴趣地观看他是沉是浮。伯尼是最机灵的人，游起泳来好像生来就在水里似的。菲利普·锡德尼爵士的朋友的后代大为高兴。伯尼先是他的被保护人，后来成了他的知己。事实上，那位了不起的绅士虽然派头不小，还真缺个朋友。因为，如果我们能除尽盖在格利维尔身上所有的毒尘，就会发现他是那些被截然相反的欲望折磨的不幸的可怜虫之一。一方面他欲火中烧，一心想领导时髦潮流把“事儿”办到，不管那“事儿”多么费钱而无趣。但是另一方面他私下里又认定“以他的头脑和悟性的特点。合适的用武之地乃是研究形而上学”。伯尼说不定是“时髦”世界和古板世界之间的连接环节。他是个有教养的人，能和血性男儿们一道掷色子、下赌注；但同时又是个音乐家，能谈论思想文化问题，并请那些聪明人上他家去。

如此这般，格利维尔待伯尼如同侪，上他们家来做客，他的来访常常被激烈的争吵打断，就是和温顺的伯尼博士本人在一起，他也每每能挑起争端。实在说吧，日子一久，没有人不和格利维尔先生争吵。他在赌桌上输掉很多钱。他的社会声望日渐衰颓。他的积习使家人与他疏离。他妻子瘦骨伶仃，简直适合去让人画“犀利、有权势而又好讥讽的仙后”的肖像，但她其实却是生性温顺宽和的。不过即便她也对格利维尔先生屡次三番的不忠行为感到厌烦了。受此激发，她突然出人意料地写了一阕有名的《淡漠颂》，“被收进所有私下流通的英语文集中”，而且（这是达勃莱夫人的话），这使“她的额头戴上了芳香远播永不消退的花环”。妻子的成名大概让她丈夫更觉芒刺在背，因为他本人也是作家。他曾写了一部《箴言及人物速写》，过去一直“毫不焦急、不失尊严地等待声誉来临，他的期待从没有被怀疑所阻塞”。然而名誉迟迟不来，他可能开始有点着急了。此外呢，他喜欢和聪明人做伴，大半是为满足他的愿望，才在那个异常寒冷的夜里举办了圣马丁街的那次著名的晚会。

那时的伦敦还很小，人们想出人头地比现今要容易得多，他们并不费力气去保持那个地位，而是因众口一词的赞同享有这份殊荣。见到格利维尔太太的人个个都知道并记得她曾写了《淡漠颂》；人人都知道布鲁斯先生曾在阿比西尼亚旅行；同样的，人人都知道斯特里特姆庄园(8)有幢房子是由一位名为史雷尔的夫人当家。史雷尔太太是社会名流，却不曾劳神写诗，不曾在野蛮人中赌命冒险，也没有高贵的爵位或万贯家财。靠运用某些难以言传的能力，史雷尔太太有了出色女主人的名气——要领悟她的那些能力，你必须坐在她的桌边，观察她的千百种大胆言行、巧妙周旋和机智的组合，而这些都已随着特定的时刻而消逝了。她的名声远播到她的住宅之外。从未见过她的人在议论她。人们想知道她到底长什么样儿：她是否真的机敏俏皮、博览群书；那是否只是装装样子而已；她有没有心肝；她爱不爱她那位看来很乏味的酒商丈夫；她为什么嫁给他；约翰逊博士是不是爱上了她——总之一句话，她故事的真面目，她魔力的秘密。因为，无可争议的是，她确实具有影响力。

也许，即使在当时也很难说清这力量从何而来。史雷尔太太具有某种不可名状的特质，她拥有某种永远激发讨论的才能。由于这样或那样的缘故她成了个人物。比如说吧，伯尼家的孩子们从来没见过史雷尔太太或到过斯特里特姆，可她搅起的骚动波及他们所在的圣马丁街。当他们的老爸上斯特里特姆给史雷尔小姐上了第一堂音乐课回家后，他们全都聚到他身边听他讲小姐的妈妈。她真像人们说的那么出类拔萃吗？她和善吗？她狠心吗？他喜欢她吗？伯尼博士兴致极好——这本身证明了女主人的魔力——并回答了问题，我们可以断定，他并没有像范妮所记述的，说她是“头号才女的星座中的一颗明星；她的天赋超群出众，巨大家产又使这些才能得以彰显，为她在世间挣来了显赫声名，她不只是名副其实，而且她的‘实’，远远超过名气”——写那段话时范妮的文风陈旧晦涩，它的叶子簌簌摇动并纷纷扬扬地坠落到地上。我们可以设想，博士轻快地回答说，他在那里待得很高兴；那位夫人很机灵；她时不时地打断音乐课；她的嘴巴很尖刻——这一点是毫无疑问的；但他敢打赌说她归根结底是个好心眼儿的女人。之后呢，他们一定追着问她长什么样。她40岁，但看上去比实际年龄要年轻，挺丰腴，个头不高，有金色的头发和碧蓝的眼，嘴唇上有道伤痕或裂纹。她脸上用了胭脂，其实并不需要，因为她的皮肤本来就是红红的。总的印象是她是个忙碌快活好脾气的人。他说，她是个“劲头十足”的女人，没有谁会认为她是个女学究，那类女人是博士先生最受不了的。不那么明显的是，她非常善于察言观色，那些关于她的轶事可为佐证；她能迸发激情，虽然在斯特里特姆时期尚看不出这点。对于自己作为一个才女或“蓝袜子”(9)的成绩她耐人寻味地采取一种无所谓的随和态度，然而，有趣的是，她却因自己出身于古老的威尔士士绅家庭（史雷尔的家世乏善可陈）而骄傲不已，她时不时地记起在她的血管里，如纹章院(10)所承认的，流淌着萨尔茨堡的亚当家族的血液。

很多女人可能具有上述品质但却没有因此而被人们记住。史雷尔太太除此之外还有一个使她名垂千古的特征，即她作为约翰逊博士的朋友所拥有的势力。若没有这一点，她的生命可能嘶嘶燃烧并化为灰烬，随后荡然无存。但是约翰逊博士和史雷尔太太联合起来就创造出一种在某个意义上像艺术品一样坚实、耐久而出色的东西。而要取得这一成就，史雷尔太太所必须具备的那些能力远比好女主人的品性要罕见得多。当史雷尔夫妇遇到约翰逊时，他正处于极为消沉的状态，哭诉出那么绝望而可怕的话语，史雷尔先生不得不用手堵住他的嘴，不让他说下去。他的身体受着哮喘和浮肿的折磨；他的作风生硬；他的习惯不雅，他的衣裳肮脏，他的假发烧焦了；他的内衣不干净；他还是最最粗鲁的男人。然而史雷尔太太把这个怪物带到布莱顿去，后来又在斯特里特姆庄园里给他单独安置了一个房间，让他每周在那里过几天，最终把他驯化了。当然了，有可能这只是一个搜宝猎奇者的热忱，她肯于忍受无数的不快，可能只是为了让家里有个全英国人都乐意花钱一睹的、独特的约翰逊博士。不过，史雷尔太太的鉴赏力显然比这胜出一筹。她懂得——关于她的轶事是明证——约翰逊博士是奇才、一位重要而给人深刻印象的人，和他做朋友或许不那么舒服但肯定是一种荣耀。在当时，认识到这一点显然不像如今这么容易。当时人们知道的是约翰逊博士将要来吃晚饭。而当约翰逊博士来吃晚饭时，人们就得问问自己还有谁会来。因为，如果来的是个剑桥人就可能会有争吵；如果来个辉格党人肯定会有一场好戏；如果来个苏格兰人，天知道会出什么事。这些都是他的怪癖和成见。其次，人们得琢磨，晚宴上该上哪些食品？因为任何食品都一定会遭到他的批评；即使你给他上从园里摘的嫩豌豆，你也绝不能夸赞它们。这些豌豆真讨人喜欢，是吧？史雷尔太太有一次问道。博士吞了一大堆上面有好多糖的猪肉饼和小牛肉饼，然后冲她开了腔：“对——猪来说豌豆可能是讨人喜欢的。”而后，该谈些什么——就成了下一个伤脑筋的问题。如果谈绘画和音乐，他常会轻蔑地打发掉话题，因为他对那两种艺术不感兴趣。如果有哪位旅行家讲个故事，他肯定会不屑地“唔，唔”，因为他对非亲眼所见的事物一概不信。如果有人当他的面表示同情，很可能会被谴责为不真诚。

有一天，正当我在悲悼一个在美洲死去的表亲的时候，他说：“亲爱的，请别装腔作势号丧了，我倒要请教，即使您所有的亲戚都像云雀一样被叉住烤了，给普雷斯托做了晚餐，这个世界又能有什么损失呢？”

一言以蔽之，那顿饭将困难重重；不定什么时候就会触礁。

如果史雷尔太太仅仅是个一般的浅薄猎奇者，她就会拿约翰逊展示上一阵子后就甩了他。但史雷尔太太那时就已经认识到了，即使约翰逊博士讥讽、呵斥、惹恼和得罪了你，你也得忍着点儿，因为——说到头，是什么力量使博斯韦尔那种骄傲鲁莽的年轻人一听约翰逊吩咐就像个挨了揍的小男孩似的重新在自己的椅子上悄悄坐下？她本人又为什么给他斟茶倒水一直熬到早晨4点钟？因为他身上有种力量，即使是见过世面的能干女人也不能不敬畏，即使是老脸厚皮、自以为是的小伙子也不能不折服。他有权利责骂史雷尔太太不仁义，因为她知道他每年只在自己身上花70英镑，其他的收入全都用来养活一大家子身体衰弱而又不知感恩的寄居者。如果说他在餐桌上狼吞虎咽、在围墙上把桃子扯下来，可他也非常准时地回伦敦查看他那些倒霉的住户周末是否确有三餐好饭食。此外，他还是一所知识的仓库。如果舞蹈师议论起舞蹈，约翰逊能比他谈的还多。他能一小时一小时地讲下层社会的故事让人听得津津有味，讲那些酒徒和无赖，那些家伙骚扰他的住所，要求他解囊施舍。他随口说出的话让人终生难忘。但也许比所有这些学问和德行更让人喜欢的是他对享乐的喜好，是他对书蠹的蔑视和对生活与社交的热情。此外，史雷尔太太像所有的女人那样，因他的勇气而爱他——他曾在博克莱尔先生的客厅里把两只撕咬成一团的恶狗分开；他曾把一个男人，连同椅子和别的东西，统统扔到剧场正厅的后面；而且，像他那么个眼力极差、四肢痉挛的人，还曾在布莱特斯顿但斯一带跟着猎狗骑马驰骋打猎，好像他是条快活的狗而不是个身躯庞大的忧郁的老人。再有呢，他们两人天性不无相近之处。史雷尔太太能让约翰逊淋漓尽致地发挥。她让约翰逊说出了没有她就不可能说的话；事实上，约翰逊曾向她坦述自己青年时代的一些痛苦的秘密，而她对此一直守口如瓶。最重要的是，他们热衷于相同的事。他们谈起话来都没个够。

因此，我们可以万无一失地指靠史雷尔太太把约翰逊博士带来；而约翰逊博士，当然就是格利维尔先生最想会见的那个人了。正巧，伯尼博士相隔多年后和约翰逊博士重修了旧谊：他去斯特里特姆庄园教授第一节音乐课时，约翰逊博士也在那儿，并且“拿出了他最和蔼的面目”。因为他记得伯尼博士，心怀好感。他记得伯尼曾写信给他称赞词典；他还记得伯尼多年以前曾拜访他，发现他不在家，就擅自从炉塘扫帚上剪下几根棕转送给某个约翰逊的崇拜者。当他们在斯特里特姆再次见面时，约翰逊立刻就喜欢上伯尼了；不久后史雷尔太太又带他去看了伯尼博士的藏书；因此，在那1777年或1778年的早春之夜，由伯尼博士出面，让格利维尔先生一遂会见约翰逊博士和史雷尔太太的大愿，并不是什么难事。日子定下了，万事都已安排就绪。

不论到底是哪一天，主人在日历上标出这个日子的时候必定多少心怀疑虑。什么事都可能发生。这么多引人注目而且超群出众的人晤面，可能极为风光也可能是大灾难。约翰逊博士咄咄逼人；格利维尔先生高高在上；格利维尔太太是某一方面的社会名人；史雷尔太太则是另一类名流。因此这就成了一个重要场合。人人都觉得如此。才子们将绞尽脑汁；满怀期待的人会紧张注视。伯尼博士预见到了这些困难并采取了措施来避免它们，不过，我们不免恍惚地觉得，伯尼博士在有些方面恐怕有点木。他是个热心、善良、忙忙活活的人，满脑子是音乐，满抽屉是字条，缺少点辨别力。人的性格的确切线条被一片随意弥散的粉红色晕掩盖了。对于他的天真头脑来说，音乐就是万应的灵药。人人都应像他一样乐此不疲。如果出现什么问题，音乐一定会使之化解。于是他邀请了皮奥齐先生参加晚会。

那个夜晚来了，炉火点燃了。椅子摆好了，客人也到了。如伯尼博士所料，场面相当尴尬。看来确实是从一开始就出了岔子。约翰逊博士戴着他的毛纱假发来了，干干净净的，显然准备过一个开心的夜晚。但是，格利维尔先生看了他一眼以后，似乎认为老头子什么地方有点可怕，觉得最好还是别和他竞争，最好还是当个温良的好绅士，让文学先挑话头。他似乎嘟囔地说了句牙痛什么的，一边“摆出他最最高高在上、盛气凌人的神情立到了火炉边，一动不动，像尊高贵的雕像”。他一言不发。而格利维尔太太呢，虽然她很想出风头，但是断定还是应该由约翰逊博士先发话，于是她也没说什么。本来可以指望史雷尔太太来打破僵局，可她似乎觉得这又不是她开的晚会，该让那些主要人物采取行动，也决定不开口。格利维尔夫妇的女儿克鲁太太又可爱又活泼，不过她是来享受并受教育的，因此自然也不说什么。谁也不说话。晚会上一派沉寂。这就是伯尼博士聪明地预见到的局面。他向意大利的皮奥齐先生点点头；皮先生就走到钢琴旁开始唱歌。他唱起一曲“自由咏叹调”，同时在钢琴上为自己伴奏。他唱得很美，唱出了他的最好水平。可是，音乐不仅没有消除尴尬气氛让人开口说话，反而让人更加拘束。谁也不说话，人人都等着约翰逊博士开口。在这事上，他们暴露了致命的无知，因为，有一件事约翰逊博士是从来都不做的，那就是挑头说话。先得有别人开始，然后他再决定是继续这个话题呢，还是推翻它。此刻他默默地等待别人向他发出挑战。可是他白等了。谁也不说话。谁也不敢说。皮奥齐先生的急奏不受打扰地继续下去。约翰逊发现，进行愉快的晚间谈话的机会被钢琴的鸣响淹没了，他便闷不作声，心不在焉地背对钢琴坐着，望着炉火。“自由咏叹”仍不受打扰地进行着。最后，气氛紧张得让人无法忍受了。最后，史雷尔太太实在受不了啦。显然，是格利维尔先生的态度惹她生了气。他站在炉火前“古怪地沉默着，讥讽地环视着所有的人”。就算他是菲利普·锡德尼爵士的朋友的后裔，他又有什么权利看不起与会的其他人而只是一心专注于炉火？她自己的家族自豪感突然爆发了。她的血管里流的不是萨尔茨堡的亚当的血液吗？它难道不是像格利维尔家的血统一样高贵，甚至更加辉煌吗？在史雷尔太太心里有时翻腾着一股无所顾忌的劲头，这时这股劲儿占了上风，她于是站起来，蹑手蹑脚地走到钢琴边。皮奥齐先生仍旧一边唱一边戏剧性地为自己伴奏。史雷尔太太开始滑稽可笑地模仿他的姿势：她全盘照搬他的动作，耸肩，翻眼，忽而又把头向一边倾去。由于这奇异的表演，客人们开始哧哧地笑——这是后来“满伦敦每个圈子的人”都争相描绘的场面，“还加上了各种各样的评论和讥讽之辞”。那晚看过史雷尔太太表演的人后来永远不会忘记这就是那桩造孽的恋情的发端，是那场让史雷尔太太失去朋友和子女敬重、使她名誉扫地地离开英国并且几乎再也不能在伦敦露面的“最不同寻常的戏剧”的第一幕——她后来爱上了那个既是乐师又是外国人的家伙，而这是那桩最应受谴责、最违背自然的爱情的起始(11)。不过这些后事还都在诸神手里攥着呢。那会儿还没人知道这位活泼的夫人能干出多么邪的事。此时她仍是富有酒商的受尊敬的妻子。幸运的是，约翰逊博士正冲着炉火出神，对钢琴边的场面一无所知。不过，伯尼博士立刻制止了笑声。在一位客人——就算他又是外国人又是乐师——的背后耍笑他，这让伯尼震惊不已，他悄悄走到史雷尔太太身边，低声在她耳边说，即使她不喜欢音乐，也应该照顾欣赏音乐的人的情感。他的口气和蔼却不乏威严。史雷尔太太接受了责备，点头认可，回到她的座位，柔顺得令人赞叹。但她的戏已经演完了。此后可不能指望她再有任何举措了。他们想干什么干什么吧——她可不想掺和了。她坐在那儿，如她自己后来所说，“像个漂亮的小姑娘”，忍受着“她所见识过的最没劲的夜晚之一”的剩余的安排。

如果连一开头都没人敢招呼约翰逊博士，这会儿就更不可能有人出头了。约翰逊显然已经断定，不能指望这天的晚会上出现什么有意思的谈话了。如果他没穿最好的衣裳来，衣兜里倒可能会有本书，可以拿出来读一读。但现在除了脑子里的资源就没什么别的可以指靠了。当然了，他脑子里的存货也多着呢。当他背对钢琴坐着的时候，他就正在开发这些资源，看去像是体现凝重、尊严和安详的塑像。

终于，“自由咏叹”结束了。皮奥齐先生看到没人可以交谈，寂寞中打起瞌睡来。到这时连伯尼博士也一定看出音乐不是万无一失的特效药了，但是事到如今却已无计可施。既然人们不肯讲话，就只好继续听音乐。他叫他的女儿们来了个二重唱。等那结束后又只好再唱一首。皮奥齐先生仍未睡醒，或是仍在装睡。约翰逊博士仍在发掘自己头脑中的丰富资源。格利维尔先生仍不可一世地站在炉前地毯上。而且那个夜晚天很冷。

不过，如果因为约翰逊博士看来是在出神，而且他的视力很差，肯定几乎什么也看不见，就认为他对房间里发生的事——特别是那些应该谴责的事情——毫无知晓，那可就大错特错了。他的“视力突发”一向出人意料而且几乎总是令人痛苦的。在这个场合也是如此。他突然醒过来，他突然振作了，他突然开了口，而所有的人整个晚上都在等他说话。

“如果不是怕妨碍了女士们取暖，”他盯着格利维尔说，“我也想待在炉火前边呢！”突然的发话振聋发聩。伯尼家的孩子们后来说它的效果有如一出喜剧。菲利普·锡德尼爵士的朋友的后代在博士的注视下畏缩了。所有的布鲁克斯家族(12)的血液都聚集起来抗击这一羞辱。得教训那个书商的儿子明白自己的身份，格利维尔尽力挤出笑意——勉强的、嘲讽的微笑。他努力维持待在自己整晚站立的地方。有那么两三分钟，他微笑地站着，他站着努力微笑。不过，当他环视房间时，他发现所有的人都垂下了眼睛，所有的面孔都因感到有趣而抖动，所有的同情都显然在书商的儿子一边，于是他没法在那儿站下去了。福尔克·格利维尔溜开了，甚至垂下了他骄傲的肩膀，坐到了一只椅子上。不过，他边走边“用力”地摇铃。他要求备马车。

“晚会就这么散了；参与的人没有谁请求或希望再举办一次类似的聚会。”

（黄梅　译）

————————————————————

(1) 查尔斯·伯尼博士（Charles Burney，1726～1814）为当时活跃于英国社交界的琴师和音乐史家。他的女儿弗兰西斯·伯尼（Fanny Burney，1752～1840），又称“范妮·伯尼”或“达勃莱夫人”，是著名的小说家，著有《伊芙莱娜》（1775）等小说作品和大量日记、书信。

(2) 克里斯普是一位避世隐居的绅士，范妮的朋友。

(3) 《拉塞拉斯》为塞缪尔·约翰逊的一篇小说。塞缪尔·约翰逊（Samuel Johnson，1709～1784），是英国文学史上重要的诗人、散文家、传记家。

(4) 即金斯林镇（该镇名为King's Lynn，意译即为“国王的林镇”）。

(5) 英国海港城市。

(6) 戴维·加里克（David Garrick，1717～1779），英国著名演员兼剧作家。

(7) 纽马基特（Newmarket）是英格兰东南部一城镇，以办赛马出名。

(8) Streatham Park，史雷尔夫妇的乡间宅第。

(9) 当时出入于上层妇女主持的沙龙的学者和文化人中，有些寒士着蓝色毛袜而非时髦黑丝袜，故有“蓝袜社”之说。后来“蓝袜子”成为女才子的戏称或代号。

(10) 英国的一个认定贵族家世的权威机构。

(11) 这段颇有反讽意味的话指的是史雷尔先生去世后，史雷尔太太下嫁皮奥齐一事。这一婚事遭到包括约翰逊博士和范妮·伯尼在内的众多亲友的反对。

(12) 不详，从上下文看应与格利维尔先生的家族有关。

伯爵的侄女

小说的一个侧面，所涉及的事非常微妙，因此，虽然它相当重要，却很少被提到。我们理应装聋作哑地略过阶级差别：照理说任何一个人的出身应该和其他别的人一样好。但是英国小说里却充斥着社会等级的上层和下层，如果没有了这些，它简直就面目全非了。梅瑞狄斯在《奥普勒将军与坎珀夫人》中记述道：“他传话自己马上就去陪坎珀夫人，随后赶紧整理自己的行头。坎珀夫人是一位伯爵的侄女。”所有的英国人毫不犹豫地接受这个说法，而且明白梅瑞狄斯写得正确。一名将军在这种情况下肯定得额外刷一刷他的外衣。虽然将军有可能和坎珀夫人平起平坐，但上述说法却使我们明白他实际要低一等。他受到她的级别的震撼，无遮无拦地。没有伯爵、男爵或骑士等名分保护他。他不过是个英国绅士，而且是个穷绅士。因此，即使对今日的英国读者来说，他在会见坎珀夫人之前“整理他的行头”是完全应当的。

设想社会差别的消失毫无用处。每个人都可以号称自己没有觉得受到这类约束，说他所存身的天地很大，使他足以为所欲为。但这是个幻象。在夏日的街巷里，闲散的漫步者可能亲眼看到披着头巾的打杂女工在成功人士的绫罗绸缎中挤路而行；他可以看到女店员把鼻子贴在汽车的玻璃窗上张望；还可看到容光焕发的青年和气宇轩昂的老者等待召唤觐见乔治王。不同等级之间也许并无敌意，但也没有交流。我们被圈围、被分隔、被断绝。我们一旦在小说的镜子里看到自己，立刻认出这就是真相。小说家，尤其是英国的小说家知道，并且似乎很高兴地知道，社会乃是由许多彼此隔离的玻璃匣子构成的巢，每个匣子里住着一个有特殊习俗和品性的集团。他知道世间有伯爵而伯爵们还有侄女；他知道世上有将军而且将军们在拜会伯爵的侄女以前要刷外套。不过这些只是他的知识中的ABC。因为在此后几页之内，梅瑞狄斯让我们了解到，不仅伯爵有侄女，将军们也有表亲，表亲们又有朋友，朋友有厨娘，厨娘有丈夫，而将军们的表亲的朋友的厨娘的丈夫是一些木匠。这些人中的每一个都生活在他自己的玻璃匣子里，都有小说家需要顾及的特殊的习性。从表面看来中产阶级各集团广泛平等，其实满不是那么回事。种种奇特的脉络和线条横贯社会大众，把男人和男人、女人和女人分割开来；神秘的“有权”和“无权”常常那么缥缈，根本不能用名号之类粗笨的东西来标识，它们却妨碍着、打乱着人类交流的伟业。当我们小心翼翼地穿过了从伯爵的侄女到将军表亲的朋友等一系列社会等级之后，我们还将面临深渊，一道鸿沟赫然展现在我们的面前，对岸则是工人阶级。像简·奥斯汀那样的判断力和趣味都无懈可击的作家仅仅对那深沟略瞥一眼；她把自己局限于本人所从属的那个特殊的阶级并发现其中还有无数的层次。然而，对于像梅瑞狄斯这类性情活泼、喜好追究和争论的作家来说，探索的诱惑是不可抗拒的。他在社会琴键上上下下地摸索，按按这个按按那个；他非让伯爵和厨娘、将军和农民各自发言并在极为复杂的英国文明生活的喜剧中出演角色。

他尝试这么做是很自然的。具有喜剧精神的作家对这种种阶级差别欣赏不已；对此他可以把握，可以卖弄。没有了伯爵的女儿和将军的表亲，英国小说会一派荒凉。它就会像俄国的小说，就得依仗灵魂的无限性和人类的友爱亲情；它就会像俄国小说一样缺少喜剧。不过，我们虽然意识到我们从伯爵的侄女和将军的表亲那里获益良多，但有时也不免有些怀疑，在这些卷了刃的锋端玩讽刺，所得的乐趣是否当真抵得上我们为之付出的代价。因为代价很昂贵。小说家常常不得不勉为其难。梅瑞狄斯在两个短篇小说中非常英勇地试图跨越鸿沟，一步迈过许多不同的等级。他一会儿用伯爵侄女的口气说话，一会儿用木匠妻子的口气说话。不能说他的大胆尝试获得了圆满成功。你会觉得（这也许没有根据），伯爵侄女的脾气未必像他写的那么苛刻严厉。贵族恐怕并不总是像他从他的角度所表现的那么趾高气扬、唐突古怪。尽管如此，他笔下的大人物还比小人物要成功些。他的厨娘都太丰满肥胖，他的农民都太红润朴实。他过分地突出精气神以及血性、挥拳和拍腿。他离他们太远了，没法得心应手地写他们。

因此，小说家，特别是英国的小说家，有时会显得无能为力，而其他艺术家却从没有受到同样程度的困扰。他的出身影响他的作品。他注定只可能深切地了解本社会阶层的人并恰如其分地描绘他们。他不可能逃脱自己在其中生长的那个匣子。纵览小说，就会发现狄更斯的作品中没有绅士；萨克雷的书里没有工人。人们对简·爱算不算淑女不大有把握；而奥斯汀的伊丽莎白们和爱玛们则只能是淑女，绝不会被认作别的类型。想找出个公爵或清洁工纯粹是白费力气——我们简直怀疑，这些处于阶级等级末端的人在别的任何地方也进不了小说。因此，我们不免得出黯淡然而却诱发好奇心的结论，认定小说比它本来所可能达到的水准要贫乏得多，而且这在很大程度上阻碍了我们了解社会的高层或底层发生的事——因为小说家们毕竟是些了不起的阐释者。可以借以猜测世间最高层人物心态的证据几乎没有。国王怎样感受？公爵如何思考？我们无从知晓。因为世上的最高层人士很少写东西，而且从来不写他们自己。我们从来不知道在路易十四本人眼里路易十四的朝廷是怎样的。看来，很可能英国的贵族有一天归于消亡或和平民百姓融为一体，却始终未留下任何有关他们的真实图画。

不过，若是与我们对工人阶级的无知相比，我们对贵族的无知就简直不算什么了。各个时期里英国和法国的大户人家都喜欢在家里款待名人，于是萨克雷、迪斯雷利和普鲁斯特之流对贵族生活的式样和风气相当熟悉，写起它们来也就颇有把握。然而不幸的是，按照生活的规则，文学上的成功总是意味着作家的攀升，而从不带来地位下降，也很少造成广泛接触各个社会等级——而这是更值得向往的。管道工夫妇绝不会纠缠正在发迹的小说家去和他们一道喝酒吃海螺。他的作品不会引起他和生产猫食的工人打交道，也不会促使他与在大英博物馆门口卖火柴、鞋带的老太太开始通信。他有了钱；他有了身份；他购买一套晚礼服并和同侪一道用餐。因此，成功的小说家的后期作品所表现的社会等级总是稍许有些上升。我们往往会得到越来越多的关于成功者和佼佼者的描述。另一方面，莎士比亚时代的老捕鼠人和老马夫彻底地挪出了场景，或是更让人难以接受地成了被怜悯和好奇的对象。他们被用来衬托有钱人。他们被用来指示等级制度的弊端。他们不再像在乔叟写作的时代里那样单单纯纯是他们自己。因为，让工人们用自己的语言写自己的生活似乎已经是不可能的事了。受到教育，能读会写，就意味着使人大大加强自我意识或阶级意识，或使他们脱离原来从属的阶级。只有中产阶级的作家才享有匿名的特权，在它的荫庇下可以从容地写作。作家们雨后春笋般地从中产阶级里产生，因为只有在中产阶级里写作活动才像锄地盖房一样是自然而然、司空见惯的。因此，拜伦当诗人准比济慈要难；而一位公爵成为伟大的小说家简直就像由柜台后的买卖人来写《失乐园》一样，是不可思议的。

然而事情总在变化，阶级差别并不总是像如今这么生硬固定。伊丽莎白时代在这方面要比现在有弹性得多，而我们又不像维多利亚时代的人那么狭隘守旧。因此，很可能我们正处在某种前所未有的大变化的前夜。再过大约一个世纪，所有这些阶级差别都可能不再有什么意义。我们所了解的公爵和农工可能像鸨鸟和野猫一样消失得无影无踪。人与人之间只剩下头脑和性格等方面的自然差别。奥普勒将军（如果那时还有将军的话）将不必刷外衣（如果那时还有外衣）就去见伯爵（如果还有伯爵）的侄女（如果还有侄女）。不过，如果有一天连将军、侄女、伯爵和外衣统统都没有了，英国的小说会落到何等田地，我们实在无从想象。它可能变得面目全非，让我们根本无法认出。它可能会消亡。我们的后代可能很少写小说，即使写也不成功，就像在我们的时代里诗剧创作的情形那样。真正民主时代的艺术将是——什么呢？

（黄梅　译）

献给日内瓦共和国的致辞(1)

尊贵的、光荣的、至高无上的执政者们：

我坚信祖国只接受高尚的公民呈上的敬礼，因此，在过去的三十年里，我努力工作，以使自己获得这种荣幸，向您表达崇敬之情。这种荣幸在某种程度上弥补了我的努力未达之处。我向来认为，是我内心的热情而不是权力赋予我这种荣幸。我有幸出生在这里，以致在我思考自然赋予人们的平等和人们所创造的不平等之时，而不至于忽视其最高的智慧：在这个国家，这两者完美地结合，配合默契，以最符合自然法则和最有利于社会的方式来维护公共秩序和保障人民福祉。在我研究了良知能为政府建制提供的最优法则之后，我震惊于这一切都已经发生在你们的国家里。即使我没有生活在这里，我仍会觉得有必要把我描绘的这幅人类社会的图景献给你们，因为你们的政府已经拥有所有其他政府已经有的那些优点，同时又巧妙地避开了它们的弊端。

如果我能选择我的出生地，我会选择这样一个国家，它的面积和人们的智力相称，这样更有可能治理得好。在这里，每个人都能胜任自己的工作，没有人需要将自己的职责托付于他人；在这里，人们彼此熟悉，无论是密谋犯罪还是谦恭美德都逃不过人们的检视和裁决。彼此相知的那种愉悦风气使得人们将热爱公民而不是热爱领土当作爱国。

我愿出生在这样一个国家，在这里，执政者和人民的利益是一致的，这样，一切政府行为都致力于为公众谋幸福，而这只有在执政者是人民的情况下才会出现。因此我希望生活在英明的民主政府管理之下。

我愿自由而生，自由而死。这意味着，每个人都遵纪守法，无论是我还是其他任何人，都甘愿受这种光荣的约束。这种舒适且有益的约束，即使是最高贵的人也甘愿加之于己身，因为除此之外，他们无须再受任何其他的束缚。

我愿，在这个国家内部，没有人能够凌驾于法律之上；在国家外部，也没有人能够做出命令使这个国家承认他的权威。因为，无论一个政府因何而设，在它的管辖范围内，如果有人不受法律约束，那么其他所有人必然会受这个人的任意支配。如果国内有一个统治者，国外也有一个统治者(2)，那么无论他们如何分配权力，也不可能得到合适的服从，国家也不能得到很好的治理。

我不愿选择一个新成立的共和国，不管它的法律有多么完善。新的政府要么可能不符合当时的环境所需，要么可能与它的新公民不相容，又或者，公民对它不满意，国家要冒着刚一成立就发生动荡或者被毁灭的危险。因为，自由正像那些营养丰富的食物和醇酒一样，对于适应它们的强壮的人来说，可以增加他们的营养，强健他们的体魄，但是对于那些不适合它们的体质虚弱的人，就会摧毁他们的身体或者使他们沉醉。人们一旦适应了主人就很难离开他们，即使他们挣开枷锁，也只会离自由更远，因为他们错误地把与奴役对立的那种过度的放纵当作自由，这样在革命之后，他们往往耽于享乐，最终几乎都将命运交给那些只会加重他们锁链的引诱者。即便是罗马人(3)——他们曾是自由民族的榜样——在脱离了塔尔干王朝的统治之后也没有自治的能力(4)。由于奴隶制的压迫，和塔尔干王朝强加在他们身上的繁重劳役，他们最初也只不过是一群暴民。只有最伟大的智慧才能管治他们，使那些曾在暴政下磨灭意志甚至变得冷酷无情的人，渐渐习惯于呼吸健康的自由空气，逐渐形成严格的道德约束，培养英勇的精神，最终成为令人敬仰的民族。我愿为自己选择一个宁静而幸福的祖国，它所有的陈腐制度在久远的历史中消磨殆尽：它所经历的动乱有助于显示和加强人民的英勇和爱国之情；它的所有公民，由于长期习惯于独立决断，不仅是自由的，而且值得拥有自由。

我愿为自己选择这样一个国家，它的幸运之处在于它并不强大，以避免产生残酷的征服欲望；同时它更幸运地处于这样一种地位，得以摆脱被别国征服的担忧。它自由地生存于几个国家之间，没有哪个国家会有兴趣侵犯它，相反，每个国家都有兴趣保护它免受其他国家的侵犯。简言之，这个共和国引不起邻国征服的野心，却能在需要时合理地得到它们的援助。这样，这个共和国便能安然度日，除了自身的发展之外没有其他的担忧。即使人们操练武器，也只是为了保持自由人所应拥有的英勇精神，和保持他们追求自由的品格，而不是因为有保家卫国的需要。

我愿选择这样一个国家，在这里，立法权属于所有公民，因为，谁能比他们更清楚在怎样的条件下他们才能够在一个国家里更好地共同生活呢？这并不是说我主张实行罗马的那种全民投票，在那个国家，反而是执政者和有志于保卫国家的人被排斥于制定防卫政策的会议之外，并且由于种种荒唐的矛盾政策，地方法官反而不能享有普通人的基本权利(5)。

与之相反，我认为，为了防止谋取私利和考虑欠周的政策，以及最终毁掉雅典的种种危险的革新，不是每个人都可以随意提出法律；提出法律的权力应该为地方法官所专有。地方法官在提出法律时应慎之又慎，人民认可法律时应三思而行，在法律公布之时还应该郑重其事。那么，在国家被新法搅乱之前，人们就有足够的时间来确信，现有的法律不只是因为历史悠久才具有神圣性，为人们所尊崇。人们很快就学会鄙视那些朝令夕改的法律，而政府，一旦放纵自己以改革为借口无视旧制，往往会因小失大。

我应特别避免一个治理混乱的国家，在这种共和国中，人们相信他们不需要官员，或者只给官员一些不确定的权力，而由他们自己轻率地管理国内事务，执掌法律。这也许就是刚刚从自然状态脱离出来的原始政府的粗糙建制，这也是雅典共和国衰落的另一个原因(6)。

我愿选择这样一个国家，人们乐于有权批准法律，他们在执政官的提议下，集体商讨重大的公共事务，建立高贵的法庭，仔细划分行政区域，每年都选举最有才干、最正直的公民来掌管司法和治理国家。简言之，在这个国家里，法官身上体现着公民的智慧，每个阶层都互相尊重。即使发生重大误解，扰乱了公众的平静，人们在盲目和错误中，也能保持节制，依然相互尊重，遵纪守法。这标志着并保证了永远有诚心实意的和解。尊贵的、光荣的、至高无上的执政者们，这就是我愿之成为出生地的那个国家的美好景象，如果上帝再为这个国家增添愉悦的环境，赋予它以温和的气候、肥沃的土壤以及人世间最美的乡间景色，我将在祖国的怀抱里度过我的幸福人生，享受天赐的宁静幸福；和我的同胞们在这个美好的国度里和平共处，以他们为榜样，来践行友谊、仁爱等一切美德，在我死后就可以落得一个善良、正直、有道德的爱国者的美名(7)。

然而，或许是我不够幸运，或许是我明理太晚，以致沦落到异国他乡，在动荡不安中煎熬度日，空自追悔那些因年轻时轻率鲁莽而失去的宁静生活(8)。尽管没有机会在祖国享受这一切，至少在我的内心深处还蕴藏着这种感情。我的同胞们，怀着对你们温柔、无私的爱，我将这些发自肺腑的话说出来献给你们：

“我亲爱的同胞们，我亲爱的兄弟们，由于血统和法律使我们紧密相连，所以令我感到欣慰的是，在我想到你们的时候，我不能不想到你们所享有的一切幸福。你们中的任何一个人都不可能感受得到我在失去这些幸福时的痛苦。我越多地思考你们的政治和国家，我就越难以想象还有更为美好的人类社会的图景。在其他国家，每当涉及保障国家最大福祉的问题时，讨论的结果都只不过是计划和设想，至多不过是讨论可能性而已。至于你们，拥有那么多的幸福，除了享受无须做其他的事；如果你们能够满足于自己的幸福，那就是最完美的幸福了。你们以武力获得或者收回的主权，已经由你们的智慧和勇敢延续了两个世纪，并最终得到人们的普遍认可。公正的条约为你们保障了稳定的边疆、不可侵犯的主权以及国家的安全。你们卓越的宪法，建立在最高的智慧之上，并由伟大而友善的军队保护着。你们的国家享有安宁，你们无须惧怕任何战争和任何征服者，你们唯一的主人就是你们自己制定的法律，并且这些法律由你们所选出的正直的法官来掌管。你们不致太富有，以致耽于享乐而丧失活力，也不会为追求浅薄的快乐而丧失真正的美德和幸福；你们也没有贫穷到国内生产不能自给，以致需要向外国寻求支援。这种珍贵的自由，在大国家里只能以最沉重的劳役来维持，而你们却几乎无须付出代价。

“这样的一个共和国，它组织得多么合理，多么完善，为了做其他民族的典范，为了它子民的福祉，但愿它永存于世！这是你们唯一需要祈祷的，也是唯一需要为此奋斗的。此后，唯有依靠你们（不是去创造幸福，因为你们的祖辈已经为你们创造了幸福）保持幸福的智慧才能使幸福得以延续。只有依靠你们的团结，你们对法律的遵守和对执政官的爱戴，才能使国家长存。如果你们中间还存在些微的痛苦或者猜疑，一定要及时摧毁它，否则它迟早会成为引起国家灭亡的导火索。我恳请你们检视自己的内心，聆听良知的声音，你们之中有谁能够在这个世界上找到一个比你们的执政官更正直、更开明、更值得尊敬的人吗？难道不是他们为你们树立了节制、简朴、尊重法律、诚实和蔼的榜样吗？因此，你们应当毫无保留地相信你们的执政官，这种有益的信任是理智的人们应当给予有德行的人的。设想一下，既然你们自己选出了他们，而他们也证明了你们的选择是对的，那么，你们所拥戴的人所享有的荣誉也必然都是你们自己的荣誉。你们每个人都应明白，一旦法律失去效力，它的捍卫者失去权威，那么安全和自由也就不复存在了。既然如此，你们还有什么可犹豫的呢？带上你们的热情和自信，为了权利、职责和真理，去做那些你们从始至终一直在做的事情吧！

“不要让那种对维护宪法有害而罪恶的冷漠占据你们的心灵，它会使你们在需要的时候忽视了你们之中最明智最热诚的人提出的远见卓识，一定要让平等、节制和坚强的意志继续指导你们的一切行动，向全世界展示一个既勇敢又谦恭、既热爱名誉又热爱自由的民族典范。我给你们的最后一个忠告是，你们要特别提防不怀好意的曲解和恶毒的谣言，因为这种险恶的用心往往比在它支配下的行动更可怕。一个值得信赖的看门狗，只在强盗来临的时候才会叫喊，使全家人惊醒，并及时戒备；然而我们讨厌乱叫的狗，它狂吠不止，使人们不得安宁，它不合时宜的叫声往往导致我们在需要时听不到任何警报。”

你们，尊敬的、光荣的执政者们！值得被一个自由的民族尊敬的长官们！请允许我专诚向你们献上我的忠诚和敬意。如果这个世界上有一种地位，能使处于这个地位上的人获得至高无上的荣耀，它将毫无疑问地被授予德才兼备的人，而你们是当之无愧的，因为是你们的人民将你们推举到这个位置上的。他们的荣耀使你们大放异彩，因为你们是由一个能够领导其他民族的人民选出来领导他们自己的，因而我认为你们优于任何其他政府的官员，这正像一个自由民族，尤其是你们所领导的那个民族，他们以其智慧和理性而优于其他民族。

请允许我举一个例子，这是一个美好的回忆，经常浮现在我的脑海里。每当想起那个品德高尚的公民，我的内心总是充满了甜蜜的感情，是他给予我生命，并且在我童年时教导我要尊敬你们。我似乎又看到他在那里，用双手的劳动来养活自己，用崇高的真理来滋养心灵。塔西佗、普鲁塔克和格劳秀斯(9)的著作和他用以谋生的工具都杂陈在他面前(10)。站在他身边的那个孩子，聆听着慈爱父亲的谆谆教导，可惜获益不多。尽管由于年轻无知，我曾一度忘记了父亲的教诲，但我最终还是欣慰地发现，不管一个人沾染上何种恶习，他都不能轻易将那种充满爱意的教诲完全抛弃。

尊敬的、光荣的执政者们，这就是你们领导下的公民，甚至是最普通的居民。他们富有学识，通情达理，然而在其他国家，他们被称为工匠或者平民，人们错误地对他们怀有一种鄙视之情。我愉快地承认，我父亲在他的同胞中并不突出，他仅仅是他们中间普普通通的一个。然而就是这样的一个普通人，在他的国家里，人们都乐于和他交往，即使是最高尚的人也能在这种交往中获益。感谢上天！其实轮不到我，也无须我来提醒你们，这样的人是值得他们的长官尊敬的，他们接受了同等的教育，享受到平等的自然权利，并生而平等。然而，由于他们自己的意愿，以及对你们美德的认可，才使得他们拥戴你们，甘受你们领导，当然也应得你们的感激。我对你们的做法非常满意，你们作为严肃的执政官，在对待公民的时候既大公无私又极度谦恭；你们尽心尽力，以极大的尊重和关怀，来回报他们的尊敬和服从；你们公正而谨慎的行为，使得那些应该被遗忘的不幸历史永远从人们的记忆中消失。这些英明的举动，使得这个慷慨公正的民族乐于履行职责，乐于尊敬你们，并且使那些最热衷于维护自己权益的人成为最拥戴你们的人。

文明国度的执政官如果热爱他们社会的荣耀和福祉，这没有任何稀奇之处；然而，如果那些自认为是天国的官员，甚至是天国主人的人，也对供养他们的尘世表现出极大兴趣的话，那显然会给世人带来安宁(11)。然而，我荣幸地发现了唯一的例外，这里的教士有资格与最优秀的公民并列。他们掌管由法律确立的神圣信仰，是人类灵魂的守护者；他们能用有力的话语和雄辩的口才将福音播撒进每个人的灵魂深处，并能率先实践福音意旨。人们都知道，传道的艺术在日内瓦锤炼得多么成功。然而，由于早已习惯了传教士说一套做一套(12)，所以人们很难相信我们的传教士还普遍具有这么纯洁的基督精神，圣洁的品行以及宽以待人、严于律己的高尚道德。也许只有日内瓦才能树立一个牧师和学者完美结合的有教育意义的榜样。我把对国家永久安宁的希望建立在对传教士才智、克己精神和他们对国家繁荣的热诚的衡量之上。同时，我注意到——怀着惊讶、尊敬而又愉快的心情——他们是多么憎恨那些历史上层出不穷的残忍的人所信奉的可怕信条，他们往往打着维护上帝权利的幌子，实际上是为自己谋私利，他们丝毫不在意人类的血，却希望自己的血享有特别的尊敬(13)。

我不会忘记共和国珍贵的另一半，她们为别人带来幸福，并以其温柔和细致维护共和国的安宁和美德。日内瓦的女儿们，你们和蔼可亲、品德高尚，正是你们这些女性，在一直引导着我们。我们是多么幸福啊，因为只有在维护国家荣誉和公众幸福的时候，你们才会运用在家中的纯洁权威。斯巴达正是由女性来引导的(14)，因而，在日内瓦也应该由你们来引导。试问，哪个粗野男人能够抗拒从一个温柔的妻子口中说出的充满荣誉和理性的话语呢？看到你们因简朴节制而焕发出的、似乎是世界上最美的光彩时，谁能不鄙弃奢侈空虚呢？你们的责任就是，用你们纯洁亲切的权威，循循善诱，使我们尊重法律和和睦共处的传统得以永续；用美满的婚姻使离散的亲人得以重聚；最重要的是，你们用甜蜜而又有说服力的言辞和优雅的倾心交谈使得年轻人在别国沾染的恶习得以改正——他们从国外几乎没有带回任何有益的东西，除了从堕落的女人那里学来的轻佻语调和荒唐举止，就只剩下对所谓崇高的艳羡。那些所谓的崇高只不过是对奴隶的毫无价值的补偿罢了，与真正自由的崇高简直不可同日而语。因此，继续前行吧，我们忠诚的道德卫士，自由的甜蜜守护神，一刻不停地使用自然和良知赋予你们的权力，来履行你们的职责，捍卫我们的道德。

值得庆幸的是，我将公民的普遍幸福和共和国的光荣都建立在这样的基础上，并将最终被证明是正确的！必须承认，即使有这么多优点，共和国的光芒也没有使绝大多数人的眼睛感到眩晕，仅仅追求这种光芒不仅是很肤浅的也是有害的，因为这种追求反而是自由和幸福的大敌。

让那些浪荡子弟到别处去追求肤浅的快乐，然后慢慢追悔吧！让妄求者们到别处品评那些宏伟的府邸、华丽的马车、奢侈的陈设、纵情的聚会以及一切奢华的享受去吧！在日内瓦只有自由的人民，这本身就是它的价值，那些追求这些价值的人和追求其他东西的人一样毫不逊色。

尊贵的、光荣的、至高无上的执政者们！我对你们的共同幸福寄予深切的关怀，请屈尊接受我最恭敬的致意！如果因我内心过度兴奋，不小心冒犯到你们，引起你们不愉快的话，请你们务必宽恕我，念及一个爱国者的款款深情，一个热心人的炙热真诚，因为除了看见你们过得幸福，我再也没有更大的快乐了！

尊贵的、光荣的、至高无上的执政者们！谨向你们致以最深切的敬意！

你们最恭顺的仆人和同胞

让-雅克·卢梭

1754年6月12日于尚贝里(15)

————————————————————

(1) 卢梭将这篇应征而写的文章献给自己的祖国。当时他对日内瓦充满幻想，将日内瓦看成一个理想的共和国。这篇献辞中所描述的日内瓦的政治，可以说是卢梭的政治理想国，而不是真正的日内瓦。当时的卢梭并不了解日内瓦的情况。

(2) 指教皇。

(3) 卢梭把古雅典、斯巴达和古罗马当作自由、民主的政治典范，他在本书中曾多次提及这几种政治模式。卢梭所设想的理想政治环境就类似于这三个时期的政治状态。

(4) 罗马共和国建立之前，罗马人民被北方的埃特鲁斯坎人（Etruscans）统治。埃特鲁斯坎人最后的一个王朝就是塔尔干王朝（公元前7世纪—前6世纪）。塔尔干王朝被推翻之后，罗马才渐渐过渡到共和国时期。

(5) 这里，卢梭指罗马共和国的部族大会。罗马平民在部族大会中选出保民官，而保民官只有平民才能担任。保民官负责召集部族大会，并参与立法，而元老院则不能参加这种大会，因而，“在这方面，就要比一个最卑微的公民还更少自由。”引自《社会契约论》（何兆武），第四卷第四章。本书所引《社会契约论》皆引自何兆武译本，商务印书馆，2003年。

(6) 雅典共和国在平民中实行直接民主，由全体平民进行投票决定国家事务。一旦出现政策失误就会出现人人有责而人人不负责的情况。

(7) 卢梭在《忏悔录》（黎星译）中说，假若他学徒时的师父是一个比较好的师父，他就不会逃跑，就有可能“在日内瓦镂刻行业中当一名善良的手艺人，过那种平稳安定的、默默无闻的生活……我本可以听从自己的性格，在我的宗教、我的故乡、我的家庭、我的朋友间，在我所喜爱的工作中，在称心如意的交际中，平平静静、安安逸逸地度过自己的一生。我将会成为善良的基督徒、善良的公民、善良的家长、善良的朋友、善良的劳动者，在任何一个方面都是一个老好人。”（50页）商务印书馆，1986年。

(8) 指卢梭少年时离开日内瓦之后，在法国、意大利和瑞士等地流浪的生活。卢梭在很长一段时间内，都过着不稳定的生活，没有固定的生活来源，没有稳定的居所，有时在上流社会的庇护下生活。

(9) 塔西佗（约55—120年），古罗马史学家，曾当过罗马执政官、元老院元老，著有《历史》、《编年史》等。普鲁塔克（约46—120年），古希腊传记作家、哲学家，著有《传记集》、《道德论集》等。格劳秀斯（1583—1645年），荷兰人，国际法学家，古典自然法学派代表之一，著有《战争与和平法》、《论海上自由》等。

(10) 卢梭的父亲是一个钟表匠，他时常在工作的间歇，与卢梭一起读书，正是在这种环境中，卢梭七岁就读遍了家中藏书。

(11) 这里，卢梭讽刺宗教人士自以为是为上帝服务的人，对人间事物漠不关心的可笑态度。“基督教是一种纯精神的宗教，一心只关怀天上的事物；基督徒的祖国是不属于这个世界的。的确，基督徒在尽自己的责任，然而，他是以一种深沉的、决不计较自己的成败得失的心情在尽自己的责任。只要他自己问心无愧，无论世上的一切是好是坏对他都无足轻重。”（177页）《社会契约论》，第四卷第八章。

(12) 指天主教会。

(13) 指宗教裁判所的罪行。

(14) 普鲁塔克《希腊罗马名人传》中写道：斯巴达的“男人们征战在外，不得不让自己的妻子独立管理家务，因此，对她们表示了远远超过她们应得的尊敬，并且给了她们女主人这个称号。”（102页）黄宏煦主编，陆永庭、吴彭鹏等译，商务印书馆，1990年。

(15) 《忏悔录》（第二部）中写道：“在离开巴黎以前，我已经把《论不平等》那篇文章的献词草拟好了。我把这篇献词在尚贝里写完，就注明某年月日写于尚贝里，因为我想，为着避免一切挑剔，还是宁可不注明写于法兰西或写于日内瓦为好。”（范希衡译，徐继曾校，商务印书馆，1986年）在写完这篇论文之后，卢梭回到日内瓦受到了热烈的欢迎。

序言

在人类所有的知识中，我认为最有用却又最不完善的就是关于“人”的知识。我敢说德尔菲神庙上的那句铭文(1)比任何伦理家们的鸿篇巨制都更深奥、更重要。后文将要论述的这个问题，在我看来，是哲学所能提出的最有意思的问题之一，不幸的是，这也是哲学家不得不解决的最棘手的问题之一。因为，如果不从了解人类自身开始，我们如何能够了解人与人之间不平等的起源呢？人类在时空的流转中一定发生了许多变化，如果不了解这些变化，人类怎能希望看到自然创造的人的最初模样呢？人类又如何能够区分哪些是人类原初的本性，哪些是人类由于环境和人的进步带来以改变自身原始状态的那些变化呢？像格劳克斯(2)石像一样，在经过岁月、海浪和暴风雨的无数次侵袭之后，看起来更像是一只野兽，而不像一位天神；人的心灵也是如此。在经受无数次持续不断的改变之后，在接受了不计其数的真理和谬误之后，在身体构造发生重大改变之后，在遭受长期的激情的冲撞之后，人的心灵已经面目全非了，几乎再也不能从中识别出它的原始本性。现在我们再也看不到哪个人自始至终坚持一种行为模式了，再也不能看到哪个人还保留着伟大的造物主赐予他的崇高而庄严的淳朴本性，我们看到的是人们仅剩下过度情欲和昏庸无知之间的可怕交锋。

更糟糕的是，人类每前进一步，他与原始状态的距离就更远一些；我们掌握的知识越多，我们就丢掉了更多的发现重大问题的工具。在这种意义上，人类越是研究，就越不能了解自身。

显而易见的是，我们必须从人类体质的持续变化中寻找人类差别的根源。人们都知道，人与人之间原本是平等的，正如各种动物，在生理因素还没有导致其中一些动物发生我们能看到的种种变化之前，它们也是平等的。

事实上，无论那些变化最初是怎样发生的，人类的所有个体都不可能在同一时间以同样的方式发生变化。这自然让我们想到，一些人的处境好转或者恶化，他们就获得或好或坏的品质，而另外一些人则长期保留着他们的原始秉性。这无疑就是人类不平等最初的源头了。然而，仅用一句话概括出来是很容易的，要确切说明真正原因却并非易事。

尽管如此，我希望读者不会因此认为我在自吹自擂，自认为解决了那个对于我来说也很困难的问题。我仅仅是引入了一些论据，并据此大胆猜想，与其说是为了解决问题，不如说是为了让问题变得更明了，或者让问题恢复到本来的面目。也许别人能轻而易举地在这条路上走得更远，但是谁都不会轻易到达终点。因为我们无从正确地识别，在人类的真实本性中，哪些是原始的，哪些是后来发展的；我们也无从正确把握一个不再存在、也许从来没有存在过、将来也可能永远不会存在的状态。然而，只有把握这种状态，我们才能对人类的现状做出正确判断。要对这个问题进行深入研究，那势必需要高深莫测的哲学来精确指导我们应该为这种研究做哪些准备。在我看来，如果能有人圆满解答下面的问题，他就值得被称为当代的亚里士多德和普林尼(3)：为了了解自然人，需要做什么样的实验？又如何在社会中进行这些实验呢？

我致力于解决这个问题已经很久了，而在充分思考这个问题之后，我敢在进入正文之前这样说：即使是我们最伟大的哲学家也无力主持这些实验，即使是我们最强大的统治者也不会进行这些实验。我们根本不应该指望他们能够合作进行实验，更不必说，为了实验成功，他们还必须具有坚忍的精神，付出极大的智慧和辅以慈悲的情怀。

这些实验尽管难以实施并因此很少有人进行，但它们却是能够扫清重重迷雾的唯一方法，正是这重重迷雾遮蔽了我们的双眼，使我们无法认清人类社会的真正基础。由于忽视对人类本性的研究，我们难以确定自然权利的真正含义，或者界定得模糊不清。因为，正如布尔马拉奇所言，权利的概念，尤其是自然权利的概念，显然与人类的本性密切相关。他还说，我们应该从人类本性、人的体质和人的生存状态出发来演绎这门科学的最初原理(4)。

我们不无惊愕地发现，学者们在这个重大问题上存在着多么大的分歧！在较权威的著述家那里，几乎没有哪两个人持有相同的观点。这里也不用说那些古代的哲学家了，他们似乎不遗余力地在最根本的原则上相互抨击。罗马法理学家把人和动物不加区别地归于自然法则之下。他们认为自然法则这个词与其说是自然为他物制定的法则，不如说是自然施加给自身的法则。或者说，法理学家仅仅是在特殊的意义上理解法则这个词的。似乎在这种情况下，他们仅将自然法则理解为自然界所有生命体为共同生活而建立的普遍关系。而现代学者认为，法则仅仅存在于有道德的生物当中，即有智慧、有自由意志并且相互关联的人类当中，他们因此认为自然法则仅适用于人类。然而每个学者都根据自己的方式在极其形而上学的原则下给法则下定义使得我们中间几乎没人能理解这些形而上学的原则，更不用说去自己发现它们了。这些学问家每个人给法则下的定义都不同于其他人，莫衷一是，但却在同一个问题上达成一致：他们都认为，要么是刁钻的诡辩家，要么是深刻的哲学家，否则便无法理解自然法则，也就更无从遵守了。所有这些都说明人类是以某种能力创造社会的，这种能力，即使在社会状态中，也是在历经坎坷艰辛之后由少数人获得的。

由于对自然知之甚少，又在法则的含义上产生重大分歧，我们很难给自然法则下一个好定义。我们能在书本上看到的种种定义，除了存在着意见不合的缺陷外，还有另外一个重大缺陷：它们都忽视了自然状态中的人类并不具有各种知识，同时，他们也没有注意到人类直到脱离了自然状态之后才拥有思想。现代著述者从追问人类最初为了共同利益而做出了哪些法则开始，然后将这些法则汇集在一起，就得到了自然法则。他们唯一的证据就是人们在共同实践这些法则时可能带来的好处。这无疑是下定义的一个简便方法，但却几乎是全凭主观臆断来解释事物的性质。

只要我们还对自然状态的人一无所知，任何企图了解人类最初法则或者了解人类最佳的生存状态的努力都将是白费力气的。关于自然法则，我们唯一清楚的就是，要成为一种法则，它必须能使它约束的对象自觉服从它，并且，作为自然法则，它必须是直接源于自然的召唤。

因此，抛开所有这些科学书本——它们仅仅教我们认识那已经完成自我创造的人类——来思考一下人类心灵最初最简单的活动。我相信我找到了早于理智而存在于自然人身上的两个法则，第一个法则源于人类对自身幸福和生存的深切关注，第二个是在人类看到其他有知觉的生物，尤其是他的同类，在遭受痛苦和死亡时所感觉到的那种天然的不愉快。在我看来，这两种法则的统一和协调是所有自然权利法则的来源，稍加理解即可建立这两条原则之间的这种联系，无须引入社会性。在随后的不断发展中，理智逐渐发展并最终压抑自然本性，将这些法则改建在其他的基础之上。

在这个过程中，在人还未成为人的时候，我们不应该将人视为哲学家。人类对他人尽责并非因为后天的教育使然，只要他不抗拒同情心的自然冲动，他就绝不会伤害任何其他人，甚至任何有知觉的生物，除非在正当的情况下，出于安全的考虑，他才不得不伤害别人以保护自己。由此，我们也可以结束是否要将动物纳入自然法则的这场旷日持久的争论，因为很明显，由于它们没有智慧和自由意志，它们无法认识这个法则；然而，由于它们也具有自然赋予它们的感情，在某种程度上与我们的本性相同，因而它们也应该享有自然权利；人类从而也应该对动物承担一定的义务。事实上，如果我不想伤害我的同类，这似乎并不是因为他们具有理性，而是因为他们是有知觉的生命，这种品质在人与动物中都同样存在，至少应该给动物一种权利，使它们能够免受人类无故的虐待。

对原始人、原始人的真正需求以及职责的基础原理的研究是我们解决种种难题的唯一适合的途径，这种种难题存在于对精神上不平等的起源的研究上，存在于对政治组织的真实基础及其成员的相互权利关系的研究上，也存在于与之类似的重要却模糊不清的其他种种问题上。

如果我们以一种平静客观的眼光来看人类社会，似乎首先呈现在我们眼前的就是一幅弱肉强食的景象，我们的心灵必会为强者的残暴所震惊，同时也会为弱者的愚昧无知感到悲痛。在人类社会中，没有什么比强弱贫富这些外在的关系更不稳定的了，这些往往是由于机缘而非智慧确立的，因而，所有人类的制度，乍看起来，像是建立在沙滩上的城堡。然而，若要深入研究，在除去城堡周围的尘土和沙子之后，我们才能学会重视它坚实的根基。现在我们明白了，如果不对人类的天然能力和后天发展的能力做认真的研究，我们就无从发现这两者的区别，也无从区分在现实事物的构造中，哪一部分是造物主的作品，哪一部分是人类的艺术创作。由此看来，由这一重要问题所引起的对政治和道德的研究，无论从哪个方面来说，都是不无裨益的；并且，这种对各种政体历史的假设，也为人类自身提供了非常有益的借鉴。

设想如果任由我们自由发展，我们将会变成什么模样？想到这里，我们就应该对他(5)感恩，正是他伟大的双手不断修正我们的身体结构，并为之设立坚实的基础，他使我们免受身体结构可能带给我们的种种混乱，他赐给我们的幸福正来源于似乎使我们感到痛苦的那种生活之中。

————————————————————

(1) 希腊德尔菲神庙的入口处刻着一句话：认识你自己！戴尔菲神庙里供奉着阿波罗，古希腊人认为到那里可以向阿波罗神询问自己的人生命运。

(2) 希腊神话中的海神，能够预知未来。

(3) 这里的普林尼应该指老普林尼（约23—79年），全名盖乌斯·普林尼·塞孔都斯，古罗马百科全书式的作家，以博学著称，著有《博物志》。

(4) 这是自然法学派的看法，这个学派推翻了神权的说法，他们认为在文明社会建立以前，存在着一个自然状态，在这个状态中，自然赋予人类以基本的自由和平等的权利。卢梭在本文中论述的自然状态就是在这个意义上讲的。

(5) 他指的是造物主，卢梭有一种将自然和造物主混同起来的倾向。他否认神权，却承认自然是人类的造物主，并且赋予人类以自由平等的权利。后文还会看到，他提及的这个造物主，类似于神的地位，但不是神，他更多地是指自然。

本论

我将要论述的是人，并且，我要研究的这个问题提示我，必须向人们表明这样一种观点：害怕面对真理的人是不会提出这种问题的。现在，我将应约在智者面前班门弄斧，论述人性的起源，倘若能不辜负这个论题和各位评判员的话，我将感到无比荣幸。

我认为人类中间存在两种不平等，一种是我称之为自然上的或者生理上的不平等，因为这是由自然造成的，包括年龄、健康状况、体质强弱和智力或者心智上的各种差异；另一种，或许可称为精神上或政治上的不平等，它依靠一种特定的制度安排，并且至少经过人们的一致认同。后一种不平等赋予一部分人以特权，相反，其他处于劣势的人则没有，例如有一部分人比别人更富有，更尊贵，或更强大，甚至能让别人服从他们。

追问自然不平等的原因是毫无意义的，因为从它的简单定义中就能得到答案；追问这两种不平等之间有无本质的联系就更没有什么意义了，换句话说，这相当于在问，支配者是不是比被支配者更优越，一个人的体力、智力以及才能和品行是不是总能和他的权力和财富相匹配。这种问题让奴隶们在他们的主人面前讨论也许是有益的，而让一个理性的自由人在追求真理的时候提出这个问题，则是非常不合适的。

因此，这篇论文所要论述的正是这个主题：指出在事物发展的进程中，权利何时取代了暴力，自然在何时让位于法律，并且说明在经历了怎样的一系列奇迹之后，强者甘心为弱者服务，而人们甘心放弃已有的幸福去追求空想的安宁。

许多研究过社会基础的哲学家都感到有必要回归人类的自然状态，然而实际上没有一个人这样做。其中一些人不假思索地认为那时的人类已经有正义和非正义的观念，而丝毫不觉得他有必要去证明原始人为什么会有这些观念，或者这些观念对他们有什么用处。另一些人说每个人都生来拥有财产所有权，而没有解释何谓“所有”。还有一些人，一上来就赋予强者以统治弱者的权力，然后从中直接推导出政府的产生，而忽视了人类创造权威和政府的概念之前的漫长时期。简单地说，他们每一个人一直徘徊于需求、贪婪、压迫、欲望和骄奢这些在社会中产生的字眼上，并将它们直接移植到自然状态上，这样他们表面上是讲原始人，而实质上描述的是社会状态中的人。我们大多数的著述者从来没有怀疑过自然状态的存在，然而，《圣经》中却明确说第一个人已经立即从上帝那里获得了智慧和指示，他本身并不生活在自然状态中。如果我们像每一个信奉基督的哲学家那样，对摩西的著述(1)深信不疑，我们就发现即使在洪水来临之前，人类也不是生活在纯自然状态中的，除非他们遭遇某种神奇的际遇重新回到自然状态，那又另当别论。这种矛盾说法经不起推敲，也更不可能被证明。

让我们首先撇开那些事实，因为它们与我的问题无关。我在这个问题上所研究的内容不应该被视为历史的真相，而仅仅是在一定条件下进行的假设推理，与其说是为了确定事物的真实来源，不如说是为了解释事物的性质，就像我们的物理学家每天在研究宇宙的形成时所做的推理那样。宗教的训诫让我们相信，是上帝本人在创造人之后就让他们脱离自然状态，人生而不平等，仅仅是因为上帝的意志就是如此。但宗教并没有禁止我们根据人及其周围的事物的性质做出推断，如果任由人类自由发展，人类将会变成什么模样。这正是我要回答的问题，也是我在下文中将要讨论的主题。由于我的主题涉及人类的普遍情况，我将尽量使用一种适合各个民族的方式，或者说，抛开时间和地点，仅仅讨论人本身。我设想自己身处古代雅典的学园里，反复吟诵导师的教诲，柏拉图和色诺克拉底是评判员(2)，而听众就是整个人类。

纯粹的人啊！无论你身处何方，无论你有何种思想，请看你们的历史吧！我相信我曾读过它，不是在你爱说谎的同类写就的书中，而是在自然中，自然是永远不会说谎的。源于自然的一切都是真实的，如果偶有虚假，那一定是我不小心将自己的意见掺杂进去了。我将讨论的那个时代是多么古老，而你发生了多大的变化啊！可以说，我将要写下的就是你们这些纯粹的人的生活方式，你们原有的品性已经为教育和习惯所败坏，尽管没有完全败坏。我觉得有这样一个时代，人愿意永远驻足在那里；你也在寻找那个时代，并希望你们这些纯粹的人都生活在那里，永远不愿前进。由于对你们所处的时代感到不满，并预感到你们的子孙后代会因为相同的原因更加不满，你或许希望自己有权让社会倒退回去。这种想法势必使你们的祖先感到高兴，却会遭到你同时代人的批判，而且也会使不幸生在你以后的人震撼不已。

————————————————————

(1) 摩西是犹太人的先知，传说是《旧约》前五卷的执笔者。摩西的著述是指《旧约》。

(2) 柏拉图于公元前387年在雅典建立学园，并在此执教。色诺克拉底是柏拉图杰出的弟子之一。

第一部分

为了正确判断人类的自然状态，就必须考察人类的起源，从人类形成的初期来研究人类的状态。尽管这样做很重要，但我仍不打算研究人类在连续不断的发展中逐渐形成的构造，也不打算停留在仅仅追问人类是怎样从最初的状态一步步转变成现在的模样的。我不打算去研究，是否真如亚里士多德所说，人的长指甲最初不过是弯曲的爪子；是否人像熊一样，全身长满毛发；或者，人在最初是否用四肢爬行，目光向下，局限在一小块范围中，不能看到广阔的大自然，因而限制了思想的发展。在这方面，我仅能提出模糊不清的几乎全凭想象的假设。比较解剖学至今没有什么进展，自然观察家们也不能为任何可靠的推断提供有力的证据。这样，在这个问题上，如果没有超自然的知识可以利用，也不能注意到那些人类将四肢应用于新用途和食用新食物而发生的身体内外构造的变化，我只能假设，那时的人类一直都和现在的人一样，用双腿行走，像我们一样使用双手，目光向前，能够看到广阔的大自然，也能看到广袤无垠的天空。

在这样一种生命构造中，如果剥离其中超自然的天赋以及在漫长的历史中获得的人为能力，即我们仅仅考虑人刚刚从自然中造出来的样子，我们就可以看到，人这种动物，既没有某些动物那么强壮，也没有某些动物那么敏捷，但总体来说，人体的构造是所有动物中最完善的。我看到，只要他能找得到橡果充饥，找到小溪解渴，还能在一棵橡树下睡上一觉，那么他的全部需要就都满足了。

如果大地还像以前那样肥沃，茂密的森林还能生长于斯，而树木也没有遭受刀斧砍伐，自然界仍然能够为所有的动物提供充足的食物和住所。而人类，生存在各种动物之间，凭借他们观察和学习的能力，获得了其他动物的生存本领，因而具有了任何其他动物不能比拟的优势：每种动物都只局限于一种本能，而人在最初也许没有任何一种本领，但是却学会了其他动物的生存本领。人能吃各种不同的食物，而其他动物只能吃其中的几种，因而人比其他动物更容易找到食物。

由于人类自幼年开始就长期生活在恶劣的气候条件中，不得不忍受疲劳，没有衣服御寒，没有武器防身，为了保护自己和食物，他们不得不和猛兽搏斗，并拼命奔跑以逃避野兽的追击。因而人获得了一种强壮的体质，并且几乎不会改变。人类的孩子，一出生就具有从父母那里遗传的优良体质，并在赋予他们这种体质的环境中不断磨炼，因此获得了人类特有的生存能力。自然对待他们就像斯巴达的公民对待自己的孩子一样(1)：他们只留下那些天生强壮的孩子，加以培养，使他们更加强壮有力，杀掉其余体质弱的孩子。这方面和现在的社会不同，在我们的国家里，父母视自己的孩子为累赘，在他们出生之前不论强壮与否一律杀掉。

原始人理解并能掌握的唯一工具就是他们的身体。他们的身体有各种不同的用途，而我们的身体则因缺乏锻炼什么能力都没有。现代技术使我们变得柔弱而笨拙，而原始人必须使自己强壮敏捷。如果他们有斧头，他们还有力气用手折断树枝吗？如果他们有投石器，他们还能将石块飞快地扔出去吗？如果他们有梯子，他们还能敏捷地爬上一棵树吗？如果他们有马，他们还能跑得这么快吗？假使文明人有足够的时间来使用机器，那么毫无疑问他们能打败原始人；但是，如果让他们赤身裸体站在一起，没有任何武器，你将会发现文明人和原始人之间的差距有多大。你将会看到一个随时全力以赴、随时准备应对一切变故、甚至始终具备一切力量和技巧的人占据多大的优势！

霍布斯(2)认为，人天生勇猛，争强好胜，喜欢打斗。而另一个杰出的哲学家则持相反的观点(3)，坝伯兰和普芬道夫(4)也认为，没有比原始人更温顺胆小的了，他们总是战战兢兢，即使是微弱的声音和细小的动作也能吓到他们，让他们落荒而逃。在他们遇到不认识的事物时，这种情况可能会发生，我也毫不怀疑，他们会被任何一种新奇的事物吓到，因为他们不能判断出眼前的事物对他们有利还是有害，他们也不能将可能遇到的危险与自己的能力做出正确的对比。然而这种情况在自然状态中不常出现，那时，所有的事物都以单纯的方式前进，大地上也不会发生突然的或者持续不断的动荡，这种动荡往往是由生活在一起的人的欲望碰撞和胡作非为引起的。对于原始人来说，他们散居于各种动物之间，不断地和野兽争斗，因而他们能迅速将野兽和自己的能力做出对比。当他们发现自己在智巧方面胜过野兽的程度远远超过野兽在力量上胜过他的程度时，他们就明白再也不用害怕它们了。当一只熊或者一只狼和一个强壮、敏捷而勇敢的（所有原始人都是如此）并且拿着石块或者棍子的原始人搏斗的时候，你会看出至少双方都会有危险。这样，经过一番试探之后，这些原本就不喜欢相互攻击的野兽也不会攻击人了，因为它们知道这些原始人和它们一样凶猛。而有些野兽在力量上胜过人的程度远远超过了人在智巧方面胜过它们的程度，这样，原始人就和其他弱小动物处于相同的境地。不过即使这样，他们也能生存下去。况且，原始人还有一个优势：他们和其他动物跑得一样快，而且能在任何一棵树上找到安全的避难所，面对野兽的时候，他们可以自由选择进行搏斗或者逃跑。另外，并不是所有动物都会天然地攻击人，除非是出于自卫或者迫于饥饿。动物也不会对人产生天然的反感，这种反感好像表明一种动物注定要成为另一种动物的食物。

这无疑就是黑人和原始人不怕在树林里遇到野兽的原因了。其中委内瑞拉的加勒比人在这方面可以说是绝对安全，而且没有任何不方便之处。弗朗索瓦·柯勒阿(5)告诉我们，他们仅仅带着弓和箭就可以自由行走于树林中，从来都没有听说过他们当中有人被野兽吃掉。

然而，人类有更可怕的敌人，而且没有任何防御的办法，这就是年幼、衰老和各种疾病带来的天然虚弱。这些都是人类弱点的不幸证据，其中前两者是每种动物都会遇到的，而最后一种主要存在于社会状态中的人那里。讲到年幼，可以观察到，人类的母亲可以随身带着自己的孩子，比起那些劳碌不堪往来于觅食和喂养孩子之间的动物母亲来说，人类的母亲更容易养育自己的孩子。当然，如果母亲不幸死亡，孩子随之而去的可能性很大；但是所有动物都有这种危险，在能养活自己之前，幼崽总得有一段时间要依赖母亲。人类的幼年时期比动物更长，寿命也相应更长，因此所有的动物在这方面都是大致同等的。虽然在幼年生活时期和幼崽数目上还有其他的规律，然而这与我讨论的问题并不相干。在老年时，人类活动减少，分泌物也减少，对食物的需求也随着觅食能力变弱而减少。虽然原始人不会得风湿和痛风这一类疾病，但是衰老却是人最没有能力缓解的一种痛苦。然后他们会悄然死去，没有人会注意到，甚至连他自己也不会意识到。

关于疾病，我不想重复大多数健康人所说的反对医学的肤浅谬论。然而我要问问，有无确凿证据能够证明在医学最不发达的地方人们的寿命要比医学最发达的地方的人更短？如果我们自身带来的疾病比医学能够治疗的疾病更多的话，又能说明什么呢？人们的生活方式极度不平衡，一些人过于安逸，另一些人过度劳累。一方面，纵情的欢娱损害了我们的感觉，过于精致的食物给我们过多的热量，使我们消化不良；另一方面，穷人吃的食物有损于健康，并且往往不足以果腹，这使他们一旦有机会就暴饮暴食，从而伤害脾胃。所有这些，加上熬夜、不节制、各种情欲的放纵、身体疲劳、精神衰竭，和各种生活条件下数不清的痛苦和焦虑掺杂在一起，使人们难享片刻安宁(6)。这种种事实表明，大多数疾病是由我们自己造成的，而我们想要摆脱这些疾病，只能转而坚持那种自然赋予我们的简朴、单纯和清静的生活。如果自然注定使人健康，那么我敢断言，思考就是一种违反自然的状态，而一个思考着的人必定是一种痛苦的动物。当我们想到原始人的优良体质——至少那些还没有被我们的烈酒毁坏的身体，当我们想到他们除了受伤和衰老以外没有任何不适的时候，我们就不得不相信，人类文明发展的历史，就是一段疾病增多的历史。至少柏拉图这样认为。他曾经根据波达利尔和马卡翁在特洛伊城被围的时候使用过和推荐过的药方推断(7)，那时的人们并没有意识到这些药物会引起一些疾病。塞尔苏斯也说过，希波克拉底发明的节食疗法对现在的人们非常有用(8)。

原始人很少得病，因而不需要医疗，更不需要医生，他们在这方面与动物差不多。这一点从猎人那里就能知道，他们打猎的时候，是否见过受伤的动物。他们一定经常看到受过重伤的动物伤口已经结疤，或者折断骨头和四肢的，它们无须任何外科手术，时间自会治愈伤口，它们只需过正常的生活，不需要任何护理疗养。它们不用忍受手术的痛苦，没有药物的毒害，也不受禁食折磨，它们的伤口照样愈合得很好。总之，不管医学对人来说多么有用，原始人在生病的时候只依靠自然，除了疾病之外他们没有什么可担心的，他们的生存状态令人向往。

因此，不能把原始人和我们经常见到的人混为一谈。自然带着一种偏爱之心照管所有动物，并且似乎她非常珍视这种权利。无论是马、猫、牛还是驴，在野外生存的普遍都比圈养的更高大，也更有活力，更有朝气，更强壮，更勇敢。一旦被人驯养，它们便丧失了大半优点，好像我们所有对它们的关怀和养育都只是对它们的损害。人类也是如此，当他们具有了社会性，成为一个奴隶，他们就变得虚弱胆小，奴性十足。他们萎靡安逸的生活方式完全消磨了他们的力量和勇气。原始人和文明人之间的差别，比野生动物和驯养动物之间的差别还要大。因为，虽然自然对人与动物并未区别对待，然而，人却通过使自己沉溺于比他们驯养的动物更安逸的生活而堕落得更深。

所以，原始人赤身裸体，没有住所，没有我们认为必需的一切奢侈品，但并不因此就有什么不幸，这些也不会对他们的生存造成威胁。如果他们身上没有毛发覆盖，那是因为他们生活在温暖的气候中，不需要这种保护；而如果他们生活在寒冷的国度，他们很快就会学会把他们捕获的动物的皮毛披在自己身上；如果他们只用两条腿走路，那么他们就用双手保护自己，获取食物。尽管他们的孩子走得慢，并且难以学会走路，但是他们的母亲能够轻易携带他们。这是其他动物所没有的优势，在遭受追击的时候，动物母亲不得不抛弃幼崽或者放慢脚步和它们一起跑。总之，除非我们设想遇到一种偶然的巧合（我将在后文提及(9)）——这种情况几乎不可能发生——无论如何我们都很容易明白，第一个给自己做衣服、建造住所的人是给自己制造了一些根本不需要的累赘。因为没有这些东西，他一样能够生活，他没有理由在成年之后反而不能忍受自小就一直过的那种生活。

孤独、闲散并且时刻伴随着危险的原始人不能不喜欢睡觉——就像其他不大思考的动物一样——只要不思考，他们就一直睡着。他们必须睡得警醒，因为保护自己是他们主要甚至是唯一需要考虑的事，他们必须经常锻炼攻击和防卫的能力，要么用于捕获猎物，要么防止自己成为其他动物的猎物。相反，原始人那些享受安逸和情欲的器官必定极度不发达，与任何精致的东西都不能相容，而视觉、听觉和嗅觉则发展得灵敏细致。总体而言，这是一种动物的状态，而根据旅行家的叙述(10)，也是大部分原始人的状态。毫不奇怪，好望角的霍屯督人用肉眼就能看到远处海上的船，而荷兰人需要借助望远镜才能看到；美洲的原始人能像最优秀的猎狗一样用嗅觉追踪西班牙人；或者，原始人不穿衣服也不觉得难受，他们能吃下大量的辣椒，能像喝水一样喝下最烈的欧洲白酒。

到此为止，我仅仅谈到原始人的生理方面，下面我将谈谈原始人的精神和智力方面。

我认为任何动物都是一部精密的机器，自然给它装上感觉，使它活动起来，保护自己，并在某种程度上防止自己受到干扰或者破坏。我觉得人也是这样的机器，不同的是，在运作动物这台机器时，自然是唯一的操作者，而人作为一个自由的操作者，在运作机器和形成性格上享有一部分权利。动物由本能来决定取舍，而人则依靠自由意志。因此，动物无法偏离自然给它设定的轨道，即使那样做对它有利；相反，人经常偏离这种轨道，即使那样做对他有害。由此而知，鸽子会饿死在一盘美味的肉旁边，而猫也会饿死在一堆水果谷物面前，尽管只要它们想到要尝试一下，也许就会在这些它们不屑一顾的食物中获得营养。正因如此，挥霍无度的人才会恣意放纵，招致疾病和死亡，因为精神能够损害感官。自然需求已经满足的时候，意识还没完没了地提出要求。

动物也有观念，因为它们都有感觉，在某种程度上，这种观念甚至能联结在一起，正是在观念联结的程度上，人区别于动物。一些哲学家甚至声称人与人之间的差别比人与动物之间的差别还要大。因此，造成人与动物之间差别的不是理解能力而是人的自由意志。自然为人和动物制定了法则，动物乖乖顺从，人虽然也受这种力量的束缚，但他们知道自己能够自主决定是遵守还是违抗。正是他们对自由意志的意识使他们的心智得以发展。物理学也许能在某种程度上解释感觉的机制和观念的形成，然而在这种意志能力或者说选择能力，以及对这种能力的认识方面，我们只能发现纯精神的活动，这是力学规律(11)完全无法解释的。

然而即使所有问题都困难重重，我们也还应该考虑人与动物之间的另一种差别，并且在这一点上没有任何争议，这就是自我发展的能力，这种能力是人类中每一个体与生俱来的，也是整个人类都具有的。在环境的协助下，人类通过这种能力逐渐发展出其他能力。然而，动物则不是，它们的能力在最初的几个月里形成，就会持续一生，并且在几千年后，它们的能力仍和几千年前一样，没有任何改变。为什么只有人能够变得老弱糊涂？难道不是因为他又回到了原初状态？对于动物来说，它们没有得到，因而也无从失去，它们只受本能的支配，而人一旦年老或者发生事故就会失去那些曾使他们成长的优良品质，以致沦落到比动物还不如的境地。不幸的是，我们不得不承认这种天生的无限发展的能力正是我们不幸的根源；正是这种能力，借助于时间的发展，将人类从安宁无知的原始状态中驱逐出来；正是这种能力，赋予人类在各个时代所具有的智慧和错误、缺点和美德，并使人最终成为自然和他们自己的暴君(12)。我们不得不把教会奥里诺科的印第安人用木片贴在儿童的头上以期保留他们一部分无知和原始幸福的做法的人称为慈善家，这是很有启发性的一件事。

原始人仅具有自然赋予的原始能力，或者说是自然为了补偿最初他们可能缺少的能力而赋予他们的，后来却使他们超越这些纯动物性的能力。因此，视觉和感觉必定是他们最基本的能力，这与其他动物一样。直到新环境激发他们的能力发展之前，愿意或不愿意、喜欢还是害怕都是他们最初的和几乎全部的精神活动。

无论伦理家们怎样认为，人类智力的发展都应该主要归功于欲望，而欲望能否被普遍满足要依靠智力的发展。正是由于欲望的推动，智力才能得以发展，我们之所以渴望知识是因为我们希望享受，我们不可能设想一个既没有任何恐惧也没有任何喜好的人会去费力地思考。同时，欲望源于我们的需求，而欲望的发展也依赖于我们知识的积累，因为除非我们知道这些概念，或者源于自然的简单冲动，否则我们并不会喜欢或者害怕任何事物。对于原始人，他们没有任何一种知识，只有自然冲动的欲望，他们所追求的永远不会超过他们的生理需要。在这个世界上，他只知道食物、女人和睡觉是好的，唯一害怕的也只有伤痛和饥饿。我所说的伤痛并不包括死亡，因为没有动物知道什么是死亡，死亡以及对死亡的恐惧的知识是人在脱离动物状态之后获得的最初的知识之一。

如有必要，我不难举出事实来证明这个观点。在世界上所有的民族中，智力的发展总是精确地与人们的自然需求成正比，或者说是与人们因环境的压力而产生的需要成正比，因此，也与促使人们去满足的种种欲望成正比。我可以说明，埃及的艺术是随着尼罗河的泛滥发展起来的。我也可以追寻希腊艺术的踪迹，它在阿提卡的岩石和沙砾中生根、发芽并成长为参天大树，却无法生长在欧罗塔斯河肥沃的岸边。我观察到北方人比南方人更勤劳，因为如果不这样他们就无法生存。好像自然要使事物趋于平等，在她不愿使土地肥沃的地方便赐给那里的人们以高明的智慧。

然而，即使没有历史上那些不确定的证据，谁都能够看得出来，一切都似乎在剥夺原始人改变自身境遇的欲望和手段。原始人的想象力描绘不出任何图景，他们的内心没有任何要求。他们仅有的需求轻易就能被满足，他们没有必需的知识使他们产生更多的需求，他们不能预见任何事情，也没有任何好奇心。他们越熟悉自然，就越对自然不感兴趣，他们看到自然总是周而复始，一切都正常进行，他们没有足够的能力去欣赏伟大的奇观；即使他们曾知道观察他们的日常生活，我们也不能期望从他们内心发现哲人的爱好。由于没有任何搅扰，他们心里完全只考虑现在的感受，丝毫不为将来做打算，即使是不远的将来。他们所考虑的事情，同他们的心智一样有限，甚至几乎不能计划天黑之前的事情。即使现在，加勒比的土著人的见识范围也仅限于此，他们早上轻率地卖掉棉被，晚上又为重新买回棉被而伤心，他们连晚上还需要棉被也想不到。

我们越思考这个问题，纯粹感觉和最简单的知识之间的差距就显得越远。事实上，简直无法设想，一个人仅靠自己的力量而不借助于交流或者需求的刺激就能够填补这个鸿沟。多少世纪以后，人们才能认识天火以外的火！在多少偶然的机会发生之后人们才能学会火的基本用法！在多少次熄灭之后，人们才能学会生火的技术！又有多少次这种技术随着发明生火的人的死亡而失传！我们应该怎样看待农业呢？它需要投入如此多的劳动和预见，还需要依赖于其他很多技术。显而易见，农业只能在社会中才能产生，或者最早在社会建立之初产生。我们并不是希望从农业耕作中获得那些能自行生长的食物，而是要在土地上生产最适合我们口味的食物。让我们做个猜想。假如人口过度繁衍，土地上产出的粮食自然不能养活他们——顺便提一下，这种假设已经能够证明这种生活非常适合人类——假如没有炼铁厂，也没有制造厂，劳动工具已经从天上掉下来落在原始人手中；假如他们也已经克服了对持续不断的劳动的天然厌恶；假如他们已经学会了对自身需求有足够的预见；假如他们已经猜到了怎样耕耘土地、播种植树；假如他们已经发现了碾谷和酿酒的技术——假如上帝已经把所有事情教给他们，因为他们自己是不可能发明这些技术的，即使这一切都发生了，如果他们在辛苦耕耘之后，他们的粮食却可能被第一个来到并且看上这些粮食的人或者动物抢走，那么他们谁还会愚蠢到自寻烦恼去耕种土地呢？尤其当他们越是需要得到劳动的报酬、越是确定不能得到的时候，哪个人还愿意终生从事繁重的劳动呢？总之，在他们还没分配土地之前，也就是说，他们还没有消灭自然状态的时候，人们怎么会愿意耕种土地呢？

如果我们假设原始人已经训练成哲学家那样的思维方式，假如我们也像哲学家那样，把原始人想象成一个哲学家，他们能够研究崇高的真理，能够通过高度抽象的逻辑推理，从对普遍秩序的热爱中，从对创世者意志的认识中，创造出智慧和正义的箴言，简言之，我们假设原始人原本就聪颖明智，然而实际上他们蠢笨无知，那么，人类能从这种不能彼此交流却会随着创造者的死亡而消失的智慧中得到什么好处呢？在树林中与动物混杂在一起的人类能有什么进步呢？没有固定住所，不需要彼此协助，两个人一生中也难得见两次面，或许他们彼此之间根本不认识，也不曾在一起交谈，这样的原始人能有什么改善，彼此之间又能有什么启示呢？

设想一下，有多少观念的产生要归功于语言的使用，语法对锻炼人的思维活动又起了多大作用！让我们想象一下，最初语言的发明花费了难以想象的大量时间，经历了多少难以想象的艰辛苦痛！根据这些假设和前述的种种假设，我们可以做出判断，要经历多少个千年的漫长岁月，人类才能逐渐发展出他所能进行的这些思维活动呢？

在这里，我想用少许时间思考一下语言产生的种种困难，对于这个问题，我只需简单引用孔狄亚克神父(13)的研究就够了，因为这些完全证实了我的观点，并且或许在最初还启发了我。但是从这位哲学家解决抽象符号的起源的方式来看，显然他将我质疑的问题当作了他假设的前提，即：在最早创造语言的那群人中，一定已经有某种社会联系了。因此，在引用他的研究时，我认为应该加上我的观点，以便适合从我的角度来解释同样的难题。首先呈现的难题是考虑语言是如何成为必要的，因为原始人之间既没有任何交流，也没有任何交流的必要，若非有任何程度的必要，我们无法想象发明语言的必要性，甚至连这种可能性都没有。我同意有些人认为语言起源于父母子女之间的家庭内部交流的观点，但是这种权宜之计并不能解决问题，还可能招致那些将社会状态中的观念硬搬到自然状态中的人犯的错误。他们一直认为那时的家庭和现在的家庭一样，一家人同住在一个屋檐下，全家人亲密而长久地联为一体，许多共同利益将他们结合在一起。然而，事实上，在原始状态中，人们根本没有房屋，甚至没有茅屋，也没有任何财产。每个人都是随便找一个地方休息，几乎不会在一个地方重复住两夜。男女之间的结合也没有任何计划，他们偶然碰到，或者机缘巧合，或者彼此愿意就结合在一起，他们并不怎么需要语言来交流彼此的想法，他们分开的时候和之前一样陌生。母亲喂养孩子，最初也只是因为那样对她有利，后来，在她习惯之后，就喜欢上孩子，才会因为爱孩子而喂养他。一旦孩子长大能够独立谋生，他就会自动离开母亲。除非这些原始人经常见面，才不会忘记彼此，否则，他们再见面的时候也不会认识对方。进一步思考就会发现，孩子有许多需求需要说明，他必然比母亲有更多的话要说，因此孩子必然担当了发明语言的重任(14)。每个孩子都有自己的一套语言，因此语言的数量必然和使用语言的人数相等。语言的种类也会随着他们漂泊不定的生活而增多，却没有足够的时间能让语言固定下来。那种认为母亲教会孩子用语言来说明他想要的东西的说法，仅仅解释了人们怎样来传授那些已经产生的语言，而丝毫没有解释语言是怎样产生的。

然而无论如何，让我们假设第一个难题已经解决，我们暂且不理会在自然状态和语言成为必需之间的那个漫长的时期，暂且承认语言产生的必要性，来探寻语言最初是如何产生的。这样我们就有一个新的却更难解答的难题，因为如果人们需要语言来学习思考，那么为了发明语言，他们必然更需要学会如何思考。即使我们能够想到发音语言是如何成为解释我们思想的约定工具的，我们仍然需要知道，对于那些不能感知的抽象物、不能用手势和声音表达的思想该使用什么样的约定工具呢？因此关于这种交流思想和建立精神联系的艺术的起源，我们还难以做出任何合理的猜测。这一艺术如此精深，并早已远离它的源头，哲学家们还在离这种艺术的完善状态遥不可测的距离研究它，就算是任何一个大胆的人也不能断言它是如何一步步臻于完善的。即使伴随时光流逝而发生的变化对它完全不产生影响，即使我们的学者能够摒弃所有偏见，甚或做到客观公正，所有的学术团体都毫不间断地连续几个世纪研究这个问题，恐怕也没有谁能做出这种断言。

在人们还没有必要使用语言来劝服大众的时候，人类使用的最初的语言，同时也是最普遍、最生动和唯一的语言，就是自然的简单呼叫(15)。这是在紧急情况下由本能所激发的声音，用于在遇到危险的时候求救或者希望减轻疼痛，这种语言在日常生活中并不经常使用，因为人们平时的感情比较节制。当人们的观念开始发展并逐渐增多时，人们的交往也更密切，人们就致力于创造更多符号和更加丰富的语言，他们增加声音的抑扬变化，并辅以手势的运用。手势就其本身而言，有更强的表现力，也更少依赖于预先规定的含义。于是人们用手势表达那些看得见和移动的事物，而用声音来模仿听得见的事物。然而，除了实际存在的或者便于描述的事物以及能看得到的行为能用手势来表达之外，别的事物就难以用手势来表达。手势也并不是在任何时候都有用，黑暗和物体的遮挡就会使手势失去作用。除此之外，手势只是有引起别人注意的要求，而不能确保别人一定能注意到。因而人们最终决定使用发音语言来代替手势，声音虽然不能与特定的概念产生相同的联系，但却能作为约定符号更好地表达它们。不过，这种约定完全通过人们的共识得以实现，而对于那些原始人来说，他们粗糙的器官还不能适应任何这种情况，他们必然经历了艰难困苦才接受这种方式。这种约定本身就难以理解，因为要获得人们的共识就必须有可行的理由，而且，要使用语言，就必须得先有语言。

我们可以合理地设想，人们最初使用的词语比语言形成以后的词语的含义要广泛得多。最初，人们并不知道要将句子分成结构不同的几部分，因此他们把一整句话的含义都放在一个词语中。当他们开始区分中心词和定语、名词和动词的时候，那本身就已经显示出非凡的天才了。名词最初不过是许多专有名词，动词只有现在时态，而形容词概念的发展一定经历了艰苦的努力，因为每个形容词都是一个抽象的概念，而对事物进行抽象是一个既费力又不自然的过程。

最初，每个事物都有一个特定的名称，不管它们的种属差别，因为最早创造语言的人并不能区分种属，每个事物都照它自然的样子单独反映在他们的头脑中。如果这棵橡树叫作A，那么另一棵橡树就叫作B，因为最初人们认为这两个事物是不一样的。人们通常需要很长时间才能发现这两者的共同点。因此人们对事物的认识越浅薄，他们所创造的词语就越庞杂，然而使用这些词汇所造成的困难不会轻易消除。因为要给事物分类命名必须认识各种事物特有的属性，这就需要判断和定义，也就是说，需要远比那时的人类所能拥有的更深厚的自然知识和抽象概括能力。

另外，不借助词语，人们内心就不能形成概念，并且除非借助词句，人们才能理解这些概念，这也是动物之所以不能形成这种观念并因此获得自我完善的能力的原因之一，而自我完善能力依赖于这些观念的形成。当一只猴子吃掉一个坚果去摘另一个坚果的时候，我们能认为它明白坚果的一般含义并用这个一般含义和那两个具体的坚果作比较吗？当然不能。不过当它看到一个坚果的时候，就会想起以前接触过的另一个坚果的那种感觉，它的眼睛受到这种特定接触的影响，从而能够预知它吃到这个坚果时的味道。每个概念都是纯抽象的，只要想象稍一参与，概念立刻变成具体的了。如果你想在脑海中勾勒出一棵树的一般形象，你无论如何也描绘不成功。不管你怎样做，你只能想到一棵具体的树，大树或者小树，光秃的或者长满叶子的，浅色的或者深色的。如果你想看到一切树的共同点，那你看到的反而不像是一棵树了。要认识纯抽象的事物只能通过这种方式，换言之，只能借助于语言。一个三角形的定义本身就能给你一个关于三角形的真实观念；但是当你想象一个三角形时，你想出的一定是一个具体的三角形，而非其他，你会不由自主地想象出具体的线条和有特定颜色的区域。因此我们必须使用词句和语言来形成概念，因为想象一旦停止，我们只能借助于语言来思考。如果语言的最初发明者只能给他们已经认识的事物以名称的话，那么最初的名词也只能是专有名词了(16)。

然而，当最早的文法学家以一种我无法理解的方法开始扩展观念和概化词语的时候，发明者的无知必然会将这种方法限制在极窄的范围内。如果当初由于不知道种属而制造出太多的个别名词的话，在后来又由于不能认识所有事物之间的差别，他们只能做简单的分类。要把事物之间的区别恰当地归类，确实需要更多的知识和经验，也需要付出更多的艰苦努力和探索。如果说直到今天，人们还不断发现那些一直未曾发现的新种类，那么可以设想有多少种类被那些仅靠表面就定类的人们忽视了！更不用说有多少原始类别和最普遍的概念同样被忽视了。比如，他们如何能理解甚或想到诸如物质、精神、实体、风格、形象和动作这些词语呢？即使现在那些经常使用这些词语的哲学家们，也很难理解它们的含义，况且这些概念本身的含义就是高度抽象的，在现实中找不到任何原型。

讲到这一点，我暂且请评判员们停止阅读，来考虑一下，在创造了物质名词这一语言最简单的部分之后，要使用精确的语言和固定的形式来表达想法，要使语言满足公众的需要并且对社会产生影响，人类还有多少路要走？请你们想象一下，要花费多少时间运用多少知识才能发明数字、抽象名词、不定过去式和所有动词的时态、冠词、句法、词句的连接方式、推理形式以及所有的语言逻辑。至于我自己已经被越来越多的困难所震撼，我深信，单凭人类的智慧就能建立起语言体系已经几乎被证明是不可能的了。我将把这个问题留给任何一个有志于此的人去研究：社会的存在对于语言的产生和语言的产生对于社会的建立，哪一个更为必要呢？

无论语言和社会是怎样产生的，但至少可以推断，在以相互需要来联结人们并使他们易于使用语言这方面来说，自然几乎没有为人们提供多少社会性，并且也几乎没有为创造这些联系而做任何努力。事实上，我们很难想象在自然状态中一个人需要另一个人的帮助会比一只猴子或者一只狼需要它们的同伴的帮助更迫切；即使他真的需要，别人为什么要来帮助他，又或者，即使别人愿意帮助他，他们又如何能达成一致呢？我常常听人讲起，没有比自然状态中的人更悲惨的了；事实上如果确实像我认为已经证明的那样，人类在经历了漫长的时期之后才能有脱离自然状态的愿望和机会，那么我们控诉的对象也只能是自然，而不是自然不幸创造出的人类。然而，我所理解的悲惨这个词没有任何意义，它或者仅仅指艰苦的贫困生活或者指身体或心灵的痛苦。那么我倒乐意有人能解释一下，一个行动自由、内心平静、身体健康的人能遭受什么样的悲惨状况呢？我还想追问，到底是社会生活还是自然生活能使一个身处这种生活之中的人感到难受呢？看看我们的文明社会，很少有人不抱怨自己的人生，我们甚至能看到许多人甘愿抛弃自己的生命，即使所有神的法律和人的法律都结合在一起也不能制止这种混乱。我还想继续追问，有谁听说过原始人有过这些想法？有谁听说过原始人有空就会抱怨人生或者自杀？所以，稍稍放下我们的虚荣心，就能判断出来到底哪种状态才是真正的悲惨。但从另一个角度来看，如果原始人困惑于科学研究，被欲望折磨，总是纠缠于探索一种异己的状态，那才真正是再悲惨不过了。似乎天意如此深谋远虑，使人类所拥有的潜能只在合适的时机才得以发展，不至于发展太早而陷入无穷无尽的困惑之中，也不至于发展太晚以至于不能满足后来产生的需要。仅就人所拥有的本能而言，就足以应付自然状态的生活了，而要在社会中生活，就需要发展智慧了。

初看上去，好像原始状态的人之间没有任何道德联系，彼此之间也没有规定的义务，既没有好坏之分，也没有善恶之别，除非从生理意义上理解这些词，将那些对人的生存有利的叫作善，对人的生存有害的叫作恶。这样，那些对自然的原始冲动最不加以抵抗的就是最有道德的人。如果只从常规意义上来理解这些词，我们就不会急于对这个问题下判断，为了防止偏见的可能影响，我们应该不偏不倚地衡量一下在文明人当中美德和邪恶哪一个更多。是否美德给他们带来的益处超过了邪恶给他们带来的害处？当人们学会彼此爱护的时候，我们能否看到科学的进步足以弥补人们彼此之间的伤害？或者总体来讲，是人们既不互相惧怕又对彼此无所要求的时候感觉更幸福，还是人们普遍依附于别人、为别人尽所有义务而别人可以对他没有任何回报的时候感觉更幸福？

总之，我们不能像霍布斯那样断言，因为人不知道善，所以人必定是天生邪恶的，人之所以邪恶，是因为他们不知道善为何物；他们不会给同伴任何帮助，因为他们认为同伴没有权利要求他们帮忙，或者他们认为他们有权得到任何想要的东西，甚至愚蠢到认为他们是全世界的主人。尽管霍布斯清楚地看到了自然法则的现代定义的全部缺陷，但是从他得出的结论就可以看出他的理解是完全错误的(17)。按照他的方式来推论，原本应该得出这样的结论：原始状态的每个人都只关心自己的生存，这是对他人最无害的一种活动，也是最有利于促进人类和平相处的一种方式，因而也是最适合人类生存的一种方式。然而他得出的结论恰恰相反，他将社会中出现的需要法律加以限制的对无数欲望的满足错误地加在原始人对自身生存的关注上。霍布斯认为，一个恶人就是一个强壮的婴儿，让人难以理解的是为什么原始人就是一个强壮的婴儿呢？即使我们承认这一点，那又能得出什么结论呢？如果原始人果真是既强壮又像婴儿一样依靠他人生活，那么他就可以肆无忌惮任意妄为了。如果他的母亲没能及时喂他，他就可以打她；如果他弟弟惹恼了他，他就可以虐待他；如果别人稍稍触犯他，他就可以咬别人的胳膊。然而，一个原始人既强壮又需要依靠别人这本身就是非常荒谬的说法，一个人如果需要依赖别人，那他一定很虚弱，而他一旦强壮起来，他就能自力更生。(18)霍布斯没有意识到，他据以阻止原始人使用智力的理由，正是法学家们据以阻止原始人使用暴力的同一个理由。按照霍布斯的说法，也可以这样论述：原始人并非恶人，仅仅因为他们并不知道什么是善，他们不去为非作歹，并非因为智力发展，也非法律限制的结果，而仅仅是因为他们内心平静，对邪恶一无所知：“一个人从对邪恶的无知中获得的益处，要远远多于他从对美德的认识中获得的益处。”(19)

霍布斯还忽视了另一个重要的原则，当人类看到同类受难时，他们内心会产生天然的反感，这种人类天生具有的同情心，在某种程度上缓和了人们强烈的自我中心主义，或者说在自我主义产生以前，缓解了人们对自我生存的强烈关注以及对追逐自身利益的巨大热情(20)。这就是人类拥有的唯一的自然美德，即使是对人类品性最激烈的诋毁者也不能否认，因此，我并不担心任何非难之词。我所说的同情心对于我们人类这样脆弱又多灾多难的生物来说是一种非常适宜的品质。早在人类开始思考之前人们就已经有同情心了，这是人类所有品性中最普遍最有用的一种品性。同时，由于同情心是最自然的品性，某些动物身上有时也表现出它的某些迹象。且不说母亲对孩子有慈爱之情，在遇到危险的时候她会奋不顾身地保护自己的孩子，就是一匹马也不忍心践踏一个活物；动物都不忍心从它同类的尸体旁边走过，有些动物甚至会给它死去的同类做某种形式的埋葬；当牲畜走进屠宰场的时候，它们会发出凄惨的哀鸣，那正表明它们看到的可怕的情景给它们留下了挥之不去的阴影。我们愉快地发现，即使是《蜜蜂的寓言》(21)的作者也不得不承认，人是一种有同情心的敏感的动物。在他举出的事例中，他一改往日冷隽敏锐的文风，描绘了一个慈悲的动人场景：一个人在他的囚室里看到一只野兽从母亲的怀里抢走婴儿，凶残地撕碎孩子的肢体，抓破了那颗正在跳动的心脏。虽然这件事与他毫不相关，但是他仍觉得心惊肉跳，他眼睁睁地看着这可怕的一切，却不能给那个昏死的母亲和她垂死的孩子任何帮助，他该是怎样地焦急不安啊！

这就是人类纯真的自然感情，它先于任何种类的思考而存在。这就是同情心的力量，即使是最败坏的风气也不能摧毁它。我们经常看见剧院里的人为剧中遭受不幸的人伤心落泪，然而如果他们成为暴君，只会更加残暴地对待这些人。即使嗜杀如苏拉(22)，也为他人的痛苦而伤感，只要那不是由他造成的；菲尔王亚历山大(23)也是如此，他可以每天无动于衷地听那些他下令绞死的人临终的哀号，却不敢去看任何一场悲剧，他害怕自己会和安德罗马克和普利阿莫一样哭泣。

“自然赋予人类以眼泪，那是因为她赐给人类以最慈悲的心。”(24)

曼德维尔清楚地知道，尽管人类具有一切道德，如果自然不给我们的理智加上同情心，那么人类也只不过是一群怪物。但是他所不知道的是，他所否认的那些美德正是从同情心这种感情里发展出来的。如果没有对弱者、罪人和人类的普遍的同情，怎么会有慷慨、仁慈和人性这些美德呢？如果我们能正确理解，即使是善良和友谊也不过是对某个特定对象的持久的同情，因为不希望一个人痛苦，和希望一个人幸福有什么区别呢？所谓同情只是设想我们和受难者一起遭受痛苦而产生的一种感情。这种感情在原始人身上可能是模糊不清的，但却十分强烈，在文明人身上虽然有所发展，却是微弱的。这个事实充分证实了我的观点。

动物对它同类遭受的苦难感受越深，它感受到的同情就越强烈，那么很明显，这种同情在自然状态下远远比在理性状态中更为深切。自尊来自理性并经由思考而加强，理性使人关注自我，远离那些让他痛苦或难受的一切事物。正是哲学使人孤立自己，正是哲学使一个人在看到别人的不幸的时候暗中说：“你难受是你的事，反正我很安全。”只有普遍的邪恶对整个社会的威胁才能搅扰哲学家的清梦，使他从自己的美梦中惊醒。杀人者在他窗外肆无忌惮地杀人的时候，他所做的也只是捂着自己的耳朵，为自己辩护，以阻止那种天然的对被害者的同情的滋生(25)，虽然他的本性并不能完全做到这一点。未开化的原始人就没有这种高明的才能，由于缺乏理性和智慧，他们总是无知地服从人性的原始召唤。当街头发生大规模暴乱的时候，民众吵闹不休，聪明的人谨慎逃开，而制止混乱、疏散人群的却是那些所谓的暴民和市井妇女。

因此可以断定，同情心这种自然的感情，能够缓和个人强烈的私心，因而对全人类的生存做出巨大贡献。正是这种同情心使我们不假思索地帮助苦难的人；正是同情心在自然状态中起到法律、道德和风俗的作用，并且比这更有用，因为没有人想抗拒它温柔的召唤；正是同情心，使一个强壮的原始人在有其他办法找到食物的时候，就不会去抢虚弱的老人和孩子得之不易的食物；正是同情心以“做对自己有利的事，尽量不要伤害别人”这句自然的至善之言引导人们，而不是用另一句更崇高的理性正义的箴言来教导人们“你希望别人怎样对你，你就怎样对别人”，尽管前一句不够完美，但它却更有用。总之，与其在高深的辩论中，不如在自然的感情中，寻找一个人在他作恶之后会感到内疚的原因，尽管他可能完全没有受过任何教育箴言的启示。尽管苏格拉底和与他类似的人能够通过推理来获得美德，但如果整个人类只以人们的理性为生存之本的话，那人类也许早已不复存在了。

原始人没有强烈的欲望，又受到同情心的良好约束，因此，与其说他们邪恶，不如说他们仅仅是粗野而已。他们更关注在危险可能降临的时候保护自己，而丝毫不想伤害他人，他们之间也因此不会发生激烈的冲突。他们彼此之间没有任何交往，因而不知道什么是虚荣、尊敬、重视和轻视，他们不知道什么是“你的”(26)，什么是“我的”(27)，也不知道正义为何物，他们认为暴力只不过造成了一些容易复原的伤害，而不把它当作一种应该受到惩罚的罪行。他们从来都没有报复的念头，除非当场机械地反抗，就像一只狗有时会撕咬投向它的石头一样。因为争斗也只是为了生存，他们之间也不会发生流血冲突。然而确实有一种更危险的争端需要说明。

在人类各种强烈的欲望中，使男女两性相互吸引的那种情欲是极度炽热和强烈的，这种可怕的情欲，能够使人不顾危险，冲破一切障碍，等它发展到疯狂的状态的时候，所产生的破坏性足以毁掉整个人类，而它本来却是注定要使人类繁衍的。如果人们沉溺于这种残暴贪婪的情欲之中，没有节制，没有廉耻，每天不惜流血冲突，纠缠于男女之爱的话，那么人将会变成什么样子？

首先必须承认，欲望越强烈，越需要法律的限制。然而，且不说欲望每天给社会带来的混乱和罪恶已经证明法律在这方面的无力，我们还必须认真研究一下，这些罪恶是不是伴随着法律一起产生的。如果是的话，即使法律能够制服这些罪恶，我们要求法律去制服那些没有法律就不会存在的罪恶是没有任何意义的。

我们首先要区分生理上的爱和精神上的爱，生理上的爱是指使两性结合的普遍情欲，而精神上的爱则将这种情欲限定在一个特定的对象上，或者至少使他将更多的注意力放在一个偏爱的对象身上。精神之爱具有社会用途，女性极力颂扬这种感情，以建立自身的权威，而她们是本应处于服从地位的。这种感情建立在对美和价值的特定认识上，而原始人没有这种认识，也不能对之进行比较，因而这种感情在原始人那里是不存在的。原始人头脑中不能形成均衡和规范的抽象观念，因而他们内心不能产生爱慕之情，这些感情也是在这些抽象概念形成之后才产生的微妙感情。原始人只受自然禀性的支配，并不能产生他们无法了解的那些品味，因此每个女人都同样适合他。

原始人仅拥有生理之爱，因而幸运地避免了那些激起人们难以满足的种种欲望的所谓更高级的爱情，他们的情欲更少更平和，因而他们的爱情争端也更少更平和。那些烦扰我们心灵的欲念从来不会干扰到原始人的心灵，他们只是静静地等待自然的冲动，自发地产生情欲，不那么狂热，却十分愉悦，一旦得到满足，他们的情欲就会暂时平息。无须争辩的是，爱情和其他欲望一样，只有在社会中才会变得疯狂，给人类带来灾难。更荒谬的是，有人认为原始人为了满足兽性，不停地相互杀戮，这恰恰与经验相反。迄今为止最接近原始人的加勒比人，他们生活在炎热的气候中，似乎有更强烈的情欲，然而他们的爱情生活是人类中最平和的，他们之间没有任何因嫉妒而起的纷争。

在有些动物中，雄性为争夺雌性而互相厮杀，血溅养殖场；或者，春天的时候，在树林里争吵叫春。在从动物推断到人时，我们必须排除这些动物，因为自然赋予这些动物雌雄之间的对比情况显然不同于人类，我们不能从雄鸡相争的习性中推断出人类的情况。在这些动物中可以清楚地观察到两性的对比，雄性动物之所以争斗，是因为雌性相对于雄性来说数目较少，或者雌性会有一段时间拒绝与雄性交配。因为如果每只雌性动物每年只有两个月与雄性交配，那么就相当于雌性的数目比雄性少了六分之五。对于人类来说，这两种情况都不存在，首先女性的数目往往多于男性，其次，女性中间即使在原始人中也不曾出现像雌性动物一样的发情期和拒排期。另外，这些动物中的几个种类，会在同一个时期同时发情，然后就会出现一个可怕的时期，充满普遍的混乱和喧嚣。这种情况不会发生在人类身上，因为人的性欲不是周期性的，因此我们不能从雄性动物争夺雌性动物的争斗中推论出原始人也是这样。即使这个推理能成立，我们知道，这种争斗也不会使那些动物灭绝，因而没有理由认为它会给人类造成更大的威胁。再清楚不过的是，这种争斗的危害在自然状态中要比在社会状态中少得多，尤其是在那些道德还享有一定声誉的国家里，情人的嫉妒和丈夫的报复使得决斗、谋杀和更悲惨的事情每天都不断发生。正是对夫妻永久忠诚的规定导致通奸的发生，正是名誉和贞操的法律本身助长了淫乱之风，使堕胎蔚然成风。

由以上论述，我们可以得出这样的结论：自然状态中的人，整日游荡于森林中间，没有劳役，没有语言，没有家庭，既不知何谓战争，也不知何谓关系，他们对同类没有任何需求，也没有任何伤害他们的念头，甚至根本不能区分他们谁是谁。因此，原始人自给自足，清心寡欲，他们所拥有的感情和知识与他们的处境相称，他们只能意识到现实的需要，只关注那些必须关注的事物，他们的智力发展也不超过他们的幻想。即便他们偶有发明，也不能传授给别人，因为他们甚至连自己的孩子都不认识，每种技艺都会随着发明者的死亡而消失。由于没有任何形式的教育，下一代人不会比上一代人有所进步，每一代人都从相同的起点开始生活。许多世纪过去了，人类依然生活在原始状态中；人类已经很古老了，而人本身却很幼稚。

我之所以花费如此多的笔墨来阐述我设想的原始状态，是因为在这一问题上有太多由来已久的错误认识和根深蒂固的偏见需要澄清。因此，我认为我有责任深入到问题的本质，通过对自然状态的描述来证明，即使是自然的不平等也不像现在的著述家认为的那样，没有他们认为的那些影响。

事实上，我们很容易看清，人与人之间的那些差别只不过是习惯所致，或者是由人们在适应社会生活时所选择的生活方式不同所造成的，因此一个人体质好坏或者力气大小，往往取决于他的教养方式是艰苦磨炼还是娇生惯养，而不是因为他天生禀性如此。智力的差别也是如此。教育不仅能使受过教育的人和没受过教育的人之间产生差别，而且随着受教育程度的提高，这种差别在受教育者之间也会增大；就像是一个巨人和一个侏儒，在同一条路上行走，他们每走一步，他们之间的距离也就增大一些。自然状态中的人和动物一样，过着完全相同的单调生活，他们吃同样的食物，使用同样的方式，过着同样的生活，我们很容易就能看出，自然状态中的人差别是多么小，而社会状态中不同等级的人差别是多么大，由于教育和生活方式的不同，人类在自然上的不平等被社会制度所造成的不平等加深得多么厉害。

即便自然在赋予人类各种禀性的时候有失公正，那么，在人们彼此之间几乎没有任何联系的情况下，那些受到自然偏爱的人又比其他人多获得了什么好处呢？没有爱情的地方，美丽有什么用处？没有交流的地方，才智有什么用处？没有交易的地方，欺诈又有什么用处呢？我经常听到人们说，在原始状态中，强者压迫弱者，然而他们所说的压迫又是什么意思呢？据他们说，一些人使用暴力压制另一些人，这些人就呻吟着屈从于他们的统治。这种情况在我们现在的社会倒是真的存在，然而我却不明白这种情况如何能推论到原始人那里去。他们连我们所说的统治和屈服这两个词都很难想到。诚然，一个原始人可能抢走别人的水果和猎物，霸占别人用来居住的洞穴，但他如何能够使别人屈服于他呢？如果没有财产，人们之间怎么会有依附关系呢？举个例子，如果有人把我从这棵树下赶走，我可以找另一棵树。如果我在这个地方受到打搅，谁能阻止我到另一个地方去呢？或者，我会不会碰到这样一个人，他不但比我强壮，而且还邪恶、懒惰和凶狠，他强迫我给他提供食物，而他自己却闲着不动？如果有这样一个人，他必定要时刻盯着我，睡觉之前他一定要将我牢牢捆住，否则我一定会猛击他的头部，然后逃掉。这就是说，他必然甘愿让自己陷于无穷无尽的麻烦之中，而这种麻烦比他本想避免的和所强加给我的都要多。而且，他也总有放松警惕的时候，或者听到什么动静回一下头，这时我只需迅速跑出二十步，就会消失在树林中，我解脱了，而他再也不会看见我。

即使我不赘述这些细节，每个人也都能理解，只有在人们相互依赖或者有共同的需要将他们联系在一起的时候，才能产生奴役关系。如果一个人不首先沦落到要依靠别人才能存活的地步，他是不可能成为奴隶的。既然这种情况在自然状态中根本不会出现，每个原始人就都是自己的主人，那么强者法则根本无从生效。

上述已经证明，自然状态中，人们几乎感觉不到不平等的存在，自然的不平等对人们几乎没有什么影响。接下来，我将在人类智慧连续发展的过程中寻找不平等的起源和发展轨迹。上文已经提过，原始人所拥有的自我完善、社会美德和其他各种潜能，只有通过一系列可能不会发生的外部偶然因素才能得到发展。如果没有这些因素，人类也许就永远停留在原始状态中。我必须找到并考察这些偶然因素，它们也许发展了人类的智慧，却败坏了人类本身，它们使人类结成社会，却使人类堕落，这样，它们使人类从遥远的年代最终发展到今天的样子。

必须承认，我将要论述的情景可能是以另一种方式发生的，因而，我是通过猜想来做出选择的，然而这些猜想都是有道理的，因为它们是从事物的性质中能做出的最有可能的猜测，也是发现真相的唯一途径。至于我将推理出的结论，并不仅仅是猜想，因为根据既有的原理，不可能推导出其他的理论，任何别的理论都不能产生同样的结果，也不能得出同样的结论。

有了以上这些，我认为可以不去思考以下这些问题：充足的时间如何使发生各种事件成为可能；轻微的因素如何在偶然持续作用之后产生巨大的力量；在没有既定事实佐证的情况下，某些假设为何不是没有可能；两件既定的历史事实，由一系列或未知或假想的中间事件联系起来，这些中间事件是未知的或者是假想的，那么为什么还可以用来佐证历史；如果没有历史可寻，哲学家推理得到的相似的事件也可以用来佐证历史。最后，在考察各种事实的时候，事物之间的类似性使它们简化为比通常想象的更少的几种类别。以上这些问题就留给评判员去思考吧，而一般读者则完全不需要考虑这些问题。

————————————————————

(1) 斯巴达的共和制是建立在奴隶制之上的，为了维持对奴隶（希洛人，又称黑劳士）的统治和镇压，斯巴达实行全民军事化，婴儿一出生就要接受身体检查，身体强壮的留下，身体虚弱的就扔到弃婴场。每一个男孩在7岁以后都要进行终身的军事训练，以保持国家强大的军队力量。

(2) 霍布斯（1588—1679年），英国哲学家，著有《论政体》、《利维坦》等。他提出在社会出现之前存在一个自然状态，并持“性恶论”观点，认为人天生邪恶，喜欢相互争斗。他的著名论断是：自然状态中的人类，处于一切人反对一切人的战争状态。

(3) 指孟德斯鸠（1689—1755年），他在《论法的精神》中说：“当人还在自然状态的时候，他应当是只有获得知识的能力，而知识却是不多的。显然，他最初的思想绝不会是推理的思想。他应当是先想如何保存自己的生命，然后才能再去推究他的生命的起源。这样的一个人只能首先感觉到自己是软弱的；他应该是极端怯懦的。如果人们认为这点还需要证实的话，那么可以看看森林中的野蛮人。什么都会使他们发抖，什么都会使他们逃跑。”（4页）《论法的精神》第一卷第一章，张雁深译，商务印书馆，1997年。

(4) 坝伯兰（1631—1718年），英国人，针对霍布斯的性恶论，提出万物性善说。普芬道夫（1632—1694年），德国法学家、史学家，古典自然法学派的主要代表之一。普芬道夫认为人性本恶，同时也认为人具有脆弱性，倾向于联合起来过和平的生活。

(5) 18世纪旅行家。下面这一句引自《西印度群岛旅行记》第一章。

(6) 事实上，卢梭也是一直疾病缠身。他思想上的种种担心、忧虑、不安以及过度的狂热幻想，使他在二十多岁就疾病缠身，曾经修养过很长一段时间。这些疾病一直伴随他苦难的一生。

(7) 波达利尔和马卡翁是希腊军医，曾在特洛伊前线为士兵治病。

(8) 塞尔苏斯是罗马名医，著有《论医学》。希波克拉底是古希腊名医，西方医学之父，他提出了著名的体液说，并且对饮食和疾病的关系有深刻的见解。

(9) 在第一部分的最后，卢梭仍然说：“原始人所拥有的自我完善、社会美德和其他各种潜能，只有通过一系列可能不会发生的外部偶然因素才能得到发展。如果没有这些因素，人类也许就永远停留在原始状态中。”

(10) 卢梭关于原始人的资料来源就是各种旅行家所做的笔记。

(11) 流行于17和18世纪的机械唯物论认为，一切现象，包括心灵的活动，都可以由力的相互作用和物质微粒来解释，这种观点受当时最发达的自然科学的影响。与卢梭交好的狄德罗和孔狄亚克都反对这种观点。

(12) 见附录。（英译者注）附录是卢梭自己所作注释的其中一条，论述比较精彩，英译者将它作为附录单独提出。这条注释可以当作这篇论文的绝好的结尾。附录的最后一部分表明了卢梭面对堕落的社会的一种态度，并回答了论敌可能提出的挑战。

(13) 孔狄亚克（1714—1780年），法国哲学家，他当过天主教神父，著有《人类知识起源论》，其中关于语言起源的论述，影响到卢梭对语言的起源的看法，但卢梭并不完全同意他的看法。卢梭在1740年左右结识孔狄亚克和马布利，以后和狄德罗等人多有学术和生活上的交流。

(14) 孔狄亚克有同样的看法：“这个孩子，迫于难以使人了解的需要，只能将他的身体的各部分乱摆乱动。他的伸缩如簧的舌头，以一种异乎寻常的方式卷曲起来，并且发出了一个崭新的单词。不断的需要继续产生着同样的结果，这个孩子就像第一次那样鼓动他的舌头，并且又发出了同样的声音。父母在惊奇之下，终于猜到了孩子所想要的东西，于是在把他所需要的东西给他的时候，竭力试图重复那同一单词。”（138页）本文所引《人类知识起源论》，内容皆为洪洁求、洪丕柱译，商务印书馆，1991年。

(15) 孔狄亚克（《人类知识起源论》）称之为“自然信号”：“这些呼喊声是大自然为了表达欢乐、恐惧、痛苦等感情而给予我们的。”（39页）

(16) 《人类知识起源论》第186页：“在漫长的岁月中，在语言里除了人们对显而易见的客体所已给予的那些名称，诸如树、果、水、火以及其他有较多机会被提到的那些名称外，就再也没有其他的单词了。”

(17) 卢梭和霍布斯一样认为人具有自然赋予的权利，然而他们得出的结论却并不相同。

(18) 卢梭在《爱弥儿》第一卷中写道：“当霍布斯称坏人为‘强壮的孩子’时，他就把事情简直说反了。所有一切的坏事都是来源于柔弱，孩子之所以淘气，只因为他是很柔弱的；假使他的身体健康有力，他就会变得挺好的：事事都能干的人，绝不会做恶事。”（56页）李平沤译，商务印书馆，1981年。

(19) 原文为拉丁文。尤斯坦，《通史简编》，II.2。（英译者注）见格劳秀斯《战争与和平法》。

(20) 自我主义不能与自尊混为一谈，这两者无论就其本质而言，或其产生的影响而言，都是不相同的。自尊是一种自然的感情，它使每种动物都关注自身的生存，在人类中，它为理智所引导，为同情心所节制，从而产生人性和美德。而自我主义则纯粹是一种相对的、非自然的感情，它产生在社会中，它使个人对自己的重视远远超过对任何其他人的重视，使得人们之间相互冲突相互攻击。自我主义是“尊贵感”的真正源头。如果上述理解正确的话，我深信，在原始社会，真正的自然状态中，自我主义并不存在，因为每个人都视自己为自己行为的唯一观察者，他是世界上唯一一个关注自己的人，也是唯一能对自己行为做出评判的人。他内心从来没有想要做任何比较，出于同样的原因，他既不知道怨恨也没有报复的想法，因为这些感情只能由感觉得到的羞辱才能产生。而构成羞辱的是轻蔑或伤害的意图，而不是伤害本身。他既不会评价也不会比较，彼此之间也不会发生暴力行为，除非在适当的时候，他们会相互打斗，但没有被羞辱的感觉。总之，每一个原始人都视自己的同类和其他动物一样，他们可能把弱小的动物当作猎物，也会屈服于比他强壮的人。他们把这些暴力行为看成是很自然的事情，不会有任何侮辱或者轻视的感觉，只对成功或者失败感到高兴或者伤心。（英译者注）

(21) 指《蜜蜂的寓言，或私人的恶行、公共的利益》，作者是荷兰人曼德维尔，他在英国从医，1720年出版了《蜜蜂的寓言》一书，引起极大争议。他描述了一群追逐私利的蜜蜂带来了蜂巢的繁荣，而当蜜蜂都被教化为勤俭恭谨的蜜蜂时，蜂巢却开始衰败。曼德维尔对人类美德的讽刺，使得卢梭认为他文风冷隽敏锐，是“对人类品性最激烈的诋毁者”。

(22) 苏拉（约公元前138年—前78年），古罗马统帅、政治家。攻占罗马后实行独裁统治，残杀政敌，多次对古罗马宪法实行政治改革。

(23) 亚历山大，公元前4世纪菲尔城的暴君，他常常活埋敌人，或者将他们扔给野兽。见《蒙田随笔集》第二卷第27章。

(24) 原文为拉丁文，引自《尤维纳尔诗集》，XV.151。（英译者注）尤维纳尔（约60—140年），古罗马讽刺诗人。

(25) 卢梭在《忏悔录》（第二部）注释中写道：“关于哲学家为了听不见不幸者的呼声捂着耳朵发空论的那段文章，是照他的风格写的；他还给我提供了许多更厉害的片段，我都没有能下决心去采用。”（480页）范希衡译，徐继曾校，商务印书馆，1986年。

(26) 原文为拉丁语，“meum”。

(27) 原文为拉丁语，“tuum”。

第二部分

文明社会的真正奠基人是这样一个人，他第一个圈起一块地，并想到说：“这是我的！”而且他居然能找到一群头脑简单的人相信他。然而，很有可能没有人站出来，拔掉树桩，填平地沟，向人们喊道：“不要相信这个骗子！你们不要忘记大地上的所有果实都是属于大家的，而土地不属于任何人，如果你们忘了，你们就要遭殃了。”而使人类陷入罪恶、战争和谋杀，沉沦于恐慌和不幸之中(1)。然而，极可能的是，事情已经不可避免地要这样发展，而不可能再像以前一样了，因为在财产的观念产生以前，必定已有许多其他的观念作为铺垫，这些观念不可能是一下子同时产生的，而是连续不断地逐渐获得的。当人类发展到自然状态末期的时候，他们一定已经取得了惊人的进展，获得了大量的知识和技术，这些都需要许多世纪的传播和积累。让我们回到更早的时期，以最自然的顺序，努力将那些缓慢发展的连续事件和发现联系起来。

人类最早的感觉是自己的存在，他们最先关注的是自我保护。大地的产出为他们提供所需之物，而本能告诉他们如何利用这些事物，饥饿和其他原始欲望使他们在不同的时间感受不同的生存体验。这些原始欲望中，有一种促使他们繁衍后代，这对他们来说是一种盲目的倾向，与心智的发展没有任何关系，仅仅是一种动物性的行为。情欲一旦满足，男女之间再也不需要对方，当孩子能独自生活的时候，母亲也就不以其为意了。

这就是人类初期的状况，在这种动物式的生活方式中，人们局限于生理感觉，几乎不能利用自然禀性获得更多的好处，也绝对想不到要向自然索取什么。然而困难很快降临，人们必须学会克服这些困难。树太高，他们无法够到果实，其他动物同他们争夺这些果实，凶猛的野兽想吃掉他们，这些都迫使他们的身体得到磨炼，他们必须灵活、迅速、勇于战斗。树枝、石头等天然武器能够轻易找到，因此他们学会了克服这些自然障碍，在必要时和其他动物争斗，甚至和其他人争夺食物，也学会了补偿自己先前不得不让给强者的那些东西。

随着人口的增多，人们关注的事物也越来越多，土质、气候和季节的差异必然给他们的生活带来不同的影响，荒年、严寒和酷暑都能毁坏土地上的果实，他们不得不发展新的技术。生活在海边和河边的人，发明了钓钩和钓线，就成为渔民，以捕鱼为生；住在森林中的人制造了弓和箭，就变成猎人；在严寒的国度，人们用捕杀的兽皮制作成衣服。雷电、火山或者机缘巧合使人们认识了火，他们因而有了抵御严冬的新工具，后来他们就学会保存火种，再后来，他们就学着如何生火，最终他们学会了用火烤熟肉类，而之前他们只能吃生的。

人与动物以及人与人之间的不断接触，自然而然地使人们觉察到某种关系，这种关系可以用大小、强弱、快慢、怯懦和勇敢这些词来表示，大多是在必要时无意识比较的结果，这些关系最终使人产生某种思考，或者说是一种机械的审慎，这种审慎促使人类为保障自身的安全采取最必要的防备措施。

这种发展的结果是人类产生了新智慧，这种新智慧通过使人类意识到这一点而使人增加了对其他动物的优越感。因而，人类设置了千万种圈套和陷阱，企图诱捕动物，尽管有些动物比人跑得快，有些动物比人强壮，然而最终这些动物不是被人类驯服，就是被人类残杀。这样，当人类第一次回头审视自己的时候，他们就产生了最初的自豪感，尽管这时他们还不知道如何给各种生物划分等级，他们已经将自己这一种类当作最高等级的了，并且，理所当然地把自己当作其中的优秀代表。

诚然，当时的人与人之间的关系不像我们现在一样，人与人之间的交往并不比人与动物的交往更多，但他们仍不会忽视对同类的观察，久而久之，他们就能发现他们之间以及男人与女人之间的共同点。当他们发现在同种情况下，其他人的做法和他们完全相同时，他们就自然而然地猜想别人的思维方式和行动方式也都和他们完全相同。这个重要的发现，一旦深深印入他们的脑海，就会在他们头脑中形成一种比推理更确定却远远更快速的直觉，促使他们追寻一种对自身的安全和利益最有利的行为方式。

经验告诉他们，人类活动的唯一动机就是追求自身幸福。因而，人能区分两种情况：一种是，在少数情况下，由于共同的利益，他们可以依靠同伴的帮助；在另一种情况下——这种情况更为少见——由于彼此的利益发生冲突，他们便不能相信同伴。在前一种情况下，人们之间结合成群体，或者至少松散地结合在一起，这种结合对成员没有任何约束，而且只要临时结合的需要一旦满足，它立即就会解散。在后一种情况下，每个人都只顾自己的利益，如果他认为自己足够强壮，他就会公开使用武力，如果他认为自己不够强壮，他就会使用谄媚或诡计。

这样一来，人类不知不觉获得了一种关于相互之间的义务以及履行这种义务获得的好处的模糊观念。然而，这也仅限于在遇到眼前的利益或者显而易见的利益时，他们才能想得到，因为他们完全不懂得为将来做打算，也不情愿为将来的事多费心思，甚至不能想到第二天的事情。如果想抓住一只鹿，每个人都明白，他们必须坚守岗位，然而如果恰巧一只野兔从他们中的一个人面前跑过，毫无疑问，那个人会毫不犹豫地追上去，抓住这只野兔，至于他这样做使得同伴们失去了一只鹿，他也毫不在意。

不难理解，人类这种交往使他们发展的语言，不会比一群乌鸦或者猴子聚集起来为了同样的目的发出的叫喊更精细。很长一个时期，人类普遍使用的语言一定只是含糊不清的叫喊、大量的手势和一些模仿性的声音。此外，在不同的地方，一些特定的发音方式（正如我最初说过的，语言的最初构成总是不那么容易解释清楚的）会导致特定语言的产生。然而这些语言必定是非常粗糙和不完善的，就像现在发现的某些原始民族中使用的语言一样。

在社会开始的时期，由于时间太过久远，所述的事物繁杂多样，事情的进展又极其缓慢，因而，我只能对最初的许多世纪做最简略的说明，因为事情越是进展缓慢，对过程的描述就越是应该简洁。

最初的收获促使人们加速发展其他能力，他们思想开化的同时，也变得勤劳，他们不会再随便找一棵树就躺下睡觉，也不会随便找个洞避避风雨。他们发明了几种锐利坚硬的石器，用来挖土、砍树，然后他们用树枝搭起了茅棚，最终学会了在茅棚上盖上一层泥土。这就是人类第一个划时代的变革，人类建立了家庭，形成了某种形式的私有制，也给自己带来了无穷无尽的争吵和冲突。然而，建造了第一座房屋的一定是最强壮的人，因为他自以为有能力保护他的房屋，不被他人抢走，而弱小的人会发现模仿他建一座房屋要比抢一座房屋更容易也更安全。一旦建造了自己的房屋，他们就不会企图抢夺其他人的房屋了，并不是因为他们认为那不是他的，而是因为他们并不需要，而且，如果他们想抢占别人的房屋，就必然会和那一家人发生激烈的争斗。

人类的心灵因新鲜的环境刺激而发展，这种新鲜的环境就是指使夫与妻、父与子结合在一起的家庭(2)。长久住在一起，人们便产生了人类最美好的感情：夫妻之间的爱情和父亲对子女的亲情。每个家庭都是一个团结的小社会，自由和相互之间的感情是他们唯一的纽带。原本具有相同生活方式的男女两性，逐渐适应了新的生活方式，女性变得更加稳定安静，她们习惯了持家和照顾子女，而男性则外出为家人谋求生活必需品。(3)由于生活变得舒适，男女两性不再强壮敏捷，然而，当个人在某种程度上不再能独自与野兽抗衡的时候，人们却发现，联合起来对付野兽更容易些。

新环境中的人，生活简朴而独立，需求甚少，他们发明的一些工具能满足日常之需，因而他们拥有大量的空闲时间，在这大量的空闲时间内，他们为自己创造了父辈们所没有的各种享受，同时却无意识中为自己戴上一副枷锁，也为子孙后代引来了罪恶之源。这是因为，这些享受不断败坏人的身体和思想，而且随着它们的滥用而不再是享受，它们成了人们的现实需求。最后人们在失去这些享受之后产生的不愉快远远胜过他们得到时的快乐。人们会为失去这些享受而伤心，尽管拥有这些享受并不能使他们幸福(4)。

现在我们可以更清晰地看出，语言的运用是如何开始并在家庭中缓慢发展的。因而，我们可以推测，各种不同的因素使语言变得越来越必要，从而扩大和加速了语言的发展。洪水泛滥和地震使人们的栖居地被悬崖峭壁和洪水包围，地球的运动使大陆的某些部分分割为一块块的岛屿。不难想象，由于这些原因而不得不聚集在一起的人们，比起在森林中游荡的人们更容易发展出共同的语言，因此，极有可能的是岛民在最初航行之后，将语言的使用带到了大陆。至少，在大陆上的人知道什么是语言和社会之前，这两者就已经在岛屿上产生了，甚至还逐渐完善起来。

至此，事物的方方面面都开始发生变化，此前一直游荡在丛林中的人们开始定居，逐渐聚集形成各种集团，最终每一个地域都产生了一个由共同的性格和生活方式联系的特定的民族，而这些民族的形成不是由于法令和法律，而是由于有相同的生活方式、饮食方式，并受着共同气候的影响。长期邻近的生活最终难免使各个家庭之间产生某些联系，年轻的男女，比邻而居，最初使他们结合的那种自然的冲动，使他们由临时的关系逐渐转变为亲密而持久的关系。人们开始比较不同的事物，不知不觉获得了关于美和价值的观念，继而产生偏爱的感情。由于持续不断地见面，他们就难以忍受不能经常见面的痛苦，一种温柔而愉悦的感情悄然进入他们的心间。一点儿矛盾就会引起强烈的不满，爱情激起了嫉妒之心，情侣一旦反目，生命就会成为柔情的祭品。

伴随着观念和情感的相互推进，心灵和精神开始活跃，人类逐渐抛弃原始的粗野状态，他们受到的限制越多，彼此之间的联系也就越多，他们习惯于围在屋前的大树旁唱歌跳舞，爱情和闲暇的真正果实成为娱乐，甚至成为男人女人们聚集在一起唯一可做的事情。每个人都开始关注别人，也希望得到别人的关注，因而人们之间形成一种普遍的价值：那些最能歌善舞的人，最漂亮的人，最强壮的人，最灵巧的人或口才最好的人会受到最多的关注。这就是迈向不平等的第一步，也是迈向罪恶的第一步。在最初的差别中，虚荣和蔑视产生了，羞耻和嫉妒也产生了，新的生活所引起的混乱将原始的天真和幸福一起终结了。

一旦人们开始相互品评，尊重的观念便在人的心底扎根，每个人都要求别人尊重他，再也没有人在不尊重他人的时候还能安然无恙。由此，原始人当中产生了最初的对礼貌的要求，每一种故意的伤害都成为一种侮辱，因为不仅伤痛产生了，每个人还会将受到的伤害当作一种对他个人的侮辱，这往往比伤害本身更难以忍受。

这样，每个人对所遭受的轻蔑所施的报复与他对自己尊重的程度成正比，因而，报复成为一种可怕的行为，而人也变得冷酷残忍。这正是我们现在所知道的大部分原始民族所处的状态。正因为我们头脑中缺乏对原始民族合适的定位，无视他们已经距自然状态很远的事实，许多著述者才轻率地得出结论说，人天生残忍，需要文明加以教化才能变温和。然而事实上，再没有比自然状态中的人更温和的了，自然给他们订立的位置，距离动物的愚昧和文明人不幸的智慧同样遥远。原始人受到本能和理性的同等制约，一心考虑对自身安全所可能产生的种种威胁，天然的同情心约束着他们不去做任何伤害他人的事情，甚至在他们受到伤害的时候也不会想到要报复。智者洛克(5)有句格言：“没有私有制，就没有伤害。”

我们必须注意，新形成的社会以及人们之间建立的联系，都要求人们具有一种不同于人类在原始状态中的品质，人类的活动已经显现出道德的影响。在法律建立之前每个人都是自己所受伤害的唯一评判员和复仇者。这样一来，自然状态中所需要的善良不再适用于新诞生的社会。人们之间的碰撞越来越频繁，复仇手段也越来越残忍，对复仇的恐惧起到了严酷法律的作用。尽管人们越来越没有耐性，尽管人们的同情心已经减弱，然而人类能力扩展的这个时期正处于自然状态的闲散和现在的强烈的自我主义的一种中间状态，这一定是人类最幸福最稳定的一个时代。我们越是思考这个问题，就越会发现这个时期最不容易发生变革，并且也是人类经历的所有时代中最美好的一个，除非发生偶然的不幸事故，他们绝不会脱离这个状态，并且若为全人类的幸福考虑，这些偶然事件最好永远不要发生。我们发现的原始人大多生活在这种状态中，他们的生活证明，人类本应一直处于这种状态，这才是人类真正的青春时代，所有后来的进步虽然都似乎使作为个体的人一步步走向完善，却使人类整体上迈向老朽。

只要人们还满足于他们简陋的茅屋，只要人们还满足于穿着用荆棘和鱼骨缝制的兽皮，只要人们还满足于仅仅用羽毛和贝壳来装饰自己，只要人们还愿意继续用颜料涂满全身，继续美化和改善他们的弓箭，继续用尖石制造渔船、打磨粗笨的乐器，总之，只要他们还仅限于从事那些靠一个人就能完成的技艺，而不需要从事需要几个人合作才能完成的任务，他们就能自由、健康、诚实、幸福地生活。只要他们的本性愿意，他们就能继续享受自由相互交往的生活。然而，在人们需要他人帮助的那一刻起，从一个人发现拥有两份食物的好处时，平等就不存在了，私有制就产生了。劳役成为不可避免的了，广阔的森林变成了需要人的血汗灌溉的茂盛田野，奴役和悲伤随着庄稼一起发芽生长。

冶铁和农业技术促成了这种变革。教化了人、却败坏了整个人类的，诗人告诉我们是黄金和白银，而哲学家告诉我们是铁具和谷物。美洲的原始人对这两者一无所知，因而他们依然是原始人，若其他民族只掌握其中的一种技术，那么他们似乎也不能冲破原始状态。欧洲之所以有着比其他地方更为持久、更加高度发展的文明，最好的解释就是那里曾经盛产铁矿和谷物。

很难想象人类最初如何认识和使用了铁，在人们不知道会产生什么结果之前，很难设想他们会挖出铁矿将它们处理好并投入熔炉。然而，也不能设想某次偶然的火灾导致了这种发明，因为铁矿只存在于没有树木植物的贫瘠之地。由此可知，自然似乎竭力不想让我们发现这个不幸的秘密。因此，只有在某种极不寻常的情况下，某次火山爆发，喷射出熔化的金属物质，向看到这一切的人昭示了模仿自然炼铁的方法。此外，我们还需要进一步设想，这些人一定拥有非比寻常的勇气和先见之明，能承受如此繁重的劳动和预见到相当长一段时间之后能从中获益。这些都需要发达的智慧，当时的发明者应比我们设想的聪明得多。

农业的原理，远在人们开始实践之前就应该已经为人们所掌握了，人们不断地从植物中获取食物，几乎不可能不了解自然为使植物繁衍而使用的方式。然而，也许在很久之后，人们才开始经营农业，也许因为树木和渔猎不同，不需要人们特别关注即能生产食物，也许因为人们忽视了谷物的作用，或者没有工具来种植，也许因为他们不能预见将来的需求，最后，也许因为他们没有办法阻止别人抢走他们的劳动果实。

当人类变得更加勤劳以后，我们自然认为他们已经开始借助尖利石器和削尖的木棒在茅屋周围种植一些蔬菜或根茎类植物。在很长一段时间之后，人们才懂得如何种植谷物，或者拥有大量种植谷物所必需的工具。更不必说，对于农业耕作来说，必须愿意牺牲即时的需求以换取将来的收获，这种远见是原始人所不能拥有的，正如我已经说过的，他们早晨起来几乎连晚上需要什么都想不到。

对于人类从事农业而言，其他的许多技术发明就变得有必要。有了熔炼和打铁的工匠之后，就得有人来供养他们。需要食物的人口没有发生变化，从事制造业的人越多，提供生活资料的人就越少。一些人需要用农产品来换取铁制工具，所以另一些人就必然发现了用铁具增加农产品的办法。这样，一方面经营和耕种技术得以建立，另一方面，金属加工和铁具的使用得以推广。

土地的耕种必然引起土地的分配问题，而私有财产的出现，一旦被承认，就必然会带来最早的公正法则。因为要保护个人的财产，人们必须首先拥有一些东西。此外，人们开始为将来做打算，每个人都可能失去一些东西，因而人们都有理由不去伤害别人，以防止随之而来的报复。这种起源是合乎自然的，因为我们不能撇开人的劳动而思考私有财产的产生。除了加入自己的劳动，人还能添加什么让他有理由将并非他创造的东西据为己有呢？正是农夫的劳动赋予他权利获得他耕种的土地上的产出，也是劳动使他至少到收获时占有土地本身。然后年复一年，这种持续的占有就很容易转化为私有财产。格劳秀斯说(6)，古代人赋予塞莱斯（谷神）以立法者的称号，并且将纪念她的节日称为“黛丝摩芙里”，这表明人们通过土地的分配获得了一种权利，即：对财产的所有权，这和自然法中的权利不同。

事情发展到这个状态，如果人们的才能相同，平等就可能会持续下去，比如，人们对铁具的使用和农产品的消费总能保持精确的平衡。然而，实际上，没有什么能保持这种平衡，因而，这种平衡很快就被打破了。强壮的人劳动所得较多，熟练工能从工作中获得更多收入，聪明的人设法减轻劳动，农夫需要更多的铁具或者铁匠需要更多的谷物。即便是同样的劳动，一个人可以获得较多收入，而另一个人则难以糊口。这样，自然的不平等随着彼此的联系不知不觉加深了，这种人与人之间的差别通过他们不同的境遇逐渐加大，其影响更加显著，更加持久，并相应地开始影响个人的命运。

事情一旦发展到这种地步，接下来的事情就不难想象了，我无须再向读者描述相继发明的其他技艺，语言的发展，才能的试验和运用，机遇的不平等，财富的利用和滥用，还有与之相关的所有细节，这些读者自己都能轻易加以补充。我将仅仅概括这个新时期中人类的状况。

这时，人类所有的能力都得到了发展，记忆力和想象力全面展开，人们更加关注自我，并能进行理性思考，思维能力已经达到了完善的制高点。这时一个人所有与生俱来的东西都在发挥作用，人与人之间有了等级和出身的区别，这些区别不仅包括个人财富的多少，能影响他人的能力的大小，也在于个人的才智、美丽、体力、技术、价值和智慧，只有这些品质才能得到别人的尊重。不久之后，这些品质就成为人们必须拥有或者最起码假装拥有的东西了。

如今人们的兴趣是假装成他原本不是的那种样子。“本来就是”和“看起来是”成为两种完全不同的东西(7)，于是从这种区别中产生了傲慢的虚荣和欺骗伎俩，数不尽的罪恶也开始相继上演。另一方面，从前自由而独立的个人，如今在一连串新产生的欲望的催动下，开始依赖别人，既不得不受自然的支配，更不得不受他人的支配：富人需要别人的服侍，穷人需要别人的资助，不穷不富的人也不能脱离他人的支配。因此，一个人必须不断设法使别人关注他的利益，让别人认为显然（即使事实并非如此）帮助他，就会给他们自己带来收益。这样，他就会对一些人阴险狡诈，对另一些人蛮横残忍。当他既不能恐吓别人服从他，又认为帮助别人没有好处的时候，欺骗所有他需要的人就成为必需的了。难填的欲壑，对财富的热望，与其说是出于真实的需要，不如说是出于对超越别人的渴望。这些欲望，激发人们产生相互伤害的阴险意图，以及一种隐秘的嫉妒。这种嫉妒更为可怕，它使人们带上伪善的面具，从而更加稳妥地实现自己的欲望。总之，一方面是竞争和对抗，另一方面是人们之间的利益冲突，人人暗藏损人利己之心。这一切灾难都是私有制的最初结果，也是不平等发展的必然产物。

在代表财富的符号发明之前，财富仅仅指土地和牲畜，这是人们拥有的唯一真正的财产。然而，当这些财产在数量和范围上不断扩张占据整个地球的时候，人们的土地彼此相邻，一个人只有通过损害他人的财产才能扩大自己的财富。同时，那些多余的人，他们或者太虚弱或者太懒惰，不能有所收获，尽管没有失去什么，却变成了穷人，因为他们周围的一切都在改变，而他们依然如故，于是他们不得不从富人那里接受施舍或者偷来食物。这样一来，根据他们不同的性格，就产生了统治和奴役，暴力和劫掠。对于富人来说，他们一旦体会到统治的乐趣，就会鄙弃其他一切乐趣，就像一群饿狼，一旦尝到了人肉的滋味，就再也不想吃其他食物了。他们使用旧的奴隶来占有新的奴隶，他们一心只想征服和奴役邻居。

这样，强权者和弱势者都将他们的强权和贫穷视为一种针对他人财富的一种权利，在他们看来，这种权利就是一种财产所有权。平等一旦遭到破坏，最可怕的混乱就会随之而来。富人和穷人之间相互劫掠，他们不受约束的欲望压制了天然的同情心，也使得很脆弱的公正受到严重打击，它们带给人们的只有贪婪、野心和邪恶。最强者和先占者之间持续不断地发生冲突，不发展到战争和杀戮绝不罢休。新生的社会，因而陷入可怕的战争状态，人们就这样陷入无尽的折磨之中，堕落下去，再也不能停下脚步，再也不能摆脱这些不幸的所得。人们汲汲于滥用那些能给自己带来荣誉的种种能力，结果却迷失了自我，将自己一步步推向毁灭的边缘。

这种新奇的灾难使他惶恐。他固然富有了，但是很可怜，他想逃避财富，他痛恨他不久前还在祈求的东西。(8)

人们不可能始终不考虑他们这种悲惨的处境，也不可能从不考虑那些折磨人的灾难。尤其是富人，他们一定能够想到，他们为连绵不断的战争付出了多大的代价，尽管所有人都可能为之付出生命，但只有他们可能付出财富。此外，无论他们如何为自己的巧取豪夺进行辩护，他们都明白他们的财富的基础本来就是不稳定也不是正当的，因而，如果有人用武力夺走他们本来用武力夺来的财富，他们也没有理由抱怨什么。即使是通过勤劳致富，人们也很难为自己的财产做更好的辩护，即便是这样说也徒然：“我建了这堵墙，这块土地是我劳动所得。”然而，我们可以这样反问：你占有的土地是谁给你的？没有人要求你劳动，你有什么权力向大家索取报酬呢？难道你不知道，就因为你占有太多才导致别人挨饿吗？如果你想获得超出你生存所需的部分，难道你不应该征求全体人民的一致同意(9)吗？富人既缺乏有效的理由，也没有足够的力量来自卫，他能轻松制服一个人，却也能轻松地被一群强盗制服。富人是以一个人来对抗全体人民的。此外，他和与他同等的人之间相互嫉妒，因而富人们不能联合起来对付数不清的联合起来抢劫的人们。迫于形势的压力，富人们最终想到一个人类智慧所能想到的最为深谋远虑的计划，这个计划使他们的敌人变成对他们有利的人——联合所有的反对者，给他们灌输新的观念，为他们建立新的制度。这些制度对富人有利就像自然法对他们不利一样。

怀着这种目的，富人就向邻居们讲述一种可怕的情景：如果每个人都武装起来对抗其他人，那么每个人的需求都和他们的财产一样成为沉重的负担，这样，无论是富人还是穷人，都不可能得到安宁。在讲完之后，富人轻而易举地编造一个冠冕堂皇的理由，诱惑别人实现他的目的。他说：“让我们联合起来吧，保护弱者免受压迫，制约强者的野心，使每个人的财产都毫无例外地受到保护。让我们建立维护公正和和平的规则，人人遵守，让强者和弱者一样相互承担义务，以在某种程度上弥补命运的不公。总之，我们不能和自己作对，我们必须联合起来汇集成一个至高无上的权力，让它通过智慧的法律来治理我们，保护这个共同体中的每一个成员，抵御共同的敌人，维持我们永恒的和谐关系。”

其实，要使这群愚昧、容易受骗的人相信他的话，他远远不需要说这么多，尤其因为这些人之间有太多的纷争，没有裁判他们根本无法解决，并且他们又有太多的野心和贪欲，没有主人他们简直不能长期生存下去。于是，一听到召唤，他们就急不可耐地奔向他们的枷锁，希望这个枷锁可以保障他们的自由，因为他们虽然有足够的智慧来理解政治制度的好处，却没有足够的经验来预测它的弊端。而最有能力预测这种弊端的人，却正是希望从中获益的那些人。即使是最精明的人也认为，牺牲一部分自由来保障另一部分自由也不是不可行，正如一个受伤的人砍掉自己的胳膊来保全身体的其余部分一样。

这就是社会和法律的起源，或者说这是社会和法律应有的起源，穷人获得了一副新的枷锁，而富人获得了一些新的权力。天然的自由彻底被摧毁了，而保障私有制和不平等的法律却永远固定下来，这种法律将富人的巧取豪夺变成一种不可变更的特权，为了少数野心家的利益，使全人类陷入无穷无尽的劳苦、奴役和悲惨的境地。这样，我们就容易明白，一个社会的建立如何使其他社会的建立成为必然，也明白了，为了对抗联合的力量，所有受压迫的人应该如何联合起来。每个社会都迅速膨胀，不久就充满整个地球，直到地球上几乎再也找不到一个地方，能够使人们摆脱枷锁，将自己的头颅从一直一线相悬在他头上的利剑下移开。市民权利已经成为每个社会成员的共同法则，而自然法则仅仅存在于各个社会之间，它以万国法的名义出现(10)，由默认的惯例加以限制，使社会之间的交流成为现实，并且替代了自然的同情心。这种同情心，在社会中已经失去了对人类的大部分影响，如今仅仅存在于一些伟大的世界主义者的精神深处，他们打破了阻碍各民族人民交流的思想樊篱，模仿伟大造物主的样子，将全人类都包容在他们的仁慈之中。

然而，政治组织之间的关系虽依然处于自然状态中，但不久这种状态给政府带来的种种不便就使得它们不得不摆脱这种状态，正如个人不得不放弃它一样。因为，这种状态对大型政府之间的关系造成的破坏比对个人更大。由此就产生了一系列使理性和自然都震怒的民族战争、杀戮和相互报复，以及所有那些以杀人为美德标准的可怕偏见，因而，最正直的人们也把相互残杀当作职责，最终人们大规模屠杀自己的同类，却不知道为了什么。战争中一天杀死的人数和攻占一座城池所使用的暴力，比在自然状态中所有时代整个地球杀害的人和使用的暴力还要多得多。这就是将人类分裂成不同的社会造成的首要后果。然而，我们还是回到政府创立的最初吧。

我了解到许多著述者对政治社会的起源给出了很多种其他的解释，例如，认为政治起源于强者的征服，或者起源于弱者的联合。事实上，这些都与我用以论证政府起源的论据没有任何关系。我上文提到的原因，对于我来说是最符合自然的，我这样认为基于以下几个理由：一、对于第一种说法，征服的权利本身并不是一种权利，因此我们不能据此推出其他的权利。除非被征服者完全恢复了自由，甘愿推举征服者做他们的首领，否则，征服者与被征服者之间永远只能处于战争状态，因为无论此前他们建立了怎样的投降协定，都是建立在暴力的基础上的，由这一点就知道它是无效的，从这个条件出发不可能建立真正的社会或者政府组织，除了强者法则，也不会产生任何法律(11)。二、对于第二种说法，因为强和弱这两个词本身的含义就是不明确的，在财产所有权或先占者的权力的建立与政治治理的中间时期，倒不如用富和穷这两个词来代替强和弱。因为，事实上，在法律建立以前，一个人要想使另一个与他平等的人服从他，除了抢占他的财产或把自己的财产分给他一部分之外就没有别的办法了。三、因为穷人除了自由之外没有别的东西可以失去了，除非他们疯狂到无以复加，否则绝不会无偿地抛弃他们唯一的财产（自由）。而在富人方面，可以这么说，他们会对自己的财富慎之又慎，反而使他们最容易受到损害。因此，富人们更有必要采取一些防备措施保护自己的财产不受损失。总之，更为合理的假设是：只有对一个人有利的事物他才有可能去创造，而对一个人有害的事物，他是不可能去创造的。

政府创立之初，没有稳定正规的组织形式，由于经验和哲学思想的双重缺乏，人们只能看到眼前的弊端，而其他的弊端只有在它们出现之后，人们才能想到去解决。尽管英明的立法者尽了一切努力，政治状态仍然不完善，因为它简直就是偶然出现的。由于政府从刚建立起就存在问题，尽管时间能显露它的缺陷，并向人们昭示一些改善措施，然而，政府创立时就产生的缺陷永远无法弥补。人们只是不断地修修补补，而不能像斯巴达的莱格古士一样，首先扫清地面，清除一切老朽的材料，以便建立一个稳固持久的大厦。社会最初仅仅是由一些一般公约组成的，每个人都能遵守这些公约，因为共同体自身能够保障每个人都能遵守公约。然而，经验仅仅证明了这种制度的脆弱，并且当只有全体成员才能审查和判决的时候，人们的违规行为就难以被认定，因而，违规者能轻易逃避惩罚。人们只会千方百计地逃避法律的制约，混乱和不便也只会持续不断地增多，直到某一天，人们才觉得有必要冒险将公众的权力交给个人，让法官来考虑如何保证对公约的遵守。如果说在人们结盟以前就已经选出了首领，或者在法律产生之前就有了法官，这种荒唐的假设简直不值得认真考虑。

然而，我们也没有道理设想，人们从一开始就坚决地、无条件地投入一个专制主人的怀抱，也不能设想桀骜不驯的人们想到的第一个维护公共安全的方法就是直接奔向奴隶制。事实上，如果不是为了免受压迫，保护他们的生命、自由和财产，也就是说保护构成他们生存基础的事物，他们有什么理由要选出一个统治者呢？考虑到人与人之间的关系，一个人所能遭遇的最不幸的事大概就是任自己听凭别人的支配，那么，为了让别人保护他的财产，他却一开始就将仅有的财产送给别人，这难道不是违背情理的吗？如果他将支配自己的权力让给首领，他的首领又能给他带来什么回报呢？如果这个首领以保护他为由，可以随意支配他的财产和他的人身自由，那么他可以完全嘲讽地回答：“我的敌人对我也不过如此吧！”因而，毋庸置疑，人们选出首领是为了保护自己的自由，而不是为了奴役自己，这是全部政治法的基本准则。普林尼对图拉真说：“我们需要国王，是因为我们不想要主人。”(12)

政客们关于热爱自由的诡辩和哲学家们关于自然状态的诡辩是一样的，他们根据自己了解的事物，来判断他们不了解的性质迥异的事物。他们认为，人天生就有奴性，因为据他们的观察，奴隶似乎看上去能够忍受奴役。然而，他们不曾想过，自由正像淳朴和美德一样，只有拥有它们的人们才能了解其价值，而当人们失去了它们的时候，他们也同时失去了对它们的兴趣。布拉西达斯(13)对一位总督说：“我知道你们国家的幸福，你却不能体会我们那里的快乐。”因为这位总督想将斯巴达的生活和波斯波利斯城(14)的生活做对比。

烈马看到马勒会立刻竖起鬃毛，奋蹄抓地，猛地后退去挣脱，而驯服的马则耐心地忍受鞭笞和踢马刺的痛苦。同样的道理，文明人毫无怨言默默忍受奴役，原始人却不会低下他们的头颅，他们鄙弃用奴役换来的和平，而选择用暴力换取自由。因此，我们不能从被奴役的人们那里来判断人类的天性是接受奴役还是反对奴役，而应该从一切自由民族为反抗压迫做出了多么巨大的努力来进行推测。我知道，前者不停地歌颂他们在锁链下享受的平静生活，他们将悲惨的奴隶生活称为安宁：“悲惨的奴役，被他们称为和平。”(15)然而，我看到后者为了这唯一的财富（丧失了这种财富的人却十分鄙视这种财富）不惜牺牲快乐、安宁、金钱、权利甚至生命。当我看到天生自由的动物，由于天生对束缚的憎恨，将自己的头撞向牢笼的铁栅，当我看到无数蔑视欧洲淫逸生活的原始人，赤裸着身体，忍受着饥饿、战火、刀剑和死亡来保卫他们的自由和独立的时候，我深深地感到，奴隶是不配谈论自由的。

关于父权，许多著述者认为，专制政府和整个社会都是由父权派生出来的(16)。我无须征引与洛克和锡得尼完全相同的论据，就可以指出，世界上再也没有比父权的温和与专制政府的残暴之间差距更大的了，因为服从者从父权中得到的好处远比从掌权者那里得到的好处多得多。根据自然法则，父亲只在他的孩子需要他帮助的时候，他才是孩子的主人，等孩子长大完全独立的时候，他们就是平等的了，他对父亲只有尊敬而不必服从，因为报恩是一种应尽的责任而不是他人能够强求的权利。不应该说社会来源于父权，而应该说父权的主要力量来源于文明社会。只有当子女聚集在他身边的时候，他才能被认为是这些孩子的父亲。父亲是他自己财产的真正主人，他的财产使他的孩子依附于他，除非孩子们顺从他的意志，使他感到满意，否则，他可以不给他们任何财产。然而，臣民则丝毫不能指望从他们的君主那里得到任何类似的恩惠，他们的财产以及他们本身都是属于君主的，至少君主本人这样认为。因此，当君主将少量财富留给他们的时候他们还得感恩戴德，君主让他们活着就是一种恩惠，剥削他们也是一种公正。

如果从权利出发，继续探寻事实，我们就会发现专制政权的建立来源于人民自愿的说法毫无道理可言。同样，我们也难以证明这种契约的有效性。如果只有缔结契约的一方承担所有风险，而另一方完全没有义务，这样，只有承担义务的那一方受到损害。这种可憎的制度，即使在今天也远远不同于明智优良的君主制，尤其是法国的君主制，这一点可以从他们的法令中看出，特别是在1667年以路易十四的名义并根据他的敕令出版的一部著名法律中，有这样一段文字：

所以，绝不能说，国王可以不遵守他自己国家的法律，因为这句话的反面，正是万国法中的一条真理。尽管谄媚者可能攻击这个真理，但一个好的国王应该像国家的保护神那样永远捍卫这条真理。如果我们能像智者柏拉图那样说：国王最大的幸福就是臣民服从国王，国王服从法律，而法律永远公正地为民众谋幸福，那该多么合理啊！(17)

我不想继续追问，既然自由是人最高贵的权利，那么，如果仅仅为了取悦于一个疯狂或残忍的主人竟完全抛弃造物主赐予我们的最珍贵的礼物，听从主人的命令做尽造物主禁止我们做的罪恶，这是不是自甘堕落，将自己贬低到动物的水平，做本能的奴隶呢？或者，这又是不是对造物主的一种侮辱？或许，伟大的造物主宁愿看到他的作品被彻底毁掉也不愿遭受如此侮辱。如果反对者允许，我将不再详细引用巴尔贝拉克的权威说法，他根据洛克的观点，直率地指出：人出卖自己的自由的极点，就是使自己屈从于一个专制权威，由他任意使用自己。他补充道：因为这就相当于出卖自己的生命，而他并不是自己生命的主人。我想问问，那些不怕把自己贬低到如此程度的人们，他们有什么权利让他们的后代也遭此耻辱？他们有什么权利代替他的后代放弃那些并非他本人赠予的幸福？对于所有值得拥有那些幸福的人来说，一旦失去这些幸福，生命本身就会成为一种负担。

普芬道夫说，我们可以为了别人的利益放弃自己的自由，就像我们可以通过契约和协议将财产转让给别人一样。这种推理似乎并不能成立，因为，首先，我放弃的财产和我相分离，如果别人滥用它也与我无关；然而，如果别人滥用我的自由，就不可能与我无关，如果别人让我去犯罪，我就不能不去犯罪，那么我就会成为犯罪的工具，我会满怀罪恶感。其次，所有权只不过是一种制度的约定，只要愿意，他们可以放弃任何财产；然而，人类主要的天然禀赋，生命和自由，则全然不同，这些天赋每个人都可以享用，但是否有权抛弃则是值得怀疑的。如果抛弃自由，我们就贬低了我们的生命，如果抛弃生命，我们就完全失去了生命。世间没有任何财富能弥补这两者的损失，无论以任何财富来换取生命和自由都是违反理性和自然的。即便我们能够像转交财产一样将自由转交给别人，但当涉及孩子的时候，又应另当别论。孩子享有父亲的财富，仅仅因为父亲将权利转移给他们，然而孩子作为人的自由是由自然赋予的，他们的父母完全没有权利剥夺这种自由。正如要建立奴隶制，就必然会违反自然，而要维持奴役的权利，就必须改造自然。那些郑重宣布奴隶的孩子生来就是奴隶的法学家等于宣布人生来就不是人(18)。

因此，我确信，政府不是从专制权力开始的，相反，专制权力却是政府堕落的最终形态。它使政府又返回到强者法则，而政府本是为了补救这一法则而建立的。然而，即使政府以这种方式开始，这种权力本身就是不合理的，不能把它当作社会各种法则的基础，因而也不能把它当作不平等的基础。

这里，我不想深究所有政府基本契约的性质，我将仅仅采用一般观点，将政治组织的建立视为民众与他们选举出来的首领之间达成的真正契约，他们双方都约束自己遵守其中规定的法律，而这种法律则是联结他们双方的纽带。人们在一切社会关系上既已将他们的意志集中成为一个单一意志，那么对这个单一意志做出解释的一些条款就构成了根本法，国家的全体成员都必须毫无例外地遵守根本法，并且根本法中其中的一个条款规范着监督其他法律官员的选任和权限。根本法的权力包括一切维护宪法的职权，但不包括修改宪法的权力。这一切都必须伴之以荣誉，以保证法律和执法者受到公众的尊重。此外，执法者还应享受一些特权，以补偿他们为管理好国家事务所付出的精力和劳动。对于执法者来说，他必须按委托人的意志来行使委托人赋予他的权力，要保证每个人都能安全地享有他们所应享有的一切权利，并且在任何情况下，他们都必须将公众的利益置于个人利益之上。

在经验还没有证明以前，或者说在人们的知识还不能使他们预见到这种宪法不可避免的弊端之前，它似乎就是一部最好的宪法，因为负责维护宪法的官员本身就与宪法有着最密切的利益关系。根本法是官位设置和职权设定的唯一根据，根本法一旦消失，官员们的存在就完全失去合理性，而人们也无须再服从他们的命令。因为国家存在的基础是法律而不是官员，因而当法律不存在的时候，人们就重新获得天赋的自由权利。

只要我们稍加注意，就会发现新的证据来支持这种说法，并且从契约的性质本身也能证实这种契约并不是不能解除的。因为如果没有一种最高权威来保障缔约的双方遵守契约，或者强制他们履行相互间的允诺，那么双方都能依据自己的理由做出判断，而且双方总有一种权利解除契约，只要一方发现对方违反规定或者这种契约不再符合他的利益。正是根据这一原理，人们才可能有解除契约的权利。现在，如果我们仅仅考察这种制度中的人，我们就会确信，如果掌握一切权力、享受契约的所有好处的官员能够有权放弃自己的权威，那么可能承受长官们一切错误决策后果的人民(19)更应该有权拒绝服从。然而，这种弃权的权利是非常危险的，它必然会导致可怕的无穷的纷争和混乱。这些都表明，人类的政府需要一个远比理性更为坚实的根基，同时也表明为了公众的安宁多么需要一个神圣的意志，给最高权威赋予一种神圣不可侵犯的品质，从而可以剥夺臣民危险的弃权的权利。从这一点来看，即使宗教有种种弊端而没有为世人带来其他好处，人也有责任去皈依和信仰宗教，因为它使人类免除的种种残杀远比因宗教狂热付出的生命要多得多。然而，还是让我们沿着原来假定的线索推论下去吧。

政府组织形式的区别，取决于在创立之初人与人之间等级分化的程度的差异，如果那时人们中间恰巧只有一个人无论在权力、品德、财富还是在个人影响力上都非常杰出，那么他就会被选为唯一的执政者，这个政府就是君主制的；而如果有一群人都同样杰出，高于一般民众，那么他们就一起被选为一个团体，这就形成贵族统治的政府；又或者，人们刚刚脱离自然状态不久，无论财富或者才干都比较相当，那么，他们就共同组成一个最高的政权，这便是民主政府(20)。只有经历时间的考验，人们才能发现哪种政府最适合他们。一些民族会一直保持着对法律的遵守，公民努力维护自己自由的权利；另一些民族则服从官员，臣民们会被别人享受他们失去的幸福所激怒，一心只想奴役他们的邻人。总之，一些民族产生了财富和征服，而另一些民族只有幸福和美德。

尽管政府的形式有所不同，但最初，所有官员都是被选举出来的。当一个人的财富不能影响到他人的时候，他的功绩能够让他占有优势，因为功绩给人带来天然的威望；或者由于年龄较长，他的处事经验和审慎决断的能力也是一种优势。希伯来人的“长者”，斯巴达的“长老”，罗马的“元老院”，甚至我们所谓的“领主”一词的来源，都表明老人曾经受到何等尊重。然而，越是老年人频繁当选，选举就越频繁，事情就越是烦琐。于是阴谋开始酝酿了，派别逐渐形成了，党派斗争愈演愈烈，内战也爆发了，个人的生命成了所谓国家幸福的牺牲品。于是最终人们又将回到原初混乱的局面，野心勃勃的官员们，从这种混乱的局面中渔利，将职权永远掌握在他们家族的手中。而人们已经习惯于依附、舒适、安乐的生活，再也没有能力打碎身上的枷锁，为了维护自己的安宁，他们宁愿带上更沉重的枷锁。然后，这些官员就成为世袭的了，掌权者也逐渐习惯于将官位看成自己家族的财产，将自己视为国家的主人，而最初，他们只不过是一些官员。他们将其他公民视为奴隶，像清点牲畜一样将他们算在自己的财产之列，最终自诩为神，甚至是王中之王。

如果我们沿着各种变革来追踪不平等的进展，就会发现，第一阶段的不平等是法律和所有权的设立，第二阶段的不平等是官员制度的设立，而法制权威向专制权威的转变则是第三阶段，也是最后一个阶段的不平等。因此第一阶段认可的不平等是富与穷，第二阶段是强与弱，第三阶段是奴隶和主人，最后一个阶段的不平等是前两个阶段不平等持续发展的最终结果，直到新的变革彻底推翻了政府，或者重新回到法制状态为止。

为理解这种进展的必然性，我们没有必要考虑政府设立的动机，而应考察它实际上采用的组织形式，和随后必然会出现的种种弊端，因为这些弊端使政府的设立和腐败同时成为必然。我们不去考虑斯巴达的情况，因为那里的法律主要关注的是儿童的教育问题(21)，并且莱格古士(22)为他们开创的风气实际上使法律本身成为多余。法律作为一种规定，它自身的约束力弱于欲望，它只能限制人们而无法改变人们。不难证明，任何一个政府如果像它成立之初一样一成不变地走下去，严格防止任何变革或者腐化，那么它本来就没有成立的必要。因为对一个国家来说，如果任何一个人都不触犯法律，任何一个官员都不滥用权力，那么无论法律还是官员都没有存在的必要。

政治上的差别必然导致人与人之间的差别，官员与民众之间不平等的扩大势必导致民众之间不平等的产生，并且，因欲望、才能和环境的不同而千差万别。官员们篡夺非法权力来提拔一群走狗，将一部分权力分给他们。同时，人民在盲目野心的驱动下甘愿受人压迫，他们不是向上看而是向下看，比起独立自主来说，他们更热衷于压迫别人，他们甘做奴隶为的是反过来奴役别人。很难使一个没有野心控制别人的人去服从别人，即使是最精明的政治家也不能使一个追求自由的人屈服。然而，不平等能轻易在懦夫和野心家那里横行，他们时刻等待时机，随时准备冒险，无论是统治别人还是服从别人，对于他们来说几乎没有什么区别。然后，这样一个时代必然降临，那时人们的双眼已被蒙蔽，只要统治者对他们其中最卑微的一个人说：“让你和你的子孙后代都成为贵族吧！”他便立即在众人面前尊贵起来，甚至连他自己也觉得自己很尊贵，并且年代越久远，他的后裔就越发尊贵，他们家族成为贵族的原因越是模糊不清，越是难以确定，它所产生的效果就越强；一个家族中无所事事的人越多，这个家族就越显赫。

如果这里是探究细节的地方，我很乐意解释为什么即使没有政府的干预，人与人之间也会产生声望与权威的不平等。因为一旦结成社会，人们就开始相互比较，从邻居们持续不断的交往中，人们发现了他们之间的种种差异(23)。这些差异有几种主要类型，其中财富、地位或者等级、权力以及个人品质是人们相互评价的主要准则。我可以证明这几个方面之间的和谐或冲突是国家制度好与坏的最可靠的标志。我还可以指出，在这四种不平等中，个人品质之间的不平等是其他所有不平等的基础，而财富上的不平等是最终的不平等。因为财富直接指向人们的幸福，又最容易转移，财富还可以用来购买其他一切。通过以上观察，我们就能够准确判断一个民族距离原始状态的远近以及这个民族在走向衰败极点进程中的位置。借助这一点，我可以解释那些追求声望、荣誉和地位的普遍愿望是如何激起了全体人们的热情，如何锤炼着并使他们不断较量着彼此的才能和力量；我也可以解释它是怎样刺激着我们的欲望，使我们的欲望迅速膨胀，它将无数野心家置于同一竞赛场上，为人们开启了无处不在的竞争、对抗或者说是敌对，造成了不计其数的失败、成功和混乱。

人们有成为众人焦点的欲望，出人头地的强烈冲动。我可以证明正是这些欲望和冲动给了我们大量的恶和少量的善，给了我们最骄傲和最可鄙的东西：美德与恶习，科学与谬误，哲学家和征服者。总之，我可以证明，因为强者只珍视弱者没有的东西，而且失去了弱者悲惨的命运，强者便感觉不到自己固有的幸福，所以只有一小部分富有、强大的人站在命运塔顶的光环中，而大部分人缺衣少食，默默无闻。

然而，光是对上述观点进行详细阐述就足以写出一部巨著了，我们可以通过与自然状态的对比，将各种政府的利弊加以比较。同时，我们还可以揭示由政府的不同性质及其由于时间的发展不可避免产生的变革中，已经产生的不平等或者在未来数世纪中将要产生的不平等的种种表现形式。我们可以看到，人民大众为反抗国外压迫者所做的一切努力，最终压迫了他们自身；我们可以看到统治者的权力在无限地扩张，被压迫者丝毫看不到这种压迫何时才能停止，更不知道他们还有什么合法的途径来反抗这种压迫；我们可以看到公民权利和民族自由在逐渐消失，而弱者的任何抱怨、不满和要求都被视为叛乱的怨言；我们可以看到政治将保卫公众利益的荣誉仅限于人民中的一小部分吃皇粮的官员；我们可以看到，赋税因而出现，悲惨的农民，不堪苛捐杂税的压榨(24)，即便是在和平年代也会抛弃田地，扔掉犁铧，举剑而起；我们还可以看到各种混乱荒唐的荣誉法则也出现了，而国家的保卫者迟早会变成人民的敌人，只会将他们的利剑插入同胞的胸膛；最终，这样一个时代将会降临，人们将会向他们的统治者说：

“你命令我把利剑刺进父亲的胸膛，
刺入怀孕的妻子腹中，
我终会执行你的命令，
尽管我的双手在反抗(25)。”

从财富和地位的极端不平等中，从各种各样的欲望和才能中，从各种无用且有害的技术和无聊的科学中，产生了大量的偏见，这种偏见同时违反了理性、幸福和道德。我们可以看到，掌权者费尽心机破坏民众的联合，在民众之间制造分裂。他们制造所有能引起分裂的争端，却又维持表面上的社会和谐，他们将各阶层人民的利益和权利对立起来，使各阶层的人民相互敌对、彼此猜疑，以加强他们的统治。

正是从这种混乱和动荡中间，暴政逐渐抬起它罪恶的头，吞噬一个国家里所有健康完整的事物，最终践踏着法律和人民，在共和国(26)的废墟上建立它的统治。在暴政建立之前的那个时期，必然是一个充满动荡和灾难的时期。但最终一切都被这个恶魔吞噬，人民不再有首领，也不再有法律，而只剩下暴君。从这时起，再也没有品行和道德可言，在暴政肆虐的地方，谁也别指望从忠贞那儿得到什么，也没有任何其他主人，只要暴君一声令下，正义和职责就黯然失色。盲从是奴隶能够拥有的唯一美德。

这就是不平等的终点，一个圆圈的封闭点，一切又与开始的起点重合。这时，每个个体又回到了最初的平等状态，因为他们同样一无所有。除了君主的意志，臣民没有任何法律；君主除了自己的欲望，没有别的限制。所有善良的观念和一切公正原则又重新消失了。这时，一切都重新回到了强者法则，回到一个新的自然状态中。这个新的自然状态与原初的自然状态不同，原初的自然状态是纯粹的自然状态，而新的自然状态是极度腐化的结果。然而，这两种状态在其他方面的差别都非常小，并且政府契约已经被暴政破坏殆尽，因而，只有在暴君是最强者的时候，他才是国家的主人，一旦他被驱逐，他连抱怨的权利都没有。民众暴动杀死或者推翻君主，就像他前一天处理臣民的生命和财产一样合法(27)。他经由暴力建立的政权，也会被暴力推翻。这样，一切又根据自然秩序行事，因而无论频繁短暂的革命带来何种后果，没有人能抱怨别人的不公正，只能埋怨自己的不幸或过失。

如果细心的读者想发现和追溯人类从自然状态到社会状态所经历的那些被人遗忘的过程，根据我刚才描述的那种中间状态，细心地重现我因时间仓促而不得不舍弃的讨论或者我想象力所未及揭示的那个部分，他一定会惊讶地发现，这两种状态之间的差距是多么巨大！如果读者追寻到这种极其缓慢的过程，他就能解决许多哲学家们不能解决的政治伦理问题。他将会发现在不同的时代，人也是不同的，他就会知道，第欧根尼(28)之所以找不到人的原因，是因为他是在他的时代中寻找较早时代的人。他就会明白，加图和罗马与自由同归于尽(29)，是因为生错了时代，如果他早生五百年，他一定统治了罗马，这个伟大的人肯定会让世界震惊。总之，借助这样的分析，读者就可以解释人的精神和欲望是如何在不知不觉中改变了他们的自然本性，为什么我们的需求和兴趣的对象最终发生了改变，以及为什么在原始人逐渐消失的时候，社会只为我们提供了一个由做作的人和肤浅的欲望组成的集合体，这个集合体是所有新产生的联系的产物，在自然状态中完全没有任何真正的基础。我们对这个问题的思考全部都被观察所证实，原始人和文明人在内心深处和行为倾向上都如此不同，以至于给文明人带来无比快乐的东西，反而会使原始人陷入绝望的深渊。原始人呼吸自由和宁静的空气，他们只愿过闲散的生活，即使是斯葛多派(30)的淡泊也远远比不上他们对身外之物的冷漠。而文明人，整日奔波，劳心劳力，为的只是让自己更加劳苦，一生劳作，至死方休。为了生存往往要冒着死亡的危险，或者为了追求永生而自绝于世。文明人会向他憎恨的权贵和鄙视的富翁大献殷勤，他们一刻不停地追求为这些人服务的荣耀；他们厚颜无耻地夸耀自己的卑贱和别人给他们的庇荫，他们以当奴隶为自豪，同时又以轻蔑的言辞嘲笑那些不能享受这种荣耀的人。一个加勒比人会如何评价欧洲大臣的繁重却令人羡慕的工作？这个悠闲的原始人宁愿经历多次残酷的死亡，也不愿过这样一种生活，即使这种生活中有行善的乐趣也很难让他感到高兴。然而，要让这个原始人了解所有这些热情的来源，他必须首先知道“权力”和“荣誉”这两个词的含义，他还应该知道有一些人重视这个世界上其他人的看法，他们的幸福和满足更多地来源于别人的评价，而不是根据自己的感受。事实上，原始人与文明人之间差别的根源在于，原始人只生活在他们自己的世界中，而文明人一直生活在自己的世界之外，他们仅仅知道按别人的意愿来生活，以至于似乎只有别人对他们的评价才能体现他们自己生存的意义。这里，我并不想追究，何以尽管有许多讨论道德的漂亮文章，人的这种品性还是产生了对善恶观念的冷漠；也不打算致力于探明为何一切事物都简化为表象，甚至在荣誉、友谊、美德以及罪恶本身都只剩下矫揉造作的时候，而从这种造作中，我们终于学会了吹嘘的秘诀。总之，我也不打算追问，为什么我们总是问别人自己是什么，而从来不敢拿这个问题来问自己。在众多的哲学道理、人性、文明和高尚的道德箴言中，我们什么也没有，我们剩下的就只是轻浮而虚假的表象，拥有荣誉却没有道德，会思考却没有智慧，耽于享受却没有幸福。我不想去探究那些问题，我只需证明，这些绝不是人类的自然本性，社会的精神以及社会产生的不平等改变和破坏了我们所有的自然品性。

我已经追溯了不平等的起源和发展，以及政治社会的建立过程和必然会产生的种种弊端，这些是我尽量仅依靠推理从人类的本性中推演出来的，丝毫不受神圣教义的影响，这些教义从一开始就赋予君主以神圣的权威(31)。由本文的说明可知，自然状态中几乎没有任何不平等，所有现在盛行的不平等来源于人类能力的发展和思想的进步，并随着这二者的发展而逐渐加深，最终在私有制和法律建立之后，确立为永恒的合法现象。此外，仅为实在法所确立的精神不平等，当和生理不平等相抵触的时候，它就与自然法则相冲突。这两种不平等之间的区别足以使我们决定对待所有文明国家之中的那种不平等应该持有什么样的看法。无论人们怎样定义不平等，孩子指挥老人，傻子命令智者，少数权贵挥霍无度，而大众却因缺少基本生活必需品而忍饥挨饿，显然都是违反自然法则的。

————————————————————

(1) 摩莱里（生卒年不详，疑为狄德罗的化名）也认为私有制是万恶之源，私有制是专横权力和命运的续弦、可怜的贫困的后娘。见《自然法典》。

(2) “一切社会之中最古老的而又唯一自然的社会，就是家庭。”《社会契约论》第一卷第二章（第5页）。卢梭认为家庭是最初的社会，也是其他社会关系的源头。他没有意识到的是，最初的家庭远远不是一男一女和他们所生养的一群孩子，这种家庭模式也是逐步演化而来的。至少在最初的家庭中，人们还不能确认父亲。

(3) 卢梭认为在男女两性没有组成家庭之前，两性的生活方式几乎是一样的，在组成家庭之后，这种性别分工自然而然就形成了。

(4) 《爱弥儿》第二卷：“我们愈接近享受的时候，幸福愈远远地离开我们”（75页）；“痛苦的成因不在于缺乏什么东西，而在于对那些东西感到需要。”（75页）

(5) 约翰·洛克（1632—1704年），英国哲学家，他是第一个系统阐述宪政民主思想的人，也是第一个提倡“自然权利”的人，著有《政府论》《人类理解论》等。

(6) 格劳秀斯在《战争与和平法》中写道：“古人把西利斯（即塞莱斯Ceres）称为立法者，并创建丰收节来庆祝她所带来的神圣权利，这样做的目的是表明土地的分配已经导致了一种新型权利的产生。”（126页）塞莱斯，希腊神话中的农业收获女神，传说她也曾为人类设立婚姻制度。黛丝摩芙里，即丰收节的意思。

(7) 卢梭认为是社会使人们产生了虚伪的一面。

(8) 引自奥维德《变形记》，XI.127。（英译者注）奥维德（公元前43年—前18年），古罗马诗人，《变形记》是他的代表作，在第11章中有“弥达斯王点金术”的故事。弥达斯救了酒神的义父，酒神要送他一件礼物表示感谢，他对酒神说：“请你答应我，凡是我的身体所触到的东西都能变成黄金。”酒神实现了他的愿望，然而当他发现他触碰的一切都变成黄金，连食物和水都变成了黄金时，他就变得惶恐不安了，于是就出现了诗句中的情况。

(9) 关于所有权的取得，《社会契约论》第一卷第九章中有更加详细的论述。

(10) 格劳秀斯《战争与和平法》：“除自然法外，很少能够找到任何其他法律是对所有国家共同适用的，所以自然法本身常常被称作‘万国法’”。（38页）何勤华等译，上海人民出版社，2005年。

(11) 《社会契约论》第一卷第四章：“至于征服权，则它除了最强者的法则而外，就没有任何别的基础。”（15页）“纵使有这种可以杀死一切人的可怕权利，我也认为一个由战争所造成的奴隶或者一族被征服的人民，除了被迫服从外，对于其主人完全没有任何义务。……因此，征服者远远没有在强力之外获得任何权威，战争状态在他们之前依旧继续存在着。”（16页）

(12) 指小普林尼（约62—113年），本名盖尤斯·普林尼·采西利尤斯·塞孔都斯，罗马帝国元老、作家，古罗马作家老普林尼（著有《博物志》）的外甥和养子。图拉真（53—117年），古罗马帝国皇帝，五贤帝之一。图拉真在位时任命小普林尼为执政官，小普林尼称赞图拉真是贤明的君主，认为图拉真与所有的人都是平等的，仅因卓越才能和品质而居于他人之上，他对图拉真的称赞表明他希望的优秀的元首应该具有的品质。

(13) 斯巴达的将军。

(14) 波斯波利斯是伊朗古波斯帝国的都城。

(15) 引自塔西佗《历史》，IV.17。（英译者注）

(16) 关于父权和王权，有许多人认为是合在一起的，认为父权是天然产生的，从中又自然地引出王权。洛克在《政府论》中也批判过这种说法。

(17) 《论最仁慈的王后对西班牙诸邦的权利》，1677年。（英译者注）

(18) 《社会契约论》第四卷第二章（135页）也有这样一句话，在第一卷第四章（11—12页）中有对奴隶制的论述：“纵使每个人可以转让其自身，他也不能转让自己的孩子。孩子们生来就是人，并且是自由的；他们的自由属于他们自己，除了他们自己以外，任何人都无权加以处置。……要使一个专制的政府合法，就必须让每一个世代的人民都能做主来决定究竟是承认它还是否认它。”

(19) 关于人民、公民和臣民的区别，卢梭在《社会契约论》第一卷第六章中有这样的论述：“至于结合者，他们集体地就称为人民；个别地，作为主权权威的参与者，就叫作公民；作为国家法律的服从者，就叫作臣民。”（21页）

(20) 对三种政府的扩展论述见《社会契约论》第三卷。

(21) 普鲁塔克《希腊罗马名人传》中写道：“就教育而言，吕库古把它看作是立法者最伟大、最崇高的任务。”（102页）黄宏煦主编，陆永庭、吴彭鹏等译，商务印书馆，1990年。为了教育儿童，莱格古士从婚姻生育、儿童筛选、军事化培养等许多方面制定严格的规定，并且在培养儿童强健的体魄、严肃坚韧的精神、诚实正直的品格以及音乐诗歌方面都十分严格。

(22) 莱格古士，又译吕库古，传说中的公元前8世纪斯巴达的国王，著名的立法者，斯巴达的政治制度就是他创立的。普鲁塔克《希腊罗马名人传》第一卷记录他对斯巴达进行社会和军事改革，斯巴达的全民军事化管理就来源于他的改革。

(23) 即使文明社会中能够实行公平分配，这也与自然状态中严格的平等相对立。因为国家的每个成员都按照自己的才智和能力为国家服务，所以应该根据每个人做出的实际贡献进行奖励和提拔。我们应该从这个意义上来理解伊索克拉特的文章，他赞美古雅典的人们已经区分出了两种平等中哪一种更为有用，即：一种是不加区别地对所有公民进行利益分配，另一种是根据每个人的贡献来分配利益。这个作者继续说道：英明的政治家摒弃了不区分好人坏人的那种没有道理的不平等，转而坚决拥护论功行赏的不平等。

然而，首先，根本不存在不分善恶的社会，无论这个社会腐化到何种程度。关于道德，法律不能为之提供精确的法则作为法官的执行准则，为了防止法官随意判决一个人的命运和品行，法律应该相当谨慎地禁止法官个人判断一个人的品行，而只能判断一个人的行为。只有古罗马的民风才能禁得住监察官的监督，而这样的裁判所只会给我们的世界造成混乱。人们品行的善恶交由公众评判，而法官的权力只能严格限于判决权力。公众才是道德的真正裁判，在这一点上也是最正直、最有洞察力的裁判，他们可能暂时被欺骗，却不能被腐蚀。所以，公民的等级不应以他们的个人品行来评定（这将使法官有权任意滥用法律），而应根据每个人对国家的贡献大小来评定，只有这样才能做出更正确的评价。（英译者注）

(24) 《忏悔录》中记载卢梭在流浪途中，在农户家发现，农民害怕税吏和酒耗子的搜刮，将食物和酒都藏到地窖里，不敢轻易示人。这可以说明农民承受的赋税有多么沉重。

(25) 《卢坎诗集》，I.376。（英译者注）卢坎，古罗马诗人。

(26) 《社会契约论》第二卷第七章：“一切合法的政府都是共和制的。”（48页）关于共和制，卢梭在注释中指出：“我理解这一名词不仅是指一种贵族制度或者一种民主制，而是一般地指一切被公意，也就是被法律所指导的政府。政府要称其为合法，就绝不能与主权者混为一谈，而只能是主权的执行者；这样，君主制本身也还是共和制。”（48页注释）卢梭之所以用“共和国”这一词语，其含义就是指这种一般性的、以法律为指导的政府，而不是指特定的政府组织形式。

(27) 《社会契约论》第一卷第三章：“即使是最强者也决不会强得足以永远做主人，除非他把自己的强力转化为权力，把服从转化为义务。”（9页）；“强力并不构成权力，而人们只是对合法的权力才有服从的义务。”（10页）

(28) 第欧根尼（约公元前404年—前323年），古希腊哲学家，犬儒派代表人物。他奉行禁欲主义，主张放弃舒适的生活，号召人们回到淳朴的自然状态中去。他自己过着像乞丐一样的生活，住在一只木桶里，白天打着灯笼上街，寻找“诚实的人”。

(29) 小加图（公元前95年—前46年），罗马史学家老加图的曾孙，本名马尔库斯·波尔基乌斯·加图。在罗马内战中，他参与反抗恺撒的战争，失败后在乌提卡自杀。

(30) 斯多葛派因在雅典集会广场的廊苑聚众讲学而得名，又称画廊学派，推崇宿命论和禁欲主义，认为人们只有安守自己的本分，恬淡寡欲，才能得到宁静和幸福。

(31) 君权神授的观点。

附录

一位著名的作者在思考人类生活的好处与坏处，并在比较了两者的总量之后，发现我们的痛苦远远超过了我们的幸福。所以，总的来说，人的生命根本就不是造物主给人类的一件有价值的礼物。这个结论并不使我感到惊讶，因为作者是从对文明人的研究中得出这个结论的，如果他追溯到自然状态，他的研究将明显是另一种结果，他就会发现人类所遭受的痛苦几乎都是由人类本身造成的。而人类将自己弄到如此痛苦的地步也是经历了巨大的苦难的。一方面，如果我们考虑到人类付出了多么巨大的努力，使多少种科学日臻完善，发明了多少技术，运用了多少力量，填平了多少深渊，铲平了多少高山，凿碎了多少岩石，疏通了多少河道，开垦了多少荒野，挖出了多少湖泊，抽干了多少沼泽，在大地上建立了多少雄伟建筑，在海上航行着多少船只；然而，另一方面，只要我们稍稍思考一下，这所有的一切努力对于人类幸福而言究竟有什么真正的好处，我们就不禁惊讶于这两者之间是多么不相称！我们便会为人们的痴迷感到惋惜。人们为了满足自己愚蠢的骄傲和无聊的自我欣赏，便热切地追求所有能体会到的痛苦，尽管仁慈的大自然本想使人类避开这些痛苦的。

人类已经堕落了，持续不断的悲惨经验已经证实了这一点。然而，我相信我已经指明了，人的本性是善良的，如果不是人类体质发生的变化，人类取得的进步和获得的知识，人怎么会堕落到如此地步？我们尽可以尽情赞美人类，然而，无论如何，事实上人们的利益碰撞得越厉害，人们就越彼此仇恨；人们表面上相互帮助，实际上却想尽一切办法彼此残害。如果人们之间的关系是这样一种关系，每个人出于自己的利益为自己指定的行为准则与公共理性为全体利益而指定的规则完全相反，每个人都指望着邻居的垮台以渔利，那么人们会做何感想呢？恐怕没有一个生活富足的有钱人不被他贪婪的继承人暗中希望早点死去的(1)——甚至连他自己的儿女也是如此；没有一个海上船只的事故不被另一些商人视为喜讯的；没有一个恶毒的债务人不希望他债权人的房子被火烧掉，所有票据都化为灰烬的；没有一个国家不庆幸邻国遭受灾难的。正是从同类的不幸中，我们获取利益，也正是一个人的损失，往往会导致另一个人财富的增加。然而，更可怕的是，无数的个人都期待着公共灾难的发生，一些人希望发生瘟疫，一些人希望人们大量死亡，一些人希望发生战争，还有一些人希望发生饥荒。我曾经见过一些邪恶的人竟然为丰收的景象而伤心落泪。发生在伦敦的大火灾(2)夺去了许多人的生命和财产，但后来竟成为上万人发财的机会。我知道蒙田(3)曾经指责过一个雅典人戴玛德，他惩罚了一个高价出售棺材的工匠，这个工匠从同胞们的死亡中发了大财。蒙田的主张是，不应该只惩罚那个工匠，而应该惩罚所有的人。这个理由恰好证实了我的观点。由此，让我们透过虚假的表象来剖析人们内心最深处的想法，让我们思考一下，这个世界是一种什么状态：人们不得不相互关爱却又彼此伤害；由于职责，他们生来就是敌人，而由于利益，他们又相互欺骗。或许，会有人对我说，社会本来就是这样，每个人都为他人服务，自己也能从中得到好处。如果真是这样，当然很好，只要人们不通过伤害别人去获得更多利益。然而，没有哪种通过合法的手段获得的利益比得上通过非法手段获得的利益。通过损害别人总是比通过为别人服务收获更多。这样做，唯一需要考虑的是如何避免惩罚，为了达到这个目的，强者就用尽所有的力量，而弱者就用尽所有的伎俩。

对于原始人来说，他们饱腹之后，就与世无争，对自然没有任何要求，与同类和平相处。即使偶尔为食物与同类发生争执，他们也会首先掂量一下，与人争夺食物和到别处寻找食物哪个更简单，然后才会跟别人抢夺。由于原始人没有尊严的概念，所以他们之间的争斗也仅限于打几下，打赢的就吃掉食物，打输的就到别处寻找食物，然后，一切又都恢复平静。然而，社会状态中的人则全然不同，他们的欲望是难以满足的。他们最初只需要基本的生活用品，然后又追求一些剩余，之后还要追求享受、无穷的财富、臣民和奴隶，丝毫不愿享受片刻安宁。并且更令人费解的是，越是不自然的、不迫切的需要，越是能激发他们的欲望。更糟的是，他们奢求的越多，就越有能力满足这些奢求，以至于在长期的奢靡生活之后，在吞噬了无数的财富之后，在残害了无数同类之后，这些英雄最终还是要杀掉一切人，直到他们最终成为世界的唯一主人为止。这就是人类道德的缩影，即使不是人类生活的缩影，至少也是文明人内心隐秘欲望的缩影。

如果我们公正地比较一下文明人和原始人的状态，如果可能的话，去找出前者除去所有的罪恶、欲望和不幸之外，还向死亡和痛苦敞开了多少大门。如果你们想象一下，折磨我们精神的各种痛苦，耗尽我们精力的强烈欲望，穷人遭受的过度劳累，富人沉溺于其中的更加有害的安逸生活，穷人往往因为缺乏一些东西而死去，富人却因为过度享用这些东西而死去；如果你们稍稍注意各种各样的奇异混合食品，有害健康的调味品，滥用食物的腐败样子，假药，卖假药商人使用的花招，医生开假药给病人的罪恶，以及配制药品所使用的有毒器皿；如果你们留意到，由于人们大量聚集，导致空气污染，从而引起各种传染病，或者由于我们过度奢靡的生活方式，由于室内外温度的差别，由于增减衣物不够及时，以及由于所有感官享受已经变成必要的习惯，一旦有所忽视就会导致身体的不适或者危及生命；如果你还将那些毁灭过多少城市、夺去多少生命的大火和地震计算在内，总之，如果你将所有威胁人类生存的危险都加在一起，你就会明白，因为我们轻视自然的告诫，自然让我们付出了多么惨痛的代价！

这里我并不想再重复我在别处已经讲过的战争的灾难，但我希望有识之士能够愿意并敢于向公众揭露军粮和医院的承包商在军队中的各种贪腐丑闻的详细内幕。我们将会清楚地看到，他们的丑恶罪行——这几乎已经不再是秘密——足以在瞬间摧毁一支精良的部队，它所造成的士兵伤亡远比在战场上的伤亡更严重。

在海上航行中，每年有多少人因饥饿、坏血病、海盗、火灾或者船只失事失去了生命，航行造成的死亡数量令人震惊。所有这些谋杀、投毒、抢劫甚至对罪犯的惩罚也都应该归咎于私有制的建立，因而也就应归咎于社会的建立。尽管这些惩罚是为了防止更大的危害，但因为杀害一个人就夺去两个或者两个以上的人的生命，这对人类来说是双重的损失！

人们使用了多少种可耻的手段来阻止孩子的出生：或者通过残忍堕落的各种怪癖，来侮辱自然最杰出的作品，原始人和动物是绝不会有这些怪癖的，这些怪癖只能从文明人的肮脏想象力中产生；或者通过秘密堕胎，这是淫乱和顾全名誉的必然做法；或者通过抛弃和杀掉大量婴儿，这些婴儿都是父母的贫困或母亲残忍的羞耻心的受害者(4)；或者阉割一些不幸者，他们的半条性命和对子孙后代的希望都成了苍白赞美诗的祭品，或者更残酷的是，做了某些人残忍嫉妒心的祭品。对于最后一种情况，这种阉割无论是从受害者所承受的痛苦，还是从使用的目的来看，都是对自然的双重侮辱。然而，那种千百次发生在我们眼前的父权公开违背人性的事情不是更常见更可怕吗(5)？就因为父亲无理的压制使得多少天才被埋没，多少自由被限制！有多少人本可以在一个适宜的环境中大展宏图，然而却在另一种他毫无兴趣的环境中郁郁终生！在那种永远违背自然的混乱秩序中，有多少美满的婚姻因双方地位的悬殊而被拆散！有多少纯洁的妻子遭受了侮辱！有多少对纯洁善良的夫妻因错配了姻缘彼此都痛苦不堪！有多少年轻人成为贪婪父母的不幸受害者，深深陷入罪恶之中不能自拔，或者在眼泪中艰难度日，默默忍受那种财富促成的、他们内心不情愿却又无法摆脱的痛苦婚姻！如果有人没有被野蛮的强力驱使到罪恶和绝望中，而以自身的勇气和美德使自己脱离这种生活，那他们是多么幸运！请宽恕我吧，我的父亲母亲，我很抱歉我的抱怨加重了你们的痛苦，然而我希望你们的痛苦可以作为一个永恒的痛苦榜样，以警告后来者胆敢以自然的名义来触犯她最神圣的权利！

以上我仅仅谈起由我们的制度所引起的那些不幸的结合，然而，难道我们可以因此认为由爱情和同情心维系的结合就没有任何弊端吗？如果我指出，人性在其根源中，甚至在最神圣的关系中就已经受到了伤害，我们又该做何感想呢？因为即便是在这神圣的关系中，财富也是首要考虑的事情，社会的无序混淆了是非黑白，禁欲变成了罪行，而拒绝生育成了人道之举。然而，我还是不要揭开这些可怕事实所戴的面纱吧，我们只需指出这些罪恶，期待人们来做出弥补吧。

所有这些苦难之外还有大量有害健康的工作，减少人们的寿命，损害人们的身体，例如矿山的工作，金属和矿物的制备工作，尤其是铅、铜、汞、钴、砷等，还有其他危险的工作，每天都夺去许多瓦工、木匠、石匠、矿工的生命。所有这些加起来，我们就会明白在社会的建立和不断完善的过程中人口数量不断减少的原因，这一点许多哲学家都曾指出过。

在追求个人安乐和别人尊敬的人们中，奢侈不可避免地产生了，不久之后就将伴随社会引来的灾难发展到极点。富人们从来没有给过穷人一块面包，却借口养活穷人，剥夺了穷人的财富，迟早会使人口大量减少。奢侈作为医治手段，恐怕会产生比它所要治疗的疾病还要可怕的灾难，或者说奢侈本身就是其中最大的灾难(6)。因为要维持奢侈所需要的奴仆和穷人，所有的公民和劳动者都受到了压迫和毁灭。奢侈就像炎热的季风，给树木植物带来了铺天盖地的蝗虫，将有益动物的食物吃个精光，饥荒和死亡就随着热风到处蔓延。

社会和奢侈的生活，带来了人文科学、机械技术、商业、文字以及所有使工业繁荣和国家兴衰的无用事物。人类堕落的原因不难认清，从农业的性质来说，它是所有技术中获利最少的一个，因为农业只生产最基本的生存用品，它的价格必然只适合于最贫穷的人的购买能力。

同样的道理，我们可以据此推论：一般情况下，技术获利的多寡和它的用处大小成反比。因而，最有用的技术反而最不被人重视，由此我们可以知道，该如何看待工业真正的价值和工业进步产生的实际影响。

这就是最终会给一个繁荣的国家带来的所有不幸的明显原因，工业和技术不断兴盛，要维持富人奢靡的生活，卑贱的农夫势必要背负更沉重的赋税，注定要在饥饿和贫穷中度过一生。于是他们离开故土，到城里谋生，而那里本应该是由他们供养的地方。繁华都市越是吸引乡下人的羡慕，我们便越哀叹被他们抛弃的乡村，荒芜的大片田地。充斥整个城市的人们沦为乞丐和强盗，注定要在肮脏的角落或是在绞架上结束他们悲惨的一生(7)。就这样，国家在富庶起来的同时也衰弱下去，人口急剧减少。即使是最强大的君主在努力增强国力然后又减少人口之后，还是不免要被穷国吞并(8)。然而，当穷国征服了富国之后，也继续经历富裕和人口减少，再转而被另一些穷国毁灭。

有谁能告诉我们，曾蹂躏过欧洲、亚洲和非洲数世纪之久的蛮族是如何产生的？他们庞大的人口是由于工业和艺术的发展、智慧的法律，还是他们杰出的政治体系呢？希望有识之士来告诉我们，为什么这些彪悍的民族没有知识、没有科学、没有教育、没有规约，却没有因争夺财物而互相残杀损失殆尽，反而繁衍生息到如此程度呢？请告诉我们，这些无知的蛮族为何如此傲慢以至于敢对抗我们这样智慧、拥有训练有素的军队、拥有如此卓越的法律和制度的民族呢？为什么自从北方几个国家开始建立社会并不断发展之后，当地居民如此努力地学习社会责任和和平相处的艺术之后，我们反而再也看不到他们像以前一样繁衍大量的人口呢？恐怕最后终于有人这样回答我：所有伟大的事物，都是由人的智慧创造出来的，他们就像一种有益的瘟疫，防止人口过度繁衍，以防止地球上的居民终有一天会嫌我们的世界太过拥挤。

然而，我们又该怎么办呢？难道我们必须彻底毁灭社会，抛弃“你的”、“我的”这种区分，重新回到森林和熊生活在一起？这是我的论敌能推论出来的结论。我将预先展示他们的想法，让他们因为得出这样的结论而羞惭(9)。你们啊，你们从来没有倾听上帝的声音，你们总以为人类注定要在短暂的生命中平静地生活然后死去。你们尽可以抛弃在城市中的一切不幸收获，抛弃不得安宁的精神，抛弃你们堕落的灵魂和无尽的欲望。既然你们完全自由，你们尽可以返回到纯真的远古时代，重返森林，忘却你的同类所犯下的一切罪恶，而且也不必因为抛弃了罪恶的同时抛弃了一切进步而感到有辱于你们的种族。然而，对于我这样的人，欲望铲除了原始的纯真，嘴巴舍弃了植物和橡果，品行不得不依靠法律和法官，但我们从祖先那里就已经获得了超自然赐予的荣誉，觉得从一开始上帝就赋予人类行为一种难能可贵的道德感，所以我们必须遵从这种道德感行事，这必然是上帝的意旨，任何其他体系都不能包含，更无法解释。总之，我们被教导说上帝召唤所有人向往天使的幸福和智慧，我们致力于将我们的美德付诸实践，以求不辜负上帝赋予我们的永恒的恩赐。他们会尊重他们社会中相互的神圣关系，他们热爱自己的同胞，尽力为他们服务，他们严格遵守法律，服从他们的立法者和执法者，他们尤其尊敬那些明智善良的国王，而这国王尽心尽力，防止、治疗或减轻那些一直困扰着他们的苦难和不幸。他们无须逢迎也无须惧怕他们的官员，他们通过赞美他们的官职的重要意义和职责的神圣性来激励他们工作的热情。然而，对于那些只能依赖于杰出的人物协助才能发挥作用，而且无论他们如何努力，仍然只能产生比表面上的好处更多的实际的灾难的宪法，他们仍然会不吝轻视之情。

————————————————————

(1) 卢梭曾拒绝在他的朋友乔治·吉斯元帅的遗嘱上署名，因为他不希望一个朋友死去。“两年前，元帅大人要把我列入他的遗嘱上，我极力反对。我向他表示，无论给我多少世上的财宝，我也不肯叫人把我的名字列在任何人的遗嘱上，更不肯列在他的遗嘱上。”（65页）《忏悔录》第一部第二章，黎星译。

(2) 指1666年9月2日到5日发生在伦敦的火灾，那是伦敦历史上最严重的一次火灾，烧掉了许多建筑物，包括圣保罗大教堂。

(3) 蒙田（1533—1592年），法国作家，代表作《蒙田随笔集》，见第一章第二十二节。

(4) 卢梭虽然痛骂堕胎者和弃婴杀婴者，他自己却也是其中之一。他一再抛弃自己的孩子，他自己的辩解是因为贫穷和为戴莱丝·瓦瑟的声誉着想。在《忏悔录》中，卢梭强调社会的淫乱风气导致堕胎和抛弃婴儿成为很普遍的现象，然而，从这里可以看出，弃婴是一种违背自然和理性的行为。

(5) 卢梭在这里强烈指责父母包办婚姻导致很多男女在不幸的婚姻中郁郁寡欢。卢梭后来爱上的乌德托夫人在十八岁就被迫嫁给了乌德托伯爵。

(6) 针对当时流行的一种言论的有力反驳，这种言论认为富人养活穷人，奢侈是医治贫穷的手段。

(7) 卢梭对乡村生活充满热爱，对农民大量涌入城市充满担忧。他在《社会契约论》第四卷第四章中提到，罗马赫赫有名的人物都生活在农村，并耕种土地，“人们宁愿过乡村的简朴勤劳的生活，而不愿过罗马市民游手好闲的生活。”（144页）他认为，生活在城市的都是不幸的无产者、游手好闲之人。所以，对于农民抛弃土地，沦落到城里，他感到十分痛惜。

(8) 卢梭将人口的繁荣当作判定一个政府好坏的标志：“设立政府的目的是为了什么？就是为了它的成员的生存和繁荣。而他们生存和繁荣的最确切、可靠的标志又是什么呢？那就是他们的数目和他们的人口了。……假定一切情况都相等，那么一个不靠外来移民、不靠归化、不靠殖民地的政府，而在它的治下公民人数繁殖和增长得最多，它就确定无疑的是最好的政府。那个在它的治下人民减少而凋零的政府就是最坏的政府。”（107页）《社会契约论》第三卷第九章。

(9) 卢梭虽然抨击当时社会病入膏肓，讲述原始人种种的淳朴自由，却并不主张回到原始状态，而是致力于改变现有的社会状态，实现自己的理想国。1755年，伏尔泰在给卢梭的信中写道：“从没有人用过这么大的智慧企图把我们变成动物，读了你的书，真的想用四只脚走路了。”这正是卢梭说的他的论敌可能推论出来的结论。

论文写作的背景

只能在自然的秩序中考察自然，而不能在变质的事物中考察自然。

——亚里士多德，《政治学》，第一卷第二章

1749年，37岁的卢梭在前去范塞纳堡探望狄德罗（狄德罗因为《论盲人的信札》遭囚禁）的路上，看到第戎学院的征文题目：“科学和艺术的进步对改良风尚是否有益？”他应征而写的《论科学与艺术》获得了第戎学院的奖金，并使他名声大噪。在此之前，他不过是一个籍籍无名的小人物。三年之后，他写的歌剧《乡村卜师》正式上演，轰动巴黎，并受到法国国王和王后的赞赏。然而，卢梭拒绝接受国王赐予的年金，成为备受争议的人物，上流社会的王公贵族争相和他结交，而论敌们也不断地和他进行笔战。

1753年，卢梭再次看到第戎学院的征文题目：“人类不平等的根源是什么？自然法则是否认可这种不平等？”本文即为卢梭看到这次征文题目之后而写的文章。卢梭为了构思这篇论文，特地到圣日耳曼的森林里，冥想七八天。关于原始人在森林中自由闲散的生活和文明人的各种痛苦的对比，就是在那里冥想的结果。这一次，论文没有获奖，但是卢梭反而认为，《论科学与艺术》并不是一篇好文章，反而是《论人类不平等的起源和基础》是他比较满意的文章，因为它不是为了获奖而写的，而是表达了自己的真实观点。他在《忏悔录》中写道：“它是为了应征而写的，我就把它寄出去了，但是心里预先就已经料定它不会得奖，因为我深知学院之设置奖金绝不是为了征求这种货色的。”但是这篇论文却是卢梭阐发政治思想的开始，并为《社会契约论》的写作准备了基础，文中很多观点在《社会契约论》中都有发展。

译者

2009年8月

卢梭年表

关于卢梭的一生，除了卢梭在自己的《忏悔录》中做了深刻的剖析之外，两百多年间，也已经有太多的小传、年表之类的作品不断建构着卢梭的生命故事。我们读到的卢梭已经远远不是两百多年前的那个苦难而浪漫的卢梭了，每个译者、每个读者、每个作者心中都有自己独特的卢梭形象。有人为卢梭作传，出于某些目的，隐瞒了一些事实，美化了一些事实，抛开了卢梭生命中不光彩的一面，只展现他作为伟大的思想启蒙者光辉的一面；或者，有些人，完全抛开了他的生命故事，仅仅追溯他思想的足迹，追寻各种论著的成书过程，或者把他与那个宏大的时代联系在一起，甚至把他和后来发生的一系列社会和思想的变革联系在一起；当然，还有人，不管是他同时代的人，还是众多的后来者，对他的生活，对他的性格进行猛烈的抨击。这些固然都是有益的，也是必要的，然而，我想，既然卢梭敢于站在世人面前赤裸裸地展现自己的一切善恶，敢于对着后来人挑剔的目光为自己辩护，我们也就没有必要美化他的生活，更没有必要拿我们的道德标准来评价他。无论怎样的人生，都难以逃过世人的检视，无论多么伟大的人，都不会没有不可见人的过去。一群犹太人嚷嚷着要扔石头打死一个通奸的女人，但是耶稣说，你们中间有谁没有犯过罪，就可以拿石头打死她，结果，没有人有资格扔石头。因此，对于卢梭，我们完完全全可以把他的生活摆出来，剖析他的生活，理解他的思想，因为，他写《忏悔录》的时候就已经把自己摆在手术台上了。一切或丑或美的故事，都是他为自己辩护的证据。考虑到这些，译者特意为卢梭列了一个年表，既包括了他生命中重要的故事，也包括重要作品的形成。更重要的是，译者想展现卢梭作为一个活生生的人所经历的成长变化过程，他的思想性格以及时代背景，以便更好地展现卢梭个人思想的独特之处。

1712年

让·雅克·卢梭于6月28日出生于日内瓦共和国，父亲依萨克·卢梭是新教教徒、钟表匠，母亲苏珊·卢梭，本名苏珊·贝尔纳，出生于牧师家庭。母亲在他出生后不久去世，之后，卢梭由姑姑抚养。

这一年，普鲁士国王腓特烈大帝出生，孟德斯鸠23岁，伏尔泰和魁奈18岁，布丰5岁，马布利3岁。1年后，狄德罗出生，3年后孔狄亚克出生，5年后达朗贝尔出生，11年后霍尔巴赫出生。8年前洛克去世。

法国路易十四在位，3年后5岁的路易十五继位。

1719年7岁

遍览家中藏书。

1722年10岁

父亲和人发生纠纷，逃往里昂避难。卢梭寄居舅舅家，后与表兄前往包塞，寄宿在郎拜尔西埃牧师家，学习古典语文、绘图、数学。

1724年12岁

与表兄回到日内瓦舅舅家。

1725年13岁

在马斯隆先生处打杂。

在雕刻匠杜康曼处当学徒，养成偷窃的恶习，阅读大量杂乱的书籍。

1728年16岁

从雕刻匠家逃跑，漫游数日，在安纳西结识华伦夫人。

从安纳西经历七八天的旅行到达都灵，在都灵改信天主教。

在巴西勒太太家当仆役。

在维尔塞里斯伯爵夫人家当仆役，偷一条丝带，并诬陷一个女仆。

在德·古丰伯爵家当仆役，小露才华。拒绝接受伯爵为他提供的人生安排，离开伯爵家。

经过几天旅行之后，回到华伦夫人处，享受母爱，读书，接触音乐。

1730年18岁

护送勒·麦特尔逃难到里昂，在麦特尔犯病的时候离开他。

送麦尔赛莱小姐去弗赖堡。

与麦特尔先生前往里昂，在洛桑当音乐教师。卢梭不懂乐谱却给人教音乐，自称是巴黎人。期间有短暂旅行，常到树林散步。

给一位希腊主教当随从，从弗赖堡经伯尔尼到索勒尔，得到资助去巴黎。

在巴黎做军官的随从。

1732年20岁

辗转回到尚贝里华伦夫人处，做土地测量工作，自学数学；沉浸于音乐当中，结识音乐爱好者，教授音乐；大量阅读学术著作。

和管家克洛德·阿奈一起成为华伦夫人的情人，三人和谐相处。

1733年，波兰王位继承战争，法国、西班牙和撒丁王国与俄国、奥地利为争夺波兰王位而发生的战争。战争持续到1735年。1735年10月在维也纳签订合约，双方承认奥古斯都三世为波兰国王。

1734年22岁

克洛德·阿奈病逝。帮华伦夫人管家，研究植物，制药。

1737年25岁

因化学实验双眼受伤，到沙尔麦特村养病，虽然疾病缠身，但这一段时间是卢梭一生中难得的幸福时光。他享受乡村生活，享受爱情，并专心钻研学问，阅读洛克、笛卡尔等人的哲学著作。

到蒙佩利埃就医，途中与拉尔纳热夫人热恋，享受性爱。

回到尚贝里，发现温赞里德已经取代了他在华伦夫人家情人兼管家的位置。

1740年28岁

到里昂马布利神父家当家庭教师，结识孔狄亚克。

1740年发生西里西亚战争，以法国和普鲁士为一方，奥地利和英国为另一方，争夺奥地利王位继承权，战争持续到1748年。

1742年30岁

在巴黎科学院提出《新乐谱记谱法》，未被接受。将《新乐谱记谱法》改写成为《现代音乐论》并出版。

结识狄德罗和一些启蒙运动思想家。

在卢森堡公园背维吉尔和让·巴蒂斯特·卢梭的诗，往返于剧院和咖啡馆之间。

进入杜宾夫人的沙龙。向杜宾夫人求爱被拒。学习化学。

1743年31岁

写成歌剧《风雅的缪斯》，以教音乐、抄乐谱为生。

到威尼斯法国大使馆，给蒙太居伯爵当秘书。

接触意大利音乐。

和妓女的两段艳遇。

1744年32岁

与蒙太居伯爵吵翻，离开大使馆。

回到巴黎，仍旧以抄乐谱为生。

1745年33岁

结识戴莱丝·瓦瑟，并与之同居。

结识伏尔泰（1694—1778年），帮助修改他的歌剧《拉米尔的庆祝会》，他对歌剧的修改却没有得到承认。

1746年34岁

第一个孩子出生，送到育婴堂。

1747年35岁

到都灵写成喜剧《冒失的婚约》、诗剧《西尔维的幽径》等。

卢梭父亲去世。

1748年36岁

结识霍尔巴赫男爵（1723—1789年）、杜克洛（1704—1772年）、埃皮奈夫人和乌德托夫人（1730—1813年）。

第二个孩子出世，送往育婴堂。

1749年37岁

为狄德罗、达朗贝尔撰写《百科全书》的音乐部分。

狄德罗因发表《论盲人的信札》被捕入狱。卢梭设法营救狄德罗。

为应征第戎学院征文而写《论科学与艺术》，该文得到狄德罗的赏识。卢梭在这篇文章中指出科学和艺术是和财富与奢侈相并生的，这两者只会使人产生不必要的欲望，带来奢侈和虚荣，是上层社会堕落腐朽的生活方式。这种生活方式建立在对普通劳动者的剥削和压迫之上，因而科学和艺术只能带来社会风气的堕落。

结识格里姆（1723—1807年）。

和格里姆等人玩弄一名妓女，之后向瓦瑟坦白并得到谅解。

1750年38岁

应征论文《论科学与艺术》获第戎学院奖金，卢梭声名鹊起，却因《论科学与艺术》一文和众多文人笔战。

疾病缠身，改变奢侈的生活，打算以抄乐谱谋生，过独立而清贫的生活。

1751年39岁

第三个孩子出世，同样被送往育婴堂。（卢梭共将五个孩子送往育婴堂。）

1752年40岁

歌剧《乡村卜师》成功上演，受到国王和王后的青睐，路易十五打算接见卢梭，并赐给他一项年金，然而卢梭顾虑会因为接受年金而失去自由，就刻意回避，遭到普遍的谴责。《乡村卜师》后来曾多次上演，但卢梭从中获益很少。

1753年41岁

到圣日耳曼短期旅行，为应征第戎学院征文而写《论人类不平等的起源和基础》。在这篇论文中，卢梭认为，人类的不平等起源于私有制的建立和社会的形成。他设想一个自然状态，人与人之间没有任何联系，但是每个人都是自由而平等的，人们淳朴寡欲，和平相处。但是社会建立之后，人们有了私有财产之后，就产生了欲望、争斗、虚荣，继而一部分人沦为奴隶，而另一部分人成为统治者。为了维持少数人的奢侈生活就奴役人类的大部分，这种制度是极其不合理的，也是违反自然法则的。卢梭的这一观点，对当时贵族的奢靡风气是一种无情的批判，当然不符合第戎学院征文的意图，因而不能获奖。

因《关于法国音乐的信》被取消歌剧院免费入场权。

1754年42岁

与果佛古尔、瓦瑟去日内瓦，发现果佛古尔的恶行。受到日内瓦各界人士的热烈欢迎，恢复日内瓦公民权，重皈新教。

探望华伦夫人，为华伦夫人的衰老和贫困而伤感。

起草《政治制度论》。后选取其中一部分出版为《社会契约论》。《社会契约论》是卢梭阐发政治思想的经典之作，他所论述的是他自己的政治理想，他认为一个合理的政治状态就是人与人之间结成社会契约，在这个契约中，每个人都放弃自己的天然的自由，来实现契约的自由；全体人民的意志集合成一个公意，主权者就代表这个公意进行立法，然后人民选出执政官来按照法律管理社会。他认为一切权力属于人民，人民有权力选举执政官，参与一切公共事务，一切政府的行为都要为了人民的利益而进行。

因厌恶频繁的社交生活，经常到树林里散步。

1755年，葡萄牙里斯本大地震，三万人死亡。孟德斯鸠去世。

1756年44岁

与瓦瑟迁往退隐庐，退隐庐是埃皮奈夫人的房产，卢梭在退隐庐期间受到埃皮奈夫人的资助。卢梭在退隐庐生活将近两年，尽管无法完全避免交际，他还是很享受这种孤独宁静的乡村生活的。

1756至1763年发生“七年战争”，是由欧洲主要国家组成的两大集团的战争，一方为普鲁士、英国，另一方为法国、奥地利、萨克森、瑞典、俄国等国，为争夺殖民地和海域在欧洲、非洲和印度等地发生大规模战争，以英国和普鲁士的胜利告终。

1757年45岁

因与乌德托夫人恋爱一事，和狄德罗、格里姆、埃皮奈夫人闹翻。

写《新爱洛伊丝》，沉浸在对故事情节的幻想之中。这部书信体小说表达了卢梭对爱情的理想，作品中的朱丽是卢梭理想的爱情对象，卢梭通过家庭教师圣·普乐和贵族小姐朱丽的不幸爱情故事，批判了封建婚姻的荒谬和违反人性，热情歌颂了自然感情的伟大。

准备写《爱弥儿》。

年底搬出退隐庐，迁至蒙莫朗西。卢梭在蒙莫朗西一直受到卢森堡夫妇的资助和庇护，直到《爱弥儿》一书出版为止。《爱弥儿》是一部伟大的教育著作，也是给卢梭带来深重灾难的一部著作。卢梭没有教育过自己的任何一个子女，却通过想象写出一部教育名著，以极大的热情来培养爱弥儿。为了改变人与人之间的奴役和不平等现象，卢梭主张从教育儿童开始，培养自然发展的健康的下一代。他提出自然教育，让人服从自然的法则，使人的身心自由发展，通过生活和实践，在具体的环境中让儿童体验生活，获得必要的知识。自然教育的目的就是培养儿童的劳动技能，使儿童获得自由、平等、博爱的思想。

1761年49岁

《新爱洛伊丝》出版，受到女性读者的热捧。

卢森堡元帅去世。

1762年50岁

因出版《爱弥儿》，法国法院对卢梭发出逮捕令，查禁他的书。在《爱弥儿》出版之前的一段时间内，卢梭渐渐感到气氛不对，但他认为自己是正直无辜的，因而并不慌张。

《社会契约论》、《爱弥儿》出版。

巴黎大主教毕蒙对《爱弥儿》发出禁令，接着，巴黎高等法院也发出禁令，并下令追捕卢梭。之后长达八年的时间，卢梭一直在逃难。在各种迫害、谴责甚至是密探的监视下生活，卢梭变得敏感多疑，以致后来不断怀疑身边的人要谋害他。

卢梭只身从巴黎逃至日内瓦，日内瓦当局焚烧《爱弥儿》和《社会契约论》，并下令追捕作者。

逃至伯尔尼，又受到驱逐。

华伦夫人去世。

1763年51岁

逃至普鲁士辖内纳沙泰尔，和瓦瑟居住于莫蒂埃。结识乔治·吉斯元帅。

接受普鲁士国王的庇护，但拒绝接受国王的馈赠。取得纳沙泰尔公民权，放弃日内瓦公民权。

出版《致毕蒙教皇书》，抗议教会当局对他的迫害。

1764年52岁

出版《山中书简》，责问日内瓦当局。

科西嘉解放运动领袖德·布达福柯邀请卢梭为科西嘉起草宪法。

1765年53岁

《科西嘉宪法草案》出版。

谢绝普鲁士国王的年金。

迁居伯尔尼的圣皮埃尔岛，瓦瑟搬来和他同住。在享受几个月宁静的隐居生活之后，卢梭再次遭到驱逐。

卢梭的《山中书简》和伏尔泰的《哲学辞典》在巴黎一起被焚烧。

潜回巴黎。

1766年54岁

在大卫·休谟（1711—1776年）的带领下，与瓦瑟前往英国休谟家避难，后与大卫·休谟发生冲突。后前往英国武通。

编写《植物学术语词典》。

写作《忏悔录》第一卷。卢梭写作《忏悔录》的目的，与其说是要忏悔，不如说是辩护。在逃难的四年中，卢梭经历种种迫害、诬蔑和攻击，他感觉有必要展示自己的所作所为，为他所受的不公正的待遇做些澄清。《忏悔录》是在卢梭颠沛流离的生活中逐渐写成的，他力求展示自己真实的生活状况，不避讳自己的恶，更不避讳自己的善，他勇敢披露自己的一切，让人们自己去评判是非。

1767年55岁

英国友人帮他领取英王乔治三世赐给他的年金。

误解英国友人，化名勒努，潜回法国加莱。

《音乐辞典》出版。

1768年56岁

与瓦瑟正式结婚。

到格勒诺布尔进行植物学考察，和植物学家通信。

以抄写乐谱为生。

1769年57岁

迁居布戈市农场居住。

《英雄所需要的道德》写成。

重新使用真名。

1770年58岁

重返巴黎，誊写乐谱和作曲，准备写《对话录》。

参加植物学家儒锡叶领导的采集标本旅行。

《忏悔录》第二卷写成。

1771年59岁

在瑞典朗读《忏悔录》，后因埃皮奈夫人的请求，朗诵会被禁止。

应波兰威尔豪斯基伯爵的邀请，写《对波兰政府及其1772年四月改革计划的考察》。

1774年62岁

结识生物学家拉马克。

1775年63岁

未经卢梭同意，他的歌剧《匹克马梁》在法兰西歌剧院成功演出。

1776年64岁

完成《对话录》，想放在圣母院的祭坛上，未能成功。

写《一个孤独的散步者的梦想》，未竟。

在散步时被马车撞伤。

1777年65岁

健康恶化，停止抄写乐谱。生计困难。

1778年66岁

移居巴黎附近的埃尔默农维尔庄园。

罗伯斯庇尔（1758—1794年）慕名来访。

病逝于爱隆美尔镇，葬于爱隆美尔镇，1794年灵柩迁往巴黎国葬所。

卢梭死后11年法国大革命爆发。

第一章　我们身边到处都有英雄事迹

【见英文】

她的父亲，汉格顿先生，毛发浓密，邋里邋遢，看上去像只凤冠鹦鹉一样，虽然天生性情不错，但是整天糊里糊涂的，真可以算是这个世界上最粗鲁冒失的人了。如果说我还有什么理由放弃追求格拉迪斯的话，那一定是因为想到将来会有这么一位岳父了。我能感觉出来，他是真心认为我每周来切斯纳三天是因为喜欢跟他在一起，尤其是喜欢听他关于金银复本位的观点，他是那方面的权威。

那天晚上，他喋喋不休地讲述着劣币如何驱逐了良币，银的价值符号，卢比的贬值，交换的真正标准，等等。我就这么耐着性子听了一个多小时。

“假如，”他的语气稍微有点强烈，“世界上的所有债主都同时开始要债，并要求立即偿还，那么以我们的现状将会有什么样的情况发生？”

我故意回答得好像我是完全无可救药的。对他来说，这倒是与我一贯表现出来的轻率相一致。这让他觉得在我面前谈任何道理都不可能。于是，他从椅子上一跃而起，径直走出房间，换衣服准备参加共济会的会议去了。

终于，我得到了与格拉迪斯独处的机会，决定命运的时刻终于到来了！整个晚上，我都感觉自己像一名等待进攻号令的士兵，这号令承载着士兵唯一的希望；胜利的希望和对失败的恐惧同时盘桓在我的脑子里，激烈地斗争着。

她那骄傲而又精致的轮廓映在红色的窗帘上，真是美得不可方物，却又显得那么高傲而冷淡！我们一向是朋友，很好的朋友，但是一直以来我都没能在与她的关系上取得突破。我和她的关系与我跟报社其他同事的关系没什么两样——完全坦诚，完全善意，然而，也跟性完全不沾边儿。从内心来讲，我非常抵触一个对我过于坦诚和随意的女性，这样的坦诚和随意并不意味着对男人的欣赏。一旦性方面的感觉在内心中出现，羞怯和猜疑肯定会随之出现，爱与冲突往往如影随形，自古如此。微微低下的头颅，闪烁躲避的眼神，支吾其词的话语，畏畏缩缩的身影，这些才是激情迸发的信号，而不是直率的注视和坦诚的回答。虽说我还年轻，阅历说不上丰富，但是对这一点也是深有体会——或许这点体会是从种族的记忆中继承而来吧，也就是我们常说的直觉。

格拉迪斯身上几乎具备所有女人的特质。有人认为她有点过于冷漠和强硬了，但这种评价并不客观。她的皮肤是古铜色的，比较接近东方人的肤色，头发乌亮，一双大眼睛水汪汪的，一对丰唇又偏偏有着细致的线条——处处都透出掩盖不住的激情。然而，遗憾的是，到目前为止，我还没有找到将这激情激发出来的秘诀。但是，不管遇到什么样的情况，我今晚都将不再迟疑，要让这一切有一个了断。也许我会遭到她的拒绝，然而即使是成为一名被拒绝了的爱慕者也比单纯做一个哥们儿要好得多。

正当我随着想法，准备打破这漫长而又令人心烦意乱的沉默时，她那双敏锐的、乌溜溜的眼睛向我这边望过来，同时，她带着责备的微笑摇了摇那骄傲的头，说：“我有预感，你要向我表白了，奈德。我真心希望你不要这样，因为现在我们的关系是那么完美。”

我把自己的椅子朝她那边挪近了一点儿。“哦？你怎么知道我要表白呢？”我非常吃惊地问。

“女人不都很擅长这点吗？你以为世界上有哪个女人在人家对她表白之前还毫无知觉吗？不过——哦，奈德，我们之间的友谊是那么美好，那么让人愉快！就这么毁掉了多可惜啊！一对年轻的男女能够面对面地交谈，就像我们一直以来的这样，这是多么美妙的一件事啊，你不觉得吗？”

“我也说不好，格拉迪斯。你看，我跟——火车站站长也能面对面地交谈。”我也不知道怎么就想到了这么个人，但是我一提他，我们两个都笑了。“但是这样的关系根本就没法让我满足。我还想把你揽入怀中，让你的头靠在我的肩膀上，还有——哦，格拉迪斯，我还想——”

她见我开始陈述我对她的欲望，就站起身来。“你把一切都毁了，奈德，”她说，“原本是多么美好自然的关系啊，现在却变成了这样！不是很可惜吗？！你怎么不能控制一下自己呢？”

“我不是要故意破坏我们之间的关系，”我辩解着，“这是自然而然产生的感情，是爱。”

“好吧，如果两个人心中都产生了爱，情况也许会有所不同。但是我对你却没有这种感觉。”

“但是你必须要爱——你，以你的美貌，以你的灵魂！噢，格拉迪斯，你就是为爱而生的！你必须要爱！”

“真爱到来之前我必须要耐心等待。”

“你怎么就不能爱我呢，格拉迪斯？是对我的长相不满意，还是什么别的原因？”

她举止变得随意了一些。她伸出一只手——多么和蔼可亲的态度啊——在我的头上轻轻推了一下，然后，带着意味深长的微笑看着我微微抬起的脸庞。

“不，不是这个原因，”她说，“你不是个自命不凡的人，所以我可以肯定地告诉你，不是因为这个原因，是更深层次的原因。”

“那是因为我的性格？”

她严肃地点了点头。

“那我有没有什么补救的方法？我们坐下好好谈谈。不，真的，只要你坐下来我保证不做傻事！”

她用疑惑而不信任的目光看着我，比起她的自信来，这种目光给我的内心带来的冲击要大得多。这样把事情挑明真是太原始太野蛮了！又或许这种感觉只有我一个人有吧。不管怎样，她终于坐下了。

“现在，跟我说说吧，我有哪点不合你意呢？”

“我爱上别人了。”她说。

这回轮到我一跃而起了。

“也不是某个具体的人，”她一边解释一边看着我脸上的表情笑了，“只是一个理想。我还没遇到那个理想中的人。”

“那你跟我说说你的理想爱人吧，他长什么样？”

“哦，他的长相应该跟你差不多吧。”

“你这么说真是太贴心了！好吧，那么他身上的哪点是我不具备的呢？就简明扼要地说吧——滴酒不沾，素食主义，航空家，神智学者，还是超人？无论是什么我都要试一试，格拉迪斯，只要你告诉我你喜欢的到底是什么。”

我性格的灵活多变把她逗笑了。“嗯，首先，我的理想爱人应该不会像你这样说话，”她说，“他应该是一个更加认真、更加严肃的人，不会因为一个傻女人心血来潮的想法就随时改变自己。但是，最重要的是，他必须是一个有能力的人，敢于行动，敢于直面死亡而没有丝毫的畏惧，是一个有所作为、阅历丰富的人。我爱的不是他的人，而应该是他赢得的荣誉，因为这些荣誉也必定会让我荣耀无比。就拿理查德·伯顿来说吧！他妻子撰写了他的生平事迹，读了之后，我非常深刻地理解了她的爱！还有斯坦利女士，你看过那本关于她丈夫的书吗？最后一章真是极其精彩。那样的男人是值得女人用灵魂去膜拜的，而且，作为高尚行为的激励者，值得全世界的尊敬，也值得女人全身心地去爱。”

她说这番话的时候热情洋溢，看上去美得不可思议。看着她那个样子，我几乎都忘记了继续为自己辩护。然而，我又重新咬紧了牙关，继续争辩下去。

“但是，这个世界上没有那么多斯坦利和伯顿，”我说，“况且，我们也没有这个机会——至少，我没有过这样的机会。如果有机会，我也会尽全力成为他们那样的人。”

“其实你身边到处都是机会。我所说的那种人是会自己去争取机会的，你是无法阻挡他的。虽然我从来没有遇到过这样的人，但是我却对他们非常了解。我们身边处处都有做出英雄事迹的机会。男人们应该抓住这样的机会，而女人们应该保留好自己的爱情，有朝一日将自己的爱献给这样的男人；作为对他们的奖赏。就拿那个年轻的法国人来说吧，上个星期他乘热气球升空了，当时突然刮起了大风，但是因为他事先已经公布了升空的计划，所以他还是信守了诺言。二十四小时后，大风把他刮出了一千五百英里，最后坠落在俄罗斯境内。这就是我说的那种人。想想他爱的那个女人吧，想想其他的女人会有多羡慕她！我就想成为这样一个女人——因为我的男人而被其他女人羡慕。”

“为了取悦你，这样的事我也可以去做。”

“但是你做这些事情不应该仅仅是为了取悦我啊。你做这些事情应该是出于你内心的欲望，一种你控制不了的冲动，这应该是你与生俱来的特质，因为你骨子里的英雄气概。现在想想，在你说的上个月维根发生的那次矿难中，你能做到不顾那里的窒息性气体下去救人吗？”

“我做到了。”

“你以前可没这么说过。”

“这没什么可值得吹嘘的。”

“我还不知道呢，”她看着我的眼神里似乎多了一丝兴趣，“你还挺勇敢的。”

“形势所逼。你要想写出好稿子，就必须亲临现场。”

“你这动机倒是够平淡无奇的！你这么一解释，这件事的浪漫主义意义差不多消失殆尽了。但是，不管你的动机是什么吧，你当时下到矿井里去了我还是很高兴的。”她向我伸出了手，姿势显得那样的美好与高贵，我只是弯下腰，在她的手上吻了一下。“我敢说，我就是个傻女人，怀揣着年轻女子的幻想。但是这就是真实的我，我就是这么个人，我也没有什么可掩饰的。如果我要结婚的话，我也要嫁个名人！”

“那是当然了！”我大声叫道，“就是你这样的女人才能让男人振作起来啊。给我个机会吧，你看看我能不能做好！而且，正如你说的，男人应该自己创造机会，而不是被动地等待。你看克莱夫——原本就是一个小职员，后来却征服了印度！苍天在上，我一定会事业有成的！”

我突然表现出来的爱尔兰式的活泼把她逗笑了。“试试又有何不可呢？”她说，“你身上具备了一个男人应该具备的一切——年轻、健康、强壮、受过良好的教育，又活力四射。你刚表白的时候我还感到有点遗憾，但是现在我很高兴，非常高兴，因为这件事可能激发了你的斗志！”

“那么如果我做到——”

她温柔的手像一片温暖柔软的天鹅绒一样落在我的唇上。“别再多说什么了，先生！你半小时以前就该去上夜班了，只是我没忍心提醒你。可能，终有一天，你会在世界上取得一席之地，到那个时候，我们再重新谈这个话题吧。”

于是，在十一月份那个雾气朦胧的夜晚，我坐上了开往坎伯韦尔的有轨电车，心中的希望像灯火一样亮了起来。我暗下决心，再也不能容许自己再虚度一日的光阴，一定要尽快做出一件能够赢得我心中女神芳心的事迹。

这开篇第一章对于读者来说可能跟我后面的叙述没有什么关系；然而如果没有开头的这个故事就不会有后面的一切了，因为只有当一个男人心中怀着“身边到处都有英雄事迹”的念头闯世界，并且热切地希望自己能够抓住任何机会做出一桩英雄事迹的时候，他才会像我一样脱离他所熟悉的生活，毅然闯入那遍地都是奇遇和回报、神秘而又美妙的世界。那夜，我在《每日公报》的办公室里反思着自己，意识到自己是多么无足轻重的一员，于是当即下定决心，要寻找一个远征的机会，以此证明自己，赢得格拉迪斯的芳心！她为了自己的荣耀而让我用生命去冒险，这是不是太残酷、太自私了呢？对于一个中年男子来说，这很可能是最自然的想法。但是对于一个首次坠入爱河，二十三岁，热情洋溢的青年来讲，情况可就不是这样了。

第二章　找查林杰教授去试试运气

【见英文】

麦卡德尔是我们报社的一名新闻编辑，上了年纪，脾气暴躁，有点儿驼背，一头红褐色的头发。我一向很喜欢他，也非常希望他能欣赏我。当然了，博蒙特才是真正的老板，但他一向高高在上，所关心的只有诸如国际危机或内阁分裂之类的大事。有时候，我们能看见他带着威严独自走进他的办公室，他目光迷离，估计思绪正盘桓在如巴尔干半岛或波斯湾这些地方发生的那些大事上。他跟我们不在同一层次，也不在同一个圈子里。但是麦卡德尔不一样，他是博蒙特的第一助理，是我们所熟悉的一个人。我走进办公室的时候，麦卡德尔朝我点了点头，把眼镜推到了光秃秃的前额上。

“嗯，马龙先生，据我了解，你最近表现不错啊。”他操着苏格兰口音说，语气里满是善意。

我对他表示了感谢。

“那次矿难中你的表现非常出色。还有在南华克区的火灾中，表现也很棒。你在这一行挺有天赋的。你找我有什么事？”

“想请您帮个忙。”

他立刻露出了警觉的神色，眼睛避开了我的目光。“啧，啧！什么事？”

“先生，您看，报社现在有没有什么任务可以派我去采访呢？我一定会全力以赴，给您带些好稿子回来的。”

“你想要什么样的任务呢，马龙先生？”

“嗯，先生，只要是充满奇遇和需要冒险的任务都可以，我一定会全力以赴的。越是困难的任务，就越适合我。”

“你这是迫不及待地要找死啊。”

“只是为了证明自己人生的意义。”

“哇，马龙先生，这可真是太——太高尚了。恐怕像你这样有这种想法的人现在已经不多见了。所谓‘特殊任务’所要求付出的代价跟它带来的结果有时候并不成正比。在任何情况下，只有一个能够博得公众信任、阅历丰富的人才会接受这样一项任务。看看如今的地图，世界上每个角落都挤得满满当当，已经没有什么空间来容纳传奇故事了。不过，等等！”他脸上突然露出了微笑，继续说道：“说到地图，倒让我产生了一个想法。揭露一桩欺诈怎么样——那个夸夸其谈的家伙——揭露他荒谬可笑的本质。你可以将他骗子的嘴脸公之于众！呃，小伙子，这事儿不错。你看呢？”

“随便什么事，什么地方，我都无所谓。”

麦卡德尔陷入了片刻的沉思。

“我在想你能不能跟那个家伙建立友好的关系，至少得跟他顺畅地交流，”最后，他说，“你好像具有一种与人建立关系的天赋——同情心，还是天生的吸引力，或者是年轻人的活力，或是什么别的因素。我自己就能感受到这一点。”

“您人真好，先生。”

“那么你去找恩摩尔公园的查林杰教授试试运气吧。”

我当时几乎掩饰不住内心的吃惊。

“查林杰！”我大声喊出来，“查林杰教授，那个著名的动物学家！《电讯报》布伦德尔的头盖骨不就是被他打碎的吗？”

麦卡德尔笑了笑，脸上的表情有点阴森。

“你不愿意吗？你不是说想找需要冒险的任务吗？”

“是任务本身危险，先生。”我回答说。

“的确。我觉得他也不会总是那么暴力的。我想应该是布伦德尔去找他的时机不对吧，又或者是他的方式有问题。你运气可能会好一些，而且，你跟他打交道的方式也可能会更加圆滑。你有这个能力，我能肯定，况且这也是《每日公报》必须要完成的任务。”

“我对他一点儿都不了解，”我说，“这个人的名字给我留下的唯一印象就是他曾经因为袭击了布伦德尔上了法庭。”

“我这有些记录可能会对你有用，马龙先生。我关注这位教授有一段时间了。”他从一个抽屉里拿出来一张纸。“这是关于他的记录的一份总结。我简要地给你做一下介绍：

乔治·爱德华·查林杰

出生日期：一八六三年。

出生地：拉格斯。

受教育情况：拉格斯学院；爱丁堡大学。

一八九二年任大英博物馆助理；一八九三年任比较人类学系助理管理员；同年，由于书信纠纷辞职。曾因动物学研究成果获得克基斯顿奖章。是——嗯，很多组织的——外籍会员。组织数量很多，用小号字打了有两英寸长，有比利时兴业、美国科学院、拉普拉塔等；古经济瞭望，英伦协会等等。还是生物学协会前任主席。

出版物：《关于卡尔梅特人头骨研究的观察报告》，《脊椎动物进化大纲》，还有很多论文，包括《维斯曼学说的潜在谬论》，这篇文章曾经在维也纳动物学大会上引发过热烈的讨论。

休闲娱乐：散步，爬阿尔卑斯山。

家庭住址：恩摩尔公园，肯辛顿，西区。

“给！你带上吧。我能给你提供的只有这些了。”

我将这张纸装进口袋。

当我再抬起头的时候，他已经低下了头，我看到的已经不再是他那红彤彤的脸庞，而是粉红色光秃秃的头顶了。“等一下，先生。”我说，“可是我还不清楚为什么要去采访这位先生呢。他干什么了？”

他的头又重新抬起来。

“他两年前独自去南美洲进行考察了，去年才回来。他去的肯定是南美洲没错，但是他却拒绝透露具体的考察地点。开始的时候，他对这次探险描述得模模糊糊，但是后来有人开始指出他话里的漏洞，他就闭口不谈了。他一定是有什么惊人的发现——但是更多人的猜测是，他根本就是个头号大骗子。他的一些照片被毁掉了，据说是造的假。而且他也变得极其敏感，任何人提出问题都会受到他的攻击，记者们也都被他拒之门外。依我看，他也就是个暴力的夸大狂，不过刚好从事科学研究罢了。这就是你要采访的人，马龙先生。现在，出发吧，看看能从他那儿问出点儿什么。你年龄不小了，足以照顾好自己了。无论如何，你的安全都是有保证的，有《雇佣人责任法》呢，你是知道的。”

那张笑容灿烂的红彤彤的脸又低了下去，呈现在我眼前的又变成了那粉红色的光头，只有边缘处有几根细细的绒毛。谈话就这样结束了。

我朝野人俱乐部走过去，但是没有进去，而是靠在露台的栏杆上，长久地望着那黑黝黝、油乎乎的河水，脑子里思绪万千。在室外，我的头脑总是更加清醒，能够更加冷静地进行思考。我拿出了关于查林杰教授的那份简介，借着灯光看起来。终于，我发现了唯一让我觉得鼓舞人心的一点。作为一名新闻工作者，从我被告知的情况看，我深知我永远不应该希望与这位性情暴戾的教授产生什么联系。但是他的简介中提到过两次暴力冲突事件，这只能说明他是个科学狂人。难道就没有什么迹象表明他也是个平易近人的人吗？我要试一试。

我走进了俱乐部。才刚过十一点，宽敞的房间里已经聚集了不少人了，但是再等一会儿，肯定还会有大批人涌进来。我注意到火炉旁边坐着一个高高瘦瘦、棱角分明的男人。我将自己的椅子向他拉近，他朝我转过身来。从后来的情况看，我当时真是选对了人。他叫塔尔普·亨利，《自然》报社的记者，他又干又瘦，皮肤粗糙，认识他的人都知道，他为人心地很善良。我开门见山地问：“你对查林杰教授了解多少？”

“查林杰？”他皱了皱眉，似乎表达了不赞赏的态度，“查林杰就是那个从南美洲带回来荒诞可笑故事的人。”

“什么故事？”

“哦，就是说他在那里发现了一种奇怪的动物，无稽之谈。我认为他就是在作出了那个发现后才回来的。不知为什么，他没有将消息公开。他接受了路透社的专访，但他不愿意这件事被大肆宣传。这不是什么光彩的事。有那么一两个家伙想要好好挖掘一下，但是也很快被他制止了。”

“怎么制止的？”

“呵呵，以他那令人无法容忍的粗鲁和不可思议的行为呗。其中之一就是可怜的沃德利老兄，就是动物研究所的那位。沃德利给他写了一封信：‘动物研究所所长向查林杰教授致敬，若蒙不弃，请前来参加本所下次会议，鄙人将感到无上荣幸。’结果对方的回复简直不堪入耳。”

“他怎么说？”

“嗯，原话很难听，大致意思是：‘查林杰教授向动物研究所所长致敬，如果您能去死那将是我的无上荣幸。’”

“我的天啊！”

“没错，我想沃德利老兄肯定跟你发出了一样的感慨。我还记得他在会议上的哀诉，第一句话是这么说的：‘在与科学界长达五十年的来往交际中——’这件事对他打击真是很大。”

“关于查林杰教授还有没有什么别的情况？”

“嗯，你知道的，我是一名细菌学家。我就生活在九百倍的显微镜里。我很难说对自己通过裸眼看到的现象观察得多么仔细。我是在可知范围的边缘奋斗的一名拓荒者，一旦离开了自己的研究领域，跟你们这个强大、强硬、庞大的群体打交道时，我都会有格格不入的感觉。关于一些流言蜚语，我总是表现得有些漠然，然而，在一些科学界的座谈会上，我也听到过一些关于查林杰的传言，因为他属于那种不容人忽视的人。这个人极其聪明——像刚刚充满电的电池，拥有无限的力量和活力，喜欢追求新奇事物，但是又容易与人争执，脾气性情不怎么样，没有道德底线，甚至到了伪造南美任务照片的地步。”

“你说他喜欢追求新奇事物，那他是追求哪方面的新奇事物？”

“方方面面，最近的一次，他关注的是‘维斯曼与进化论’。我相信他在维也纳就是因为这个与人发生了极其激烈的争执。”

“能不能把他的观点告诉我？”

“现在不行，但是我保留了一份会议过程记录，在办公室存档了。你愿意的话可以跟我来拿。”

“这正是我想要的。我接受了采访他的任务，需要提前对他有点儿了解。你能帮我一把真是太好了。如果你不嫌太晚的话，我现在就跟你去。”

半小时后，我坐在《自然》报社的办公室里，面前放着一本大部头的书。书翻开至一篇题目为“维斯曼与达尔文”的文章，副标题是“维也纳的激烈抗议——会议现场记录”。我以前对科学知识方面的学习似乎已经荒废了，这场辩论对我来说理解起来非常困难。但是有一点是显而易见的，这位英国的教授在整个辩论过程中表现得咄咄逼人，让他欧洲大陆的同事们颇为恼怒。“抗议”“哗然”“全体向主席投诉”，这是在第一部分引起我注意的三个词语。其他内容对我来说就好像是天书，根本看不懂。

“希望你能帮我翻译成英语。”我可怜巴巴地对我的帮手说。

“呵呵，这就是翻译好的。”

“那我还是看看原文试试好了。”

“对于一个门外汉来讲，确实是深奥了点。”

“哪怕我能找到一个能看懂的、发人深思的句子也好啊。啊，好，这句就行。我模模糊糊能明白一点儿它的意思，我要把它抄下来，这句话将成为我与这位可怕的教授联系的桥梁。”

“就没有什么其他我能帮忙的了吗？”

“嗯，有。我要给他写封信。我想在你这儿起草，并且用你的地址。”

“那家伙肯定会找上门来，大吵一架，砸了我们的报社。”

“不，不。你会看到这封信的，不会有任何争议，我保证。”

“好吧，那是我的办公桌，那儿有纸。写完我得先检查一遍。”

写信费了一番力气，写完之后我给自己打了打气，告诉自己写得还不错。带着些许自豪，我将自己的作品念给那位挑剔的细菌学家听。

“亲爱的查林杰教授，”我在信中写道，“鄙人是《自然》报社的一名职员，对于您关于‘维斯曼与达尔文观点的区别’深感兴趣。最近，我有幸阅读了——”

“你这个该死的骗子！”塔尔普·亨利小声嘟囔着。

“——您在维也纳精湛的演讲，让我深受启发。您陈述的观点清晰透彻、令人钦佩，一定是这个问题的最后定论了。然而，里面有一句话，就是：‘一种教条的、令人难以忍受的观点认为，每一个独立的个体都是一个微观世界，是一个需要对连续几代人的研究进行阐述的历史架构，对于这一观点我要提出强烈的抗议。’难道您不希望通过进一步的研究，对此观点进行修正吗？您不觉得这个观点有点儿过于激进了吗？如您允许，我希望能够有幸对您进行采访。我本人对这一话题很感兴趣，并有几点建议，希望能够与您当面阐述。如您允许，我将于后天（周三）上午十一点前去拜访。致以我深深的敬意，爱德华·D. 马龙。”

“怎么样？”我得意洋洋地问。

“呵呵，只要你觉得对得起自己的良心就行。”

“到目前为止还没什么受不了的。”

“但是你打算下一步怎么做呢？”

“先到那儿再说。只要我进了他的房间，没准儿就找到突破口了。我甚至可能会主动坦白。如果他是个爱好体育运动的人，他一定会忍俊不禁的。”

“忍俊不禁，还真是呢！他很有可能会忍俊不禁。锁子甲或是橄榄球服——那才是你想要的东西吧。好吧，再见吧。周三上午我会把他回复的情况转达你——如果他肯屈尊回信的话。他这个人性格乖戾、暴躁，比较危险，可以说是人见人恨，即便有学生敢选他作导师，也常跟他发生冲突。或许这家伙不回信对你来说是件好事。”

第三章　不可理喻的人

【见英文】

我朋友的担心或者说希望注定不能成为现实。当我周三前去拜访的时候，那封盖着肯辛顿西区邮戳的信已经在那里等候了，信封上赫然写着我的名字，字迹潦草得像铁丝网篱笆一样。信的内容如下：

恩摩尔公园，西区

先生，来信已如期收到。您在信中提到赞同我的观点，但我不知道这些观点是否需要您或其他什么人的赞同。关于我对达尔文主义这个话题的论述，您冒险使用了‘猜想’这个词，我必须要请您注意，在这种情况下使用这样的词语可以算得上某种冒犯。但从信的其他部分可以看出，您犯下这样的错误只是由于无知和笨拙，而非恶意，因此我愿意不予追究。您在信中引用了我演讲中的一句话，并且看样子理解起来有点困难。我本以为以正常人的智商不可能理解不了的，不过如果您真的需要进一步阐释的话，我会尽量克制自己对各种来访以及来访者的厌恶，同意于您提到的时间与您会面。至于您关于我修改自己观点的建议，我想提醒您我的观点一经提出，肯定已经是深思熟虑了，我没有再改的习惯。来访时请您将此信封出示给我的助手奥斯丁，因为他要负责为我挡住那些自称‘记者’的烦人的无赖。

此致

乔治·爱德华·查林杰

塔尔普·亨利早早过来听我冒险的结果如何，我将这封信读给他听。他只说了一句：“有点儿变化，外表光鲜了点儿，比山金车花还好看了呢。”有些人就是有这种超凡的幽默感。

我收到信的时候已经差不多十点半了，我乘坐了一辆出租车，才得以及时赴约。车在一座豪华的房子前面停了下来，这座房子带有门廊，窗口被厚重的窗帘遮挡得严严实实，这些迹象都表明这位令人敬畏的教授拥有着不小的财富。开门的人看上去外表古怪、肤色黝黑、老态龙钟，身穿黑色的飞行员夹克和棕色的长筒皮靴，从外表没法判断他的年龄。我后来才知道，他是司机，因为连续有几个管家辞职他才临时代理的。他那一双淡蓝色的眼睛上下打量了我一遍。

“有预约吗？”他问。

“有。”

“预约信带了吗？”

我拿出了信封。

“对！”看样子他认识不了几个字。我跟在他身后沿着通道走去。突然，一个小个子的女人从餐厅走出来，将我们拦了下来。那是一个活泼开朗的女人，有着一双深色的眼睛，看样子不像英国人，倒更像个法国人。

“等一下，”她说，“奥斯丁，你在这儿等着吧。先生，您进来。我能不能问一下，您以前见过我丈夫吗？”

“没有，夫人，还未有幸。”

“那么，我要先向您道个歉。我必须要告诉您他是一个不可理喻的人——绝对不可理喻。我现在把这一情况提前告诉您，请您做好心理准备，希望您能谅解。”

“您真是太体贴了，夫人。”

“如果他有暴力倾向，您就赶紧出来。千万别跟他争执，已经有几个人因此受伤了。事后公众又会传得沸沸扬扬，这对我们双方都不好。希望您不是为了南美洲那件事来的吧？”

我没法向一位女士撒谎。

“天啊！那可是最危险的话题了。他说的话你一个字也不会相信的——对此我一点儿也不怀疑。但是千万别跟他这么说，因为这样会让他非常狂暴的。您就假装相信，可能就没事了。您一定要记住，他对此是深信不疑的。您最好不要提出异议，太诚实是不行的。再等的话他就要起疑了。如果您发现他有危险倾向——真正的危险——您就按铃，在我到达之前不要跟他冲突。就算在他最狂暴的时候我一般也能够制止他。”说完了这些鼓励的话，这位女士将我交给了那位沉默寡言的奥斯丁。

刚才我们谈话的过程中，他一直静静地等着，像一尊青铜的思想者雕像。现在，他带领我走到通道的尽头，在门上敲了一下。随着屋里传来一声牛吼一样的声音，我进了房间，见到了这位教授。

他坐在一张旋转椅上，面前是一张宽大的桌子，上面堆满了书籍、地图、图表之类的东西。我一进门，他就将椅子转过来面对着我。看到他的样子我不禁倒抽了一口冷气。虽然已经预见到这个人非同寻常，做好了心理准备，但是还是被他表现出来的强悍个性震撼了。光是他的个头就有点让人喘不过气来——他身材粗壮，气势逼人。他拥有一颗巨大的头，几乎是我见过的人类最大的头了。如果把他头上那顶帽子摘下来扣到我的头上，那么肯定会将我整个头都扣住，帽檐直接落在我的肩膀上了。他面色红润，胡须颜色极黑，黑中似乎还带有点蓝色，像一把铲子一样垂在胸前，这不禁让我联想到了亚述的公牛。他的发型怪异，一缕长长的卷发从他那巨大的额头上垂下来。一双淡蓝色的眼睛在乌黑的睫毛遮掩下发出了清澈、审慎而又专横的目光。他那两只长着又黑又长的汗毛的双手，宽大的肩膀和木桶一样的胸膛在桌面以上露出来。嗓音低沉而响亮。这就是我对查林杰教授的第一印象。

“怎么？”他极其傲慢地盯着我说，“什么事？”

我还不能马上公开我来访的真实目的，否则恐怕就没什么可谈的了。

“能够有此机会与您见面真是不胜荣幸，先生。”我拿出信封，谦恭地说。

他把我的信从抽屉里拿出来，放在自己面前。

“哦，你就是那个连简单句子都看不懂的年轻人，对吧？你对我提出的结论持赞赏的态度，我理解的没错吧？”

“没错，先生，完全没错！”我特意加强了语气。

“老天啊！你的赞赏真是大大巩固了我的地位，不是吗？你的年龄，你的外貌，都使得你的支持有了成倍的价值。嗯，至少你比维也纳的那群猪要强多了，然而就算他们那嘈杂的哼哼声也比那些离群索居的英国猪显得彬彬有礼多了。”他一边作着比喻一边瞪眼看着我。

“看样子他们的行为比较可恶啊。”我说。

“负责任地说，我一个人就可以打赢这场战役，绝不需要你的怜悯。你就不要搅和进来了，先生，就让我一个人身处绝境吧。那样，乔治·爱德华·查林杰就最高兴了。好吧，先生，虽然你可能不会同意，但是我的厌烦已经超出了语言表达的范围，还是让我们尽量缩短这次会面的时间吧。你似乎想让我了解，关于我在论文中提出的观点，你有话要说。”

他的表达方式简直直接到了粗野的地步，这让我很难再继续回避下去。但是我必须再掩饰一会儿，尽量等待一个好点儿的机会，之前想的可能过于简单了。噢，我那爱尔兰人随机应变的能力啊，在我如此迫切的需要帮助的时候也帮不了自己了吗？他那两道犀利的目光像钢针一样，似乎要将我刺穿。“说吧，说吧！”他用低沉的嗓音说着。

“当然了，我来这儿只是来求教的，”我笑着说，故意表现出愚蠢的样子，“除了诚心请教没有什么别的目的了。同时，据我了解，在这件事情上您对维斯曼的态度有点苛刻。不是有证据表明随着时间的推移，他的地位日渐稳固吗？”

“什么证据？”他的语气很冷静，却又显得咄咄逼人。

“嗯，当然了，我知道这些算不上你所谓的确切证据。我想我可以这么说吧，我所指的只是一些现代思想潮流，以及较为普遍的科学观点。”

他身子朝前靠了靠，一副很认真在听的样子。

“我想你应该知道，”他一边端详着自己的手指一边说，“颅骨索引是一个不变因素吧？”

“那是自然，”我说。

“而先父遗传还尚未定论？”

“毫无疑问。”

“种质与单性卵不是一回事，知道吧？”

“当然了！”我大喊着，为自己的大胆感到有点得意。

“但是在这又能证明什么？”他转而用温和的语气问。

“啊，就是呢，”我小声嘟囔着，“这能证明什么呢？”

“那让我来告诉你好吗？”他亲切地说。

“荣幸之至。”

“这证明，”他突然一声怒吼，“你就是伦敦最可恨的骗子——一个卑鄙、龌龊的记者，写作方面不怎么样，科学知识就更别提了！”

他站起身来，眼睛里的怒火像是要喷出来了一样。即便是在那样紧张的时刻，我还是注意到了一个令人惊讶不已的现象，这位教授个子很矮，他的头甚至都没有我的肩膀高——像一个没长开的大力神，那非凡的活力都用在大脑的发育、思想的深度和知识面的广度发展上了。

“胡扯！”他身子前倾，双手放在桌面上，头向前伸着，大喊一声，“小子，我刚才跟你说的话——那些科学知识，全都是胡扯！你是不是觉得凭你那榆木脑袋也配跟我耍滑？你觉得自己无所不能，你这可恨的蹩脚文人，不是吗？你以为你的赞扬就能成就一个人，你的指责就能让他一败涂地吗？我们都得向你鞠躬，竭尽全力获得你的赞赏，是吗？这个受到你的抬举，那个受到你的训斥！鬼鬼祟祟的害虫，我认识你！你干得出格了。你耳朵失了聪，也丧失了主次观念。你这个自我膨胀、夸夸其谈的人！我要让你认清自己的身份。没错，小子，你没有通过乔治·爱德华·查林杰的考验。现在还有一个人能管得住你，他警告你知难而退。但如果你还是要来，天知道你这么做是在冒多大的险。放弃吧，马龙先生，我劝你放弃吧！你是在玩一个相当危险的游戏，现在你已经输了。”

“看这儿，先生，”我一边说一边走到门口，把门打开，“你想怎么骂就怎么骂。但是也要有个底线，你不能侵犯我的人身安全。”

“我不能？”他咄咄逼人地慢慢向前走了几步，但是继而又停了下来，将手插进了他穿着的那件很孩子气的上衣侧兜里。“我已经把好几个像你这样的人赶出房子去了。你不是第四个就是第五个，平均每个值三英镑十五便士，很贵但又是必需的。现在，先生，你为什么不效仿你那些兄弟们呢？我觉得你必须那样。”他又继续悄无声息地走过来，一边走一边指着自己的脚趾，姿势像个舞蹈教师，让人看了很不舒服。

我本想朝大门跑去，但又觉得那样未免也太丢脸了。况且，一丝正义的愤怒此刻像火焰一样在我的胸中燃起。我之前的行为确实有错，但是这个人的威胁反而将其纠正了。

“麻烦您别动手，先生。我受不了的。”

“天啊！”他冷笑了一下，那乌黑的胡须向上抬起了一点儿，一颗尖牙在嘴角闪出了一丝白光，“你受不了，是吗？”

“别做傻事，教授。”我大喊，“你希望怎么样？我体重十五英石（合二百一十磅），身体坚硬不亚于铁钉，每周六的比赛中都代表伦敦的爱尔兰人打中后卫。我不是那种人——”

就在这时，他朝我冲了过来。幸亏我提前打开了房门，不然我们两个人估计就直接把门撞破了。我们俩像转轮烟花一样一路从过道滚过去。不知什么时候，我们抓起了一把椅子，一起扑上了大街。我的嘴里满是他的胡须，两个人的身体紧紧互相缠绕着，胳膊也紧扣在一起，那几根可恶的椅子腿也跟我们的身体缠绕在一起。警觉的奥斯丁已经把大门打开了。我们两个人一个后空翻从门前的台阶滚了下去。我曾经在马戏团里见过两个人尝试过做这个动作，但是想要在不受伤的情况下做到似乎不太容易。椅子在我们身下碎成了碎片，而我们俩也滚到了排水沟里。他站起身来，一边挥舞着拳头，一边喘得像个哮喘病人。

“怕了吧？”他气喘吁吁地说。

“你这个该死的流氓！”我一边打起精神一边大叫。

他又冒出了嚣张的气焰，我们眼看又要打起来了，但我还算幸运，终于，救星出现了。刚好我们身边有一位警察，手里拿着记录本。

“怎么回事？你们应该感到羞愧。”警察说。这是我在恩摩尔公园听到的最理智的一句话了。“嗯？”他转向我，继续问，“这是怎么回事？”

“这个人攻击我。”我说。

“你攻击他了吗？”警察问。

教授大口喘着粗气，什么都没说。

“这也不是第一次了，”警察摇了摇头，严肃地说，“上个月你也出了这样的事情。你打伤了这个年轻人的眼睛。你要指控他吗，先生？”

我的态度缓和了下来。

“不，”我说，“不要。”

“为什么？”警察说。

“这事儿怪我自己，是我先冒犯他的，他警告过我了。”

警察“啪嗒”一声合上了记录本。

“别再让我们看见这样的事了。”他又朝聚集过来看热闹的一名肉店伙计、一个女佣，还有一两个闲汉说，“好了，走了，走了！”他迈着沉重的步子朝前走去，将这一小群人驱赶开来。教授盯着我看了一会儿，目光里似乎暗含着某种诙谐幽默。

“进来！”他说，“我跟你还没完呢。”

他的语气里好像还是有些危险，但我还是跟在他身后进了屋子。他的男仆奥斯丁像个木偶一样，在我们身后将门关上了。

第四章　这是世界上最重大的事件

【见英文】

门刚一关上，查林杰夫人就像一颗子弹一样从餐厅里冲了出来。这个小个子女人的火爆脾气爆发了。她挡住自己丈夫的去路，那情形就像一只发怒的母鸡挡在了一只斗牛犬的面前。显然，她只看见我出去了，没有注意到我回来了。

“你这个残暴的家伙，乔治！”她厉声说，“多好的小伙子啊，你也把他打伤了。”

他用大拇指往后一指。

“他就在这儿，安全而且完好无损。”

她被弄得有点儿糊涂了。

“真不好意思，我没看见您。”

“别担心，女士，我完全不介意。”

“您这可怜的脸都被他弄伤了！噢，乔治，你看看你有多残暴啊！一天到晚除了丑闻就是丑闻。所有人都憎恨你，取笑你。我的耐心都让你磨没了，我真受够了。”

“家丑。”他嘟囔着。

“还有谁不知道啊。”她大叫了出来，“你去问问这条街的人——整个伦敦市的人——走开，奥斯丁，这儿不需要你。你以为人家不会对你议论纷纷吗？你的尊严呢？你，本该在一所很好的大学去当皇家教授，受到几千学生的尊敬。你的尊严呢，乔治？”

“那你的呢，我亲爱的？”

“你太过分了！你这个恶棍——狂暴的恶棍——这就是你现在的样子。”

“你规矩点儿，杰西。”

“狂暴、喧嚣的混账！”

“够了！反省反省吧！”

真是出乎我意料，他竟然一把把他的妻子抓起来，放在了屋角的一个黑色大理石台子上。那个台子至少有七英尺高，而且又很窄，她坐在上面根本没法保持平衡。还有什么比她在那上面的时候因愤怒而抽搐的脸、悬空的双脚以及因为害怕和沮丧而显得僵直的身体更加可笑的吗？我简直想象不出。

“把我放下来！”她哀号着。

“你要说‘请’。”

“你这个恶棍，乔治！马上把我放下来！”

“到书房里来，马龙先生。”

“真的，先生——”我看着悬在台子上面的女士说。

“马龙先生为你求情呢，杰西。你说‘请’，我就放你下来。”

“噢，你这个恶棍！请！请！”

他一把把她拎下来，就像拎一只金丝雀一样。

“你得规矩点儿，亲爱的。马龙先生是位新闻工作者。明天他就会把情况全都发表出来，在我们这个社区多卖上十几份。‘高层生活的奇遇’——你在那台子上坐着确实感觉挺高，不是吗？然后再加一个副标题，‘怪异家庭一瞥’。他是个食腐动物，就是这位马龙先生，就是以吃腐肉为生，跟他的同类们一样——恶魔圈子里的猪猡。就是这样，马龙——什么来着？”

“您真是让人难以忍受！”我大发雷霆。

他发出一阵大笑。

“我们马上就要结成同盟了，”他大声喊道，看了看他的妻子，又看了看我，鼓了鼓他那宽大的胸膛。随后，他又突然改变了口气，“请原谅我们这孩子气的家庭玩笑，马龙先生。我叫你回来不是想把你搅进我们这小小的家庭纠纷，而是有更严肃的目的。快走开吧，小妇人，别烦了。”他把两只大手搭在妻子的双肩上。“你说的都没错。如果我听了你的话一定会成为一个更好的人，但那样我就不是乔治·爱德华·查林杰了。世界上有很多好人，亲爱的，但是乔治·爱德华·查林杰就这一个。所以就随他吧。”他突然给了她响亮的一吻，这比他之前暴力的行为更让我感到尴尬。“现在，马龙先生，”他表现出很有尊严的样子，继续说，“您这边请。”

我们又回到了十分钟前才喧闹着离开的那个房间。教授轻轻把我们身后的门关上，朝一张扶手椅指了指让我坐过去，将一个雪茄盒子推到我的面前，打开了盖子。

“纯正的美国科罗拉多州圣胡安，”他说，“像你这样容易激动的人来点儿麻醉药好些。天啊！别咬！切——小心点儿切！现在，放松，认真听我跟你说的每一句话。如果你有什么要说的，耐心等待，我会给你机会的。”

“首先，虽然你现在回到了我家，那也不说明之前对你的驱逐是不公正的，”他的胡子向前伸着，眼睛直勾勾地盯着我，好像在挑衅一般，“就像我说的，你之前被我赶出去也是理所应当。之所以把你叫回来是因为基于你对那个爱管闲事的警察的回答，我似乎对你产生了一丝好感——至少是比你的那些同行们好一些。通过承认这件事情是你的错，你表现出了一定的超然精神和宽宏大量，让我不由地产生了一丝赞赏之意。你不幸所属的那个人类的亚种是我平时根本看不上眼的。但是你那句话使你的境界突然得到了提升。你这才获得了我的认真关注。正是因为如此，我才请你跟我回来，因为我愿意对你做进一步的了解。请你把烟灰弹到你左肘边那个竹制桌子上的日式小盘里，谢谢。”

他说这番话的时候，就像一位教授在给他的学生上课一样。他旋转他的转椅面对着我，像只巨大的牛蛙一样喷着气，头朝后仰，眼皮低垂下来，一副高傲的样子。突然，他朝一边转过去，呈现在我眼前的是那乱成一团的头发和一只通红的支棱着的耳朵。他在桌上的一堆废纸中翻了一通，最后，手里拿着一本破破烂烂的素描簿重新朝我转过来。

“我接下来要跟你说说南美洲的事情，”他说，“请你尽量不要插话。首先，我希望你能明白，我要跟你说的一切在没有经过我允许的情况下都绝对不能在任何公共场合提起，而我是绝不可能允许你这样做的。明白了吗？”

“这很难做到，”我说，“当然了，您这么考虑是很明智的——”

他重新把素描簿放在桌子上。

“那就没必要继续了，”他说，“祝你早安。”

“不，不！”我大喊，“任何条件我都答应。只要我能看见，我别无选择。”

“一个人都不可以。”他说。

“嗯，那么，我答应。”

“你保证？”

“保证。”

他用轻蔑的目光看着我，满是怀疑的神色。

“但是，我怎么知道你说话算话呢？”他说。

“说实话，先生，”我气愤地大喊，“您也太过分了！我一辈子都没受过这样的羞辱。”

对于我的爆发，他表现出来的兴趣倒是多于恼怒。

“圆头，”他嘟囔着，“头颅短小，灰色眼睛，黑头发，黑人特征。凯尔特人吧？我猜。”

“我是爱尔兰人，先生。”

“纯正爱尔兰人？”

“是的，先生。”

“当然了，显而易见。让我想想，你向我承诺了我的秘密会得到尊重？那个秘密，我要说，根本还没有完整的结论。但是我要给你介绍几点，还是很有意思的。首先，你可能知道，两年前我去了趟南美洲——那将是世界科学史上的一次经典之旅，对吧？那次旅行的目的是要验证华莱士和贝茨得出的一些结论。只有在他们做出那些发现的相同条件下对他们所报告的现象进行观察，验证才有意义。即使我的考察没有结果这也依然是一件引人注目的事情，但是考察过程中却发生了一件奇怪的事情，引发了探究的新起点。”

“你可能知道——又或许，你还处于半懵懂的年龄，所以也有可能不知道——围绕亚马逊某些地段有一个现在还处于半开发状态的国家，它有很多附属国，有一些在地图上甚至根本没有标明，现在都已经被河水淹没了。我的任务就是去寻访这个不为人知的国家，研究那里的动物群。我提前拿到了多达几章的资料。那是一项动物学界伟大的、不朽的工作，足以证明我人生的意义。工作完成之后，在我返回的途中，一个偶然的机会，我在其中一个附属国当地的小村庄度过了一个夜晚——附属国的地点和名字我就不提了。当地居民都是柯克马的土著居民，那是一个和蔼可亲但是品位低俗的民族，他们的智力连普通的伦敦市民都比不上。在我溯河而上的途中，我帮他们治愈了一些疾病，并用我的个性给他们带来了相当大的影响，所以他们热切地盼望我归来倒是意料之中的事。从他们的表现我可以看出，有人急需我医疗方面的帮助。我跟随酋长来到一座小屋前。进门之后我发现，那个等待我来救治的人那时已经去世了。出乎我意料的是，那个人竟然不是当地人，而是一个白人；真的，是一个很纯正的白人，他有着亚麻色的头发，并且具有一些白化病的特征。他衣衫褴褛，憔悴不堪，显然是忍受了很长时间的病痛折磨。经过当地人解释之后我才知道，他们也并不认识他，在他独自从森林里来到他们村庄的时候，他就已经筋疲力尽了。”

“那个人的背包就放在长椅旁边，我打开检查了一下里面的物品。包里的一个标签上写着他的名字——梅普尔·怀特，湖滨大道，底特律，密歇根州。这是一个令我崇敬之至的名字。如果这项事业最终得以完成，那么我的名字也将能够与他相提并论。

“从背包里的东西看，很明显这个人在考察的过程中也是一个艺术家和诗人。背包里有一些小段的诗歌。我不敢说自己对这种东西很懂，但是在我看来这些东西似乎没有什么价值。背包里还发现了一些很普通的河流风景的照片，一个绘具箱，一盒彩色粉笔，几把刷子，那只放在我墨水台上的弯骨，一卷巴克斯特的‘飞蛾与蝴蝶’，一支廉价的左轮手枪，还有几枚子弹。关于个人装备，他或者根本就没有，或者是在旅行途中弄丢了。这就是这位美国的吉普赛人留下的所有东西。

“当我正要转身离开的时候，我突然注意到他那破旧的外套里露出来的一个东西。就是这个素描簿，当时它就已经像现在这样残破不堪了。真的，我拿到这个本子时简直如获至宝，把它看得比莎士比亚的原著都珍贵。现在，我要把它交到你的手里，请你一页一页认真看下去。”

他点了一支雪茄，靠在椅背上，用挑剔的目光死死地盯着我，关注着我对这份资料产生的反应。

我打开了素描簿，期待着可能会看见某种启示，但是具体是哪种类型的启示我也想象不出来。然而，第一页却有些让我失望，只有一张照片，上面是一个带有传奇色彩、身穿粗呢短外套的肥胖男人，除此之外就什么都没有了。照片下面写着一行小字：“吉米·科尔夫在邮船上。”接下来的几页是一些素描，画的是一些土著居民以及他们的生活方式。之后，又出现了一张照片，上面是一位乐呵呵的牧师，身材有点发福，头戴一顶铲型宽边帽，对面坐着一个清瘦的欧洲人。照片下的注释写着：“与弗拉·克里斯托弗在罗萨里奥共进午餐。”接着又有几页是关于妇女和儿童的研究，然后是一连串的动物图画，下面的注释有“沙滩上的海牛”，“海龟和海龟蛋”，“米瑞缇棕榈树下的黑色刺鼠”——一种类似猪的动物；最后，是两页关于一种长着长鼻子的蜥蜴类动物的研究情况。我也看不出那是什么动物，于是我对教授说：“这肯定是鳄鱼吧？”

“短吻鳄！短吻鳄！在南美洲都根本不会有真正的鳄鱼。他们之间的区别——”

“我的意思是我看不出有什么非同寻常的——没有什么能够证明你刚才所说的话啊。”

他沉着地笑了笑。

“再看看下一页。”他说。

我还是没有办法领会。那一页画得满满的，都是风景，还大致地涂了颜色——显然是户外艺术家为了将来更加详尽地进行考察而画的。最突出的位置是一片浅绿色的羽状植被，倾斜着一路向上延伸，尽头是一片暗红色的悬崖，悬崖是一条一条的，很像我见过的玄武岩结构。岩石一直延伸过去，布满了整个背景。其中有一块孤立的金字塔形山峰，上面长着一棵大树，由中间的一个裂缝与悬崖的主体隔开。在这些悬崖的后面，是炙热的蓝天。而这些血色的悬崖顶上也生长着一些绿色的植被，像是镶上了一圈绿色的边儿。

“怎么样？”他问。

“这结构当然是很有意思，”我说，“但是凭我这点有限的地理知识还判断不出有什么妙处。”

“妙处！”他将我的话重复了一遍，“这个结构可以算得上的是与众不同，让人觉得不可思议。这个地球上没有任何人能够想象得到这种结构存在的可能性。现在，看下一页。”

我又翻过了一页，这一看我直接惊呼了一声。这一页上画满了我见到过的最奇特的生物。这东西只有瘾君子在吸了鸦片，神志不清的时候才想象得到。它长着家禽一样的头，身体像一只肿胀的蜥蜴，拖曳的尾巴上面长有一些向上的长钉，弯曲的后背上也长有一些高高的波浪齿，那样子就像十几个公鸡脖子上的肉垂连成一排长在那里。这只动物前面是一个矮得可笑的人，或者是个侏儒吧，正站在那里愣愣地盯着那东西。

“嗯，你对这个怎么看？”他一边带着胜利的态度摩擦着双手一边大喊。

“这是个怪物吧——奇形怪状的。”

“但是他为什么要画这样一只动物呢？”

“我猜是为了换点儿杜松子酒喝吧。”

“噢，这就是你能给出的最好的解释了，是吗？”

“那么，先生，你的解释是什么？”

“有一点很明显，这个生物是真实存在的。这是生活中真实场景的写照。”

要不是想到我们很可能会再进行一次“转轮烟花滚”，我肯定就放声大笑了。

“那当然，”我说，就像在迎合一个傻子的无稽之谈。“但是，我必须要承认，”我又继续说，“这个小个子的人确实让我不明白。如果他长得像个土著居民，我们还可以把他当作美洲的俾格米人（身材十分矮小的一个种族）存在的证据，但是从他戴着的遮阳帽看，他却应该是个欧洲人。”

他像一头气愤的水牛一样咆哮起来。“你真的是挑战我的极限了，”他说，“你真是让我开了眼界。脑神经麻痹！精神迟钝！太好了！”

他当时的表现太可笑了，我甚至都生不起气来。确实，跟他生气纯粹就是浪费精力，因为如果你要跟他生气的话就要一直生下去了。我厌倦地笑了笑，说：“这个人给我的第一印象就是个子很小。”

“看这儿！”他身子前倾，用一根长满汗毛，像一根香肠一样粗大的手指指着图画，大声嚷道，“你看见这只动物身后那棵植物了吗？我想你以为这是一株蒲公英或者球芽甘蓝什么的吧？嗯，那其实是一株象牙棕榈，与动物之间的距离是大概五十到六十英尺。你难道看不出来吗，这个人是有意被画上去的。要想站在这个猛兽前面活着把它画下来是根本不可能的。他把自己画进去就是要提供一个参照物。据估计，他的身高应该在五英尺以上。据估计那棵树的高度是他身高的十倍。”

“天啊！”我禁不住大喊出来，“那么，你觉得那只动物是——不会吧，就连查林十字街站那么大的地方也容纳不下这样的一只巨兽啊！”

“除去夸张的因素，画面上这只动物显然是它们种群中一个发育良好的范例。”教授洋洋自得地说。

“但是，”我大声说，“人类先前的经验也不能因为一张草图就被全盘否定了啊。”——我又往后翻了一页，发现后面没有什么内容了——“一个流浪的美国艺术家，没准画这张图的时候还吸了大麻，或者是因为高烧而神志不清，又或者只是出于他异想天开的想象而已。作为一名科学家，你不能根据这些就得出这样的结论啊。”

为了继续回答我，教授从书架上拿下来一本书。

“这是我一位才华横溢的朋友写的专题论文，他叫雷·蓝吉斯特！”他说，“这有一张插图你可能会感兴趣。啊，对，就是这儿！图片下注明：‘侏罗纪恐龙中剑龙可能的真实外貌。仅后腿的高度就达到了一个成年人身高的两倍。’那么，关于这个你怎么看？”他把打开的书递到我的手上。

我先看了看图片，图片中所画的那种已经灭绝了的动物的确是跟那位无名艺术家画的那张草图很相像。

“这的确是非同凡响。”我说。

“但是你还是不承认这是最终结论吗？”

“当然了，这可能就是一个巧合，或者，那个美国人之前看见过类似的图片，在他的脑子里还有印象。在他神志不清的时候，这种幻想是很容易出现的。”

“很好，”教授宽容地说，“我们暂且放下这个不谈。现在，请你来看看这根骨头。”这是那名死者的遗物。他将骨头递到我的面前。那根骨头大约六英寸长，比我的拇指要粗一些，一头有一些干了的软骨组织。

“你看这根骨头属于哪种已知的生物？”教授问。

我仔细看了看，努力地回忆着一些已被遗忘的知识。

“这可能是一根较粗的人类锁骨吧。”我说。

教授轻蔑地摆了摆手，表示不赞成。

“人类的锁骨是弯的。这根是直的。它的表面上有一个沟槽，这表示这里有一根肌腱，所以不可能是锁骨。”

“那我必须要坦白了，我真的不知道这是什么。”

“你不必因为暴露了自己的无知而感到羞愧，因为说实话，我认为全肯辛顿南区也不会有一个人能够叫出它的名字。”他又从药盒里拿出一块像豆子一样大小的骨头，“据我判断，你手中拿着的那根骨头就相当于人身上的这块骨头。依此你可以大致判断这只动物的大小。从软骨组织可以看出，这不是化石标本，而应该是新近的。对此你有什么话说吗？”

“当然了，有可能是大象——”

他皱起眉头，呲牙咧嘴，好像被谁弄疼了一样。

“别！在南美洲不要提大象。即便是在这寄宿学校盛行的时代——”

“嗯，”我打断了他，“那就是某种体型较大的南美动物——貘，比如说。”

“年轻人，你要知道，我在自己的专业方面是很精通的。这根骨头既不属于貘，也不属于任何动物学界已知的动物。它应该属于一种体形很大，非常强壮，而且也非常凶猛的动物，这种动物存在于地球上，却一直没能引起科学界的注意。你还是不信吗？”

“至少我现在很感兴趣了。”

“那么你这个人还不算无可救药。我感觉你这个人骨子里还是有些理智的，所以，我愿意花些耐心帮你挖掘一下。现在，我们不谈那沉闷乏味的美洲了，听我继续讲下去。你应该也能想象到，这件事情如果我不去做更深层次的挖掘的话我是不会甘心离开亚马逊的。根据一些迹象，我大致推断出了那名死亡的旅行者行进的方向。我主要依据的是当地的一些传说，因为我发现在当地所有河流部落中流传着一些关于一片神奇的土地的传言。库鲁普利，你肯定听说过吧？”

“没有。”

“库鲁普利是树木之灵，很可怕，很恶毒，人们唯恐避之不及。没有人能够说出它是什么形状或是什么性质，但是在亚马逊流域一提起来就令人心惊胆战。现在，所有的部落对于库鲁普利生存的地点都达成了一致，认为那个美国人就来自那个方向。那个方向一定有什么特别可怕的东西。而弄清楚那种东西是什么就是我的工作任务。”

“那你是怎么做的？”我先前的轻率无礼此时已经消失殆尽了。这个人影响力很大，让人不由自主地注意他，对他产生尊敬的情绪。

“当地人对这件事比较忌讳，甚至根本不愿意谈起，我通过我的见识来说服他们，给他们送礼物，并且，我必须得承认，也用了一些胁迫的手段，终于找到了两名向导。过程我就无须赘述了，经历了不知道多少次冒险，走过了不知道多远的距离，我们一直坚持着方向，最终来到了一个国家。这个国家从来没有被记载过，也从来没有被我那些运气不佳的先辈们发现。能否麻烦你看看这个？”

他递给我一张照片——大概有半个盘子那么大。

“照片有点儿损坏了，这是因为，”他说，“在我们渡河的时候，船翻了，装着还未冲洗出来的胶卷的箱子给摔坏了。结果是灾难性的，几乎所有胶卷都毁掉了——这是无法挽回的损失。这张就是仅存的几张之一。有人解释为证据不足或是畸形，这还都可以接受。有人认为是我造的假，我也没有心情跟这些人争辩。”

照片已经褪色得不成样子了，又模模糊糊的，很容易被那些心存不善的评论家解释错误。照片上是一片灰蒙蒙的景色，经过一番仔细辨认，我发现那是一片绵延距离很长，又很高大的悬崖，远远看上去像一个巨大的瀑布，前景是一片有点倾斜的平原，长着一些树木。

“我想这就是那张画上所画的那个地方吧。”我说。

“就是那儿。”教授回答说，“我在那儿找到了那家伙露营的痕迹。现在来看这个。”

那是同一地点拉近后拍的一张照片，但是照片已经很不清楚了。但我还是能够确定无疑地看出一个独立的、顶上长着一棵树的高峰，独立于后面的悬崖。

“我对此确定无疑。”我说。

“嗯，终于有所突破了，”他说，“我们还是有进展的，不是吗？那么，你现在能不能注意看一下那个山峰的顶部？你看到什么了吗？”

“一棵大树。”

“那树上呢？”

“一只大鸟。”我说。

他递给我一支放大镜。

“没错，”我透过放大镜看了看，“一只大鸟站在树上。这鸟的喙似乎很大。我觉得是一只鹈鹕吧。”

“我真的没法恭维你的眼力，”教授说，“那不是鹈鹕，也不是什么鸟。我要说我后来把那东西打下来了，你一定会很感兴趣吧。那是唯一一件我能带回来的证据，证明我所有的那些经历。”

“那么它在你的手上？”这下终于有了确凿的证据了。

“曾经在我手上。但是就是在那次翻船事故中，不仅我的照片被毁掉了，这东西也不幸被弄丢了。那次我真是损失了不少东西。它消失在激流里的时候我拼命地想要把它抢回来，但是只抓住了它翅膀的一部分。被冲上岸的时候我已经失去了知觉，但我还是把我的宝贝标本紧紧地抓在手中。现在放在你面前的就是。”

他从抽屉里拿出一样东西，那看起来像是一只巨大蝙蝠翅膀的上半部分，至少有两英尺长，是一根弯曲的骨头，下面还有一层薄膜似的东西。

“一只巨大的蝙蝠吧！”我说。

“根本不沾边儿，”教授严厉地说，“作为一个生活在教育与科学氛围里的人，我简直难以相信动物学的基本知识竟然普及得这么差。可能你不了解比较解剖学的基本知识，你都不知道鸟的翅膀其实是他的前臂，而蝙蝠的翅膀是三根延长出来的手指，中间以薄膜相连吗？那么，这样的话，这根骨头显然不是前臂了，你自己也能看到，这个薄膜是长在一根骨头上的，所以它不可能是一只蝙蝠。那么，如果它既不是鸟也不是蝙蝠的话，会是什么呢？”

我那点儿可怜的知识储备早就不够用了。

“我真不知道。”我说。

他又打开了先前向我提到过的那本书。

“看这儿，”他指着图片中一只正在飞行的怪物说，“这张图片画的是一只双型齿翼龙，或是翼龙，是侏罗纪时期一种能够飞行的爬行动物。下一页是它的翅膀结构的图解。麻烦你将它与你手中的标本对照一下。”

我低头一看，一种惊异的感觉像电流一样瞬间传遍了全身，我信了。绝对就是那个东西。这几样证据加在一起让人无法反驳。草图、照片、教授的讲述，现在再加上真实的标本——这些证据已经足够了。我把自己的看法表达了出来——带着热情，因为我感觉教授之前确实是被人们误解了。他靠在椅子靠背上，眼睛低垂，脸上带着宽容的微笑，似乎在享受着这突然出现的一丝阳光。

“这可是我听到过的最重大的事件了！”我说。此刻，虽然我对科学依然没有产生激情，但是我作为一名新闻工作者的激情确实被激发出来了。“这个发现太重大了。您发现了一个失落的世界，可以算得上是科学界的哥伦布了。我为我之前表现出来的怀疑郑重地道歉。这件事太不可思议了，但是我一看到这些证据就明白了，这对每个人来说都是好事。”

教授满意地“嗯”了一声。

“那么，先生，你后来又做了什么呢？”

“当时正是雨季，马龙先生，我的补给已经耗尽了。我对那个大悬崖几个地方进行了探测，根本找不到可以攀登的地方。那块我看见和打下翼龙的金字塔形石头还有爬上去的可能。我也算是一个攀岩能手，我拼尽全力爬到了那块山峰的半山腰。从那个高度看来，我对那崖壁顶上的平坦地带有了更多的了解。那块平地很大，向东向西都无法看到尽头。下面是一片沼泽和丛林密布的区域，蛇虫遍地，成了这个独立的国度的天然屏障。”

“你还看到其他生命的迹象了吗？”

“没有，先生，我没有，但是在我们在悬崖脚下扎营的那一周里，我们听到有很奇怪的声音从上面传出来。”

“那么那个美国人画的那种动物呢？您怎么解释？”

“我们只能假设他想方设法爬到了最高点，在那里看到了那只动物。因此，我们知道肯定有一条能够让我们爬上去的路。当然我们也知道，那肯定是一条非常艰难的路，否则那些动物早就下来踏平了周围的国家。这样解释还算清楚吗？”

“但是它们是怎么到了那儿的呢？”

“我觉得这个问题不难回答，”教授说，“只能有一种解释。南美洲这个地方，你可能也听说过，是一片由花岗岩组成的陆地。在很久以前，这个地方曾经突然发生过一次大规模的火山喷发。这些悬崖，我要说，都是玄武岩，因此，属于火成岩。一个区域，可能大概有苏塞克斯（英格兰东南部一旧郡名）那么大吧，带着那上面的所有生物被抬升了起来，又因为四周有陡峭的悬崖阻隔，使它完全脱离了四周陆地的影响。那么结果是什么？平常意义上的自然法则失去了作用。广泛影响到这个世界上的物竞生存原则在这里得到了弱化或改变。结果本该消失的物种被保留了下来。仔细观察你就会发现，翼龙也好，剑龙也好，都是存在于侏罗纪时期，在生命演化的过程中都属于很古老的物种。是那些特殊而又偶然的条件使它们违反了自然规律被保留了下来。”

“但是你掌握的证据确凿，这是肯定的。你只需要把它们展示给专家就可以了。”

“我当初也是这么想的，多么天真啊。”教授苦涩地说，“我只能告诉你事情根本不是这样的，我四处碰壁，处处遭遇怀疑，原因部分来自于愚蠢，部分来自于嫉妒。先生，向任何人阿谀奉承或是在遭到怀疑的时候向人家去解释证实，这都不是我的性格。在遭遇第一次的质疑之后，我就不再屈尊向人家展示我掌握的确凿证据了。我非常讨厌这个话题——我不想再谈下去了。当那些像你一样的人，那些代表着公众愚蠢的好奇心的人，来探听我的隐私的时候，我没有办法做到有尊严地面对他们。我这个人，我必须得承认，脾气火爆，在遇到挑衅的情况下又有暴力倾向。恐怕你已经注意到这一点了。”

我摸了摸受伤的眼睛，没有说话。

“关于这一点我的夫人经常劝我，但是我觉得任何有尊严的人都应该有我这样的感觉。但是，今晚，我决定尝试一下控制我的情绪，于是我邀请你来看了这些东西。”他将桌子上的一张卡片递给我，“你看，珀西瓦尔·沃尔德伦先生，一位颇有声望的博物学者，将于今晚八点半在动物学研究会的报告大厅做一场题目为《年代的记录》的报告。我受邀作为特邀嘉宾，到讲台上对演讲者进行公开鸣谢。到时候，我会把握住这个宣传自我的机会，通过运用我非凡的机智和谨慎，我会说上几句话，这样就可能会引起公众一定的关注，并且激发他们对这一问题进行进一步了解的欲望。不会是什么有争议的观点，你明白，就是给他们一点儿暗示，表象之下还有更多有待于挖掘的东西。我会尽全力控制自己的情绪，我要看看通过这样的自制，我能否获得更令人满意的结果。”

“那我能去吗？”我热切地问。

“嗯，当然了。”他诚挚地说。他拥有着一种非凡的和蔼气质，其影响力几乎与他的暴力一样强大。他那仁慈的笑容给人的感觉相当美好，他那半闭的眼睛和浓黑的胡须之间露出的双颊会突然变成两只红苹果的模样。“无论如何要来。对我来说，知道大厅里至少有一个人是支持我的，心里会感觉比较欣慰，尽管这个支持者对这个问题了解不多，懵懵懂懂。尽管沃尔德伦这个人根本就是个骗子，但是他还是有不少的追随者的，因此，可以想象，到场的观众应该不在少数。现在，马龙先生，我跟你聊的时间已经远远超出我的预期了。任何个人都不应该独占本属于全世界的东西。我很期待在今晚演讲时看见你。同时，你要明白，我给你的这些东西都不能用于公开宣传。”

“但是，麦卡德尔先生——我们的新闻主编，你知道的——肯定会问我来这里的情况的。”

“你爱怎么说怎么说。你可以加上一句，如果他再派别的人来打扰我，我就拿着马鞭去拜访他。但是你要保证今天我告诉你的这一切都不能见报。那么，今晚八点半动物研究所报告大厅见。”我又最后看了一眼他那红苹果一样的脸颊、水流一样的蓝色胡子，还有透着心胸狭窄的眼神，就被他挥挥手赶出了房间。

第五章　质疑

【见英文】

带着与教授第一次会面给我带来的身体上的冲击，以及第二次会面给我带来的精神上的冲击，我从查林杰教授家走了出来。这时的我，看上去就是一个意志消沉的记者。在我那隐隐作痛的脑袋里面，一个念头一直在骚动：这个人讲述的故事肯定是真实的，一定会引起轰动，如果我能获得授权进行报道的话，肯定会获得极大的成功。一辆出租车停在路的尽头，我一跳上去，它就朝我的办公室疾驰而去了。麦卡德尔一如既往地坚守在他的工作岗位上。

“喂，”他充满期望地大声说，“情况怎么样？我在想呢，年轻人，你可能跟他打起来了吧。别告诉我他打了你了啊。”

“我们一开始是有一些分歧。”

“那是个什么人啊！你是怎么办的呢？”

“嗯，后来他理智了一些，我们聊了聊。但是我什么也没问出来——没什么值得报道的。”

“这可不一定。他把你的一只眼都打青了，这不就是报道的素材吗？我们可不能容忍这种恐怖的行径，马龙先生。我们要让这个家伙受到应有的惩罚。明天我要发表一篇有关于他的简短社论，批得他体无完肤。你给我提供素材，我要让这家伙一辈子抬不起头来。‘夸夸其谈教授’——用这个做标题你觉得怎么样？约翰·曼德维尔再现——卡里奥斯特罗——历史上所有的骗子和流氓。我就是要揭露他那骗子的嘴脸。”

“我不想这样，先生。”

“为什么？”

“因为他本来就不是个骗子。”

“什么？”麦卡德尔的声音近乎咆哮了，“你不会告诉我你真的相信他那些关于什么猛犸象、乳齿象和大海蛇的学说吧？”

“嗯，那个我也不知道，他没那么说。但是我相信他是发现了些新东西。”

“那么，看在上帝的份上，小伙子，你就把它写出来吧！”

“我也想，但是是我先答应他不报道他才同意告诉我的。”我把教授的叙述简化成几句话，“就是这么回事。”

麦卡德尔看上去对此深表怀疑。

“那么，马龙先生，”他最后说，“说到今晚的科学会议，那可是无论如何也没有任何私密性可言的。我觉得别的报纸肯定都没有去进行报道的兴趣，因为沃尔德伦已经被报道过十几次了，而且也没有人知道查林杰会在会上发言。如果幸运的话，我们可以抢先报道。你无论如何也要到会，你就好好给我们报道一下吧。我会在午夜前一直给你保留位置。”

这一天我可真是忙得够呛。我跟塔尔普·亨利在野人俱乐部早早吃了晚餐，期间跟他讲了一些我上午冒险经历的情况。他听着我的讲述，瘦削的脸上满是不相信的微笑，当听到我相信了教授的说法时，他竟然忍不住大笑了起来。

“亲爱的伙计，现实生活里可没有那样的事。无意中遇到了天大的发现，结果证据不见了，怎么会呢？这只能是小说里才有的情节。这家伙就像动物园猴山上的猴子一样诡计多端，简直是一派胡言。”

“但那个美国诗人呢？”

“根本就没这么个人。”

“我看见他的素描簿了。”

“你觉得是他画的那只动物吗？”

“当然是他了，要不然是谁？”

“好吧，那么，照片呢？”

“照片里什么都没有。你自己也承认了，你只看到了一只鸟而已。”

“是一条翼龙。”

“那是他的说法，是他让你在脑子里形成了翼龙这个印象。”

“好吧，那么，那些骨头呢？”

“第一根是从一锅土豆洋葱炖肉里捞出来的，第二根也差不多。只要你够聪明，也掌握了技术，那么伪造一根骨头比伪造一张照片难不了多少。”

我开始感觉有点儿不自在了，或许我真是相信得太过仓促了。但是，马上，我又产生了一种很高兴的念头。

“你来参加会议吗？”我问。

塔尔普·亨利表现出一副若有所思的样子。

“和蔼的查林杰，他不是一个受欢迎的人，”他说，“很多人都跟他有过节。他甚至可以称得上是伦敦第一号受憎恨的人。如果医学学生们出席的话，那么对他的指责肯定会没完没了的。对那样嘈杂的场合我可没兴趣。”

“至少你可以听听他怎么陈述自己的意见，这对他来说也算公道了。”

“嗯，或许只算得上是公平吧。好吧，今晚我听你的。”

到了报告厅，我们发现与会人员比我们之前想象的要多得多。一群白胡子的教授从一排电动车上走了下来，而步行的观众像黑压压的潮水一样从一道拱门里涌了进来。这个场面一看就知道，与会的观众不仅科学知识丰富，而且非常受欢迎。的确，我们一坐到座位上，立刻就清晰地感受到，大厅的后部和走廊里到处都充斥着一种年轻的，甚至是有点孩子气的气息。向身后望过去，我看到了几排非常熟悉的医学学生特有的脸。显然，各大医院都派来了代表。出席观众的举止看起来幽默诙谐，但又不大友善。大家热情洋溢地合唱着一些时下流行的歌曲的片段，这情景看起来怎么也不像是科学讲座的前奏，而且已经有人互相开起了玩笑，完全将这里当成了娱乐场所，这对于那些获奖者们是多么尴尬啊。

因此，当一把年纪的沃尔德伦博士头戴他那顶著名的卷边帽登台的时候，满场响起了“哪来的瓦片？”的叫声。他赶紧把帽子摘下来藏在椅子下面。患了痛风的沃德利教授一瘸一拐地走到座位那儿，大厅里四处传来对他脚趾的情况关切的询问，这显然让他尴尬不已。而引起最大轰动的则是我刚刚结识的人，查林杰教授。他进了门，向最前排尽头的位置走过去。当他那黑黑的胡须刚刚从拐角处露出来的时候，观众立刻爆发出热烈的欢迎声。那时，我开始怀疑塔尔普·亨利的推测了，我甚至想，这次聚会可能不仅仅是为了讲座，而是因为这位著名的教授即将出席会议的消息已经在外面传开了。

他一进来，前排衣冠楚楚的那些观众发出了一阵同情的笑声，好像刚才学生们对他们并没有表现出任何不欢迎似的。的确，那问候声爆发出来得很突然，有点儿吓人，就像动物园里的食肉类动物听到饲养员拿着喂食桶走近的时候发出的吼声一样。这问候声里带有些许无礼的语气，但是总得说来，我认为这只是高声的喧闹，意味着被欢迎者是一个给他们带来欢乐和乐趣的人，而不是一个受到厌恶和鄙夷的人。查林杰轻蔑地笑了笑，笑容里透着厌烦和容忍，那表情就像一个善良的人看到一窝汪汪叫的小狗一样。他缓缓地坐了下来，长长地呼了一口气，用手轻轻捋着胡须，眼皮低垂，用高傲的眼神看着面前拥挤的报告厅。欢呼声还没结束，主席罗纳德·莫里和演讲人沃尔德伦先生挤过人群来到台上，仪式开始了。

如果我说莫里教授跟大多数英国人一样有听力不济的毛病，他一定不会介意的。有人要表达一些值得倾听的内容时，却不肯费哪怕一点心思来琢磨一下怎么让别人听得进去，这其中的原因恐怕是现实生活中的一个难解之谜了。他们的表达方法就像是在通过一条根本不通畅的管子将泉水注入到蓄水池里一样，而实际上想要疏通这根管道是非常容易的事。莫里教授对他那白色的领带和桌上的玻璃水瓶评价了两句，然后又不无幽默地将话题转移到他右边的银烛台上。之后，他坐了下来。而沃尔德伦先生，一位以受欢迎而著称的演讲者，则在稀稀拉拉的掌声中站了起来。他瘦骨嶙峋，看上去有点严厉，说话嗓音有点儿生硬，行为举止也是咄咄逼人。但是他却非常擅长将别人的看法进行同化，而且，他也很清楚以什么样的表达方式能够使话题在那些外行的观众看来不仅通俗易懂而且充满趣味，对于看似根本不可能的事，他也有诀窍，那就是尽量用一些滑稽有趣的语言来解释。于是，类似昼夜平分日以及脊椎动物的形成这些话题经过他的诠释都成为很有意思的话题。

通过使用清楚甚至有时极富画面感的语言，他将一副创作的鸟瞰图展现在我们面前，这幅图只有用科学才可以解释。他向我们介绍了地球，大量的可燃烧气体，火焰蹿上天空。然后，他又给我们描绘了固化、冷却的过程，以及在这个过程当中山脉怎么形成，蒸汽如何变成了水，整个世界如何做好了让这戏剧化的生活上演的准备。关于生命的起源，他的态度颇为谨慎，没有解释得很清楚。但是，他提出，生命的胚芽根本熬不过高温的烘烤，这一点是毋庸置疑的。因此，生命出现的时间相对较晚。那么生命是在地球冷却过程中的无机因素中自己演化出来的吗？很有可能。或者，生命的胚芽是通过陨石从外太空带来的吗？这简直无法想象。总而言之，最聪明的人永远都是在这一点上最不教条的人。我们做不到——或者说至少是迄今为止我们还没有成功地做到在实验室里从无机材料中制造出有机生命。生与死之间的界限目前对于我们的化学来说还是不可跨越的。但是在自然界中还存在着更高水平更加微妙的化学，它在历史长河中发挥着强大的作用，它能创造出人类创造不出来的奇迹也并不是没有可能。这个问题还要留待以后解决了。

演讲者将话题继续，谈到了动物的出现，一开始是贝类和一些低级的海洋动物，然后是爬行动物和鱼类，最后又出现了袋鼠这种直接生出幼崽的动物，成为所有哺乳动物的直接祖先，所以，应该也是在座的每一位观众的祖先了。（“不对，不对。”后排一个学生提出了质疑。）他顿了一下，继续说：“那位系红领带的年轻人喊了“不对，不对’，他可能认为自己是从蛋里孵出来的吧。我很愿意见见这位极具好奇心的人，希望会后他愿意等一下（笑声）。如果我们说这位系着红领带的年轻人就是自然漫长的进化过程的顶点，当然是很奇怪的提法。那么进化过程已经停止了吗？这位年轻人应该被认为是最后的物种，是进化过程的归宿和终点吗？”他提出了一种观点，认为不管那位年轻人在私人生活中拥有怎样的美好品质，宇宙的进化过程以他的出现作为结局肯定是不公正的，他还提到希望自己提出的这种观点不会让那位年轻人的感情受到伤害。进化不是一种被耗尽了的力量，它现在依然在起作用，并且它将来要创造的奇迹甚至会更大。

演讲者说这话的时候，台下当然免不了吃吃偷笑，但他也将这中途被打断的情况很巧妙地处理好。之后，他又回到了对过去画面的勾勒过程，随着海洋的干涸、沙滩的出现、岸边开始出现了动作缓慢的黏体动物，咸水湖里开始拥挤不堪，于是原来生活在海洋中的动物开始迁移到泥滩上，那里食物充足，于是它们的个体开始长得很大。“因此，女士们先生们，”他又补充道，“我们现在在威尔登或索伦霍芬这些地方看到一窝蜥蜴都吓得要死，幸亏那些大型的动物在人类出现之前很长时间就已经灭绝了。”

“我质疑！”台上发出了一声洪亮的叫喊。沃尔德伦先生一向严格地奉行纪律，又带有一点儿酸溜溜的幽默感，正如刚才在处理那位系红领带的年轻人的情况时所表现出来的那样。因此，打断他的演讲绝对是一种很冒险的行为。但是这次插话对他来说可能有点儿太荒唐了，所以他甚至都没有考虑应该怎么处理。那情形就像是莎士比亚风格遭遇了带有腐臭味的培根主义者，或是天文学家遭到天圆地方说抨击一样。他顿了顿，然后，抬高了嗓音，又慢慢地重复了一下自己的话：“在人类出现之前就已经灭绝了。”

“我质疑！”那个洪亮的声音又一次响起了。

沃尔德伦吃惊地挨个儿打量着台上坐着的一排教授，最后，他的目光落在了查林杰的身上。查林杰此刻正靠着椅背坐着，闭着眼睛，脸上带着愉快的表情，好像正在睡梦中微笑一样。

“我知道了！”沃尔德伦耸了耸肩说，“是我的朋友查林杰。”在一片笑声中，他继续自己的讲座，就好像他刚才听到的是最终的结论，没有必要再说什么了。

但是这件事到这里还远远没有结束。不管沃尔德伦以怎样的方法讲解过去的进化过程以及史前生物不可避免的灭绝，都必将引出一个结果——查林杰教授会像一头公牛一样咆哮起来。随后观众也参与了进来，教授一喊，他们就一起高兴地跟着大喊起来。报告厅里满满坐着的学生都参与了进来，每次查林杰教授的嘴一张开，还没发出任何声音，一声响亮的“质疑！”就从几百人口中一起爆发出来，之后，好像在作出回应似的，同样是几百个声音齐喊出“秩序！”“羞耻！”沃尔德伦虽说算得上是个坚毅的演讲者，一个内心强大的人，但也不禁慌乱了起来。他开始犹犹豫豫、结结巴巴，说话开始反反复复，甚至在说一句很长的句子时忍不住咆哮了起来，最终，他对这一切麻烦的源头变得怒不可遏。

“太让人难以忍受了！”他瞪着讲台对面，大喊一声，“我请求你，查林杰教授，请你不要再进行这样无知而又粗鲁的干扰了好吗？”

报告厅里一下子安静了下来，学生们安静了下来，兴致勃勃地看着奥林匹斯山上的两位大神吵了起来。查林杰那笨重的身躯从椅子上费力地站了起来。

“那么我也要请求你，沃尔德伦先生，”他说，“请你不要再发表这些严格来说根本与科学事实不符的学说了。”

这话引起了一阵骚动。出于消遣和憎恨的大喊中还夹杂了一些其他的声音。“羞耻！羞耻！”“听他说！”“把他赶出去！”“把他轰下讲台！”“公平竞争！”主席站起来，拍着双手，带着兴奋的情绪轻声说：“查林杰教授——个人的——观点——一会儿再提。”他那近乎自言自语的声音在一片喧闹声中几乎根本听不到。查林杰鞠了一躬，微笑着轻抚着胡须，重新坐了下去。沃尔德伦脸涨得通红，强忍住内心的怒火，继续演讲。每当他提出一个论断，他都会恶毒地看一眼他的对手。而对方则好像是睡着了一样，脸上一如既往地带着那开心的微笑。

最后，演讲终于结束了——我觉得这算不得是一次成熟的演讲，因为结束得非常匆忙，而且也毫无条理。论证的线索被粗鲁地强行打断，观众内心充满着期望、躁动不安。沃尔德伦坐了下来，主席尖声尖气地说了两句之后，查林杰教授站起来走到讲台边。为了更好地进行报道，我将他的发言逐字记了下来。

“女士们先生们，”在后边持续的一阵骚乱中，他开了口，“请原谅——女士们，先生们，还有孩子们——首先我必须要道歉，由于一时疏忽我遗漏掉了这很可观的一部分观众（台下一片喧哗，同时，教授抬起了一只手，他富有同情心地点了点他那巨大的头，好像他是一个主教，正在赐福于众人似的）。我有幸被选中为沃尔德伦先生刚才那生动而富有想象力的演讲进行致谢。演讲中他所提出的一些观点我不敢苟同，我有责任当面指出，但是，尽管如此，沃尔德伦先生已经很好地达成了他的目标，将自己想象中的地球历史讲解得简单明了，引人入胜。受欢迎的演讲者往往善于倾听别人的意见，我想沃尔德伦先生（此时他朝沃尔德伦眨着眼笑了笑）也一定会原谅我的。我要说这次演讲既肤浅又对人起到了误导作用，因为它所针对的是一群无知的观众，必须要照顾他们的理解能力（喝倒彩的声音）。一名受欢迎的演讲者骨子里就是个寄生虫（沃尔德伦先生愤怒地摆出了一个抗议的姿势）。

“为了金钱和名誉，他们对他们那些贫乏而默默无闻的同胞的工作进行进一步的挖掘。在实验室里得出的最微不足道的新发现，用于建造科学殿堂的一块砖，尽管得不出什么有价值的结论，也比那些足足浪费大家一小时的二手结论展示要强得多。我现在做出这样的反思，并不是故意想要贬低沃尔德伦先生，而是希望大家不要失去自己的主次观念，不要将新手误认为是领头人（说到这儿时，沃尔德伦先生对主席低声说了几句话，主席稍微站起一点儿，严厉地对着桌上的水瓶说了句什么）。但是，这种情况应该到此为止了（响亮而持久的欢呼声）！让我来讲点儿更有意思的吧。作为一个原创型的研究者，我要针对哪一点对我们今天的研究者提出质疑呢？就是地球上某些动物物种生命的持久性。关于这个论题，我不是以一个业余爱好者的身份，也不是以一名受欢迎的演讲者的身份来发表观点，我要说的是基于我作为一名科学家的良知，我不得不尊重事实。我要说沃尔德伦先生只是因为自己没有亲眼见过所谓的史前动物就说它们已经灭绝了，这种设想是非常错误的。正如他所言，它们的确是我们的祖先，但是，请允许我使用这个说法，它们是我们当代的祖先，只要我们拥有力量和胆识去寻找它们的栖息地，那些强大的、令人惊骇的动物依然可以呈现在我们眼前。那些我们认为只存在于侏罗纪，能够捕猎和吞食体型最大、最为凶猛的哺乳动物的怪兽，依然存在于当今世界（有人大喊‘胡扯！’‘怎么证明？’‘你怎么知道的？’‘质疑！’）。

“你是问，我怎么知道的吗？因为我到它们的秘密栖息地走了一遭。因为我亲眼看到了（掌声，吼声，有人大喊‘骗子！’）。我是骗子吗（有人热烈而喧闹地表示赞成）？我听到有人说我是骗子了，是吗？那个叫我骗子的人请站起来让我认识一下可以吗（有人喊：‘他在这儿，先生！’一个戴着眼镜、看起来毫无恶意的小个子挣扎着被人从一群学生中推了起来）？就是你叫我骗子吗（‘没有，先生，没有！’被指控的年轻人大喊了一声就像玩偶盒玩具里的人偶一样，转眼从视线里消失了）？如果这个报告厅里有任何人敢质疑我的话的真实性，演讲结束后我愿意跟他聊一聊（‘骗子！’）。谁说的（那个没有恶意的人一边拼命挣扎着一边又被人高高地推起来）？如果我走到你们中间去（大家异口同声地喊‘来吧，爱你，来吧！’喊声使得演讲一时间没法再进行下去，主席站了起来，挥舞着两只胳膊，那样子像是在指挥一个乐队。沃尔德伦教授脸颊通红，鼻孔扩张，胡子都炸了起来，已经处于狂暴状态了）——每一位伟大的发现者都曾经遭遇过这样的怀疑——来自这种傻瓜的怀疑。当伟大的发现摆在你面前的时候，你们根本不具备能够帮助你理解它们的直觉和想象力。你们只会朝那些为了开创科学的新境界险些失去生命的人扔泥巴。你们迫害先知！伽利略！达尔文！还有我——”人群发出持久的欢呼，发言彻底没法进行下去了。

我在演讲时匆匆做着笔记，几乎没有注意到刚才观众发出的嘈杂声现在已经变小了好多。观众的吼声刚才那么大，几位女士已经被吵得匆忙离开了会场。那些德高望重的学者似乎也受到了学生们情绪的感染，我亲眼看到那些白胡子的老人们站了起来，向那顽固不化的查林杰教授挥舞着拳头。全体观众像一锅开水一样，都沸腾了。查林杰教授向前走了一步，举起了两只手。这个人身上有着一种很强大，很引人注意，很有男子气概的气质，在他那命令式的姿势与威严的眼神面前，台下逐渐安静了下来。他好像是有一些很明确的信息要公布，他们都安静下来倾听着。

“如果要走，我不会强行挽留你们，”他说，“没有什么值得我那样做。事实就是事实，不会因为几个愚蠢无知的年轻人——还有，恐怕我还要提到，他们那同样愚蠢无知的导师——发出的几句吵吵嚷嚷就能改变的。我要说我开创了科学的一个新领域。你们可以提出质疑（欢呼声）。然后我要考考你们。你们能不能推举一两个人作为代表，来对我的论述进行考察？”

比较解剖学的老教授夏莫里先生从观众中间站了起来。这个人个子高高瘦瘦，一副严厉的样子，像一个干瘪的神学专家。他说，他希望查林杰教授告诉他刚才查林杰教授所提到的结论是否是两年前在去往亚马逊上游源头的那次旅行中得到的。

查林杰教授给予了肯定的回答。

夏莫里先生又问像华莱士、贝茨以及其他一些在科学界颇有声望的科学家在之前的考察中都没有做出的发现，他却做到了，这是怎么回事。

查林杰教授回答说，夏莫里先生似乎是将亚马逊河与泰晤士河弄混了，实际上亚马逊河是一条很大的河，给夏莫里先生讲一个有趣的情况吧，与它交汇的奥里诺科河流域，就有长达五万英里的河道是开放的，空间如此之大，一个人发现了另一个人遗漏的东西并不是没有可能。

夏莫里先生冷笑着说，他对泰晤士河与亚马逊河之间的区别当然是完全了解的，这种区别恰恰说明，任何关于前者的论断是可以进行验证的，而后者则不行。他请求查林杰教授公布发现史前动物的那个国家的经纬度。

查林杰教授回答说他出于某种原因不能公布那些信息，但是可以从观众中选出一个小组来，在提前进行一定警告的情况下向他们透露。夏莫里先生是否愿意参与到这个小组中，亲自来进行验证呢？

夏莫里先生说：“当然，我愿意。”（热烈的欢呼）

查林杰教授说：“那么我保证将指引你找到那些动物生存的地点。然而，既然夏莫里先生要验证我的结论，那么应该有其他一两个人跟他一起去才对。不瞒大家，这个过程中既有艰难又有危险。夏莫里先生需要一个年轻点的同伴。有志愿参加的吗？”

在这种情况下，一个人的人生危机一跃而出。当初我进入这个报告厅的时候，我还没有想过我即将投身到比梦境还要疯狂的冒险当中。但是格拉迪斯——这不就是她所说的那种机会吗？如果格拉迪斯在的话，她一定会让我去的。我站起身来，想要开口，却发现自己不知道要说些什么。跟我一起来的塔尔普·亨利扯了扯我的衬衫，我听到他在小声说着：“坐下，马龙！别给大家看你的屁股啊。”就在这时，我发现坐在我前面几排的一个高高瘦瘦、一头深姜黄色头发的男人也站了起来。他用愤怒的目光狠狠地瞪着我，但是我丝毫也没有让步。

“我愿意去，主席先生。”我一遍又一遍地重复着这句话。

“姓名！姓名！”观众大喊。

“我叫爱德华·邓恩·马龙，是《每日公报》的记者。我承诺，一定会成为一名公正的见证。”

“你叫什么名字，先生？”主席问那个高个子男人。

“我叫洛德·约翰·洛克斯顿。我以前去过亚马逊，对那里的地形很熟悉，非常适合去做这次考察研究。”

“洛德·约翰·洛克斯顿，世界著名的运动员和旅行家，”主席说，“同时，有一位新闻界的成员参加这次考察当然也是件好事。”

“那么我提议，”查林杰教授说，“这两位先生都被选为这次会议的代表，同夏莫里教授一起进行这次考察，并报告我结论的真实性。”

于是，在一片喧闹和欢呼声中，我们的命运被决定了下来，而我被漩涡一样的人流裹挟着涌向门口，大脑被刚刚出现的新任务满满地占据着。我从报告厅出来后，看到人行道上有一群学生正在说说笑笑，一只胳膊伸出来举着一把伞，在人群中摇摇晃晃。然后，在一片牢骚和欢呼声中，查林杰教授的电动布鲁厄姆式汽车缓缓开动，而我则在雷金特大街那银色的路灯下慢慢走着，任由格拉迪斯和对我未来的设想占据了我的思绪。

突然，我感觉有人碰了碰我的胳膊肘。我转身一看，原来是那位毛遂自荐跟我一同去进行这次奇怪的探险的瘦高个男子，呈现在我眼前的正是他那带有一丝幽默又有点威严的目光。

“马龙先生，我明白，”他说，“我们马上就属于一个团队了。我家就在马路对面，在奥尔巴尼街。我希望耽误您半小时的时间，我有些话非常想跟您说。”

第六章　我是上帝的枷锁

【见英文】

我和洛德·约翰·洛克斯顿一起拐上了威戈街，穿过贵族聚居区那肮脏的入口。走到一条长长的、死气沉沉的巷子尽头，他推开一扇门，打开了电灯开关。几盏带有彩色玻璃灯罩的灯亮了起来，粉红色的灯光瞬时充满了我们面前的房间。我站在门口向四周看了看，立刻感受到一种异常的舒适和精致，同时还不乏男子气概。每一个角落似乎都能反映出一个富有的男人那奢侈的品位，但同时又透露着一个单身男子那种随意和凌乱。地上随意地铺着些丰满厚实的皮毛，还有一些色彩斑斓的垫子，奇奇怪怪的，看样子像是从东方某些市场购置的。墙上挂满了书画和印刷品，即使是以我不太精通的鉴赏眼光也很容易看出这些东西稀有而价值不菲。有拳击手的速写、跳芭蕾的女孩，有赛马，也有佛拉格纳尔享乐主义的作品，有杰拉德画的战争场面，也有特纳梦幻般的作品。但是在诸多的纪念品中，散落的一些奖杯猛然让我意识到他是当前最厉害的全能运动员之一。壁炉台上面放着两只桨，一支是深蓝色，另一支是樱桃红色。上面写着“牛津人”和“利安得”。桨的上面和下面摆放的分别是一支花剑和一副拳击手套，象征着在这两项运动中他们的主人也赢得过至高的荣誉。豪华厚重的各种比赛项目器械在墙上挂满了一圈，像护墙板一样。在这些东西上方还挂着几个产自拉多飞地的白色犀牛头，非常稀有，犀牛头的嘴唇对着下面的器械高傲地低垂着。

在厚实的红色地毯中间是一张路易十五时代风格的桌子，桌子主体颜色是黑色，带有金色装饰，是一件很不错的古董，可惜不完美的是，桌子上带有一些碎玻璃和雪茄头留下的印记。桌面上摆着一只银盘，装的是雪茄和一只光亮的酒架，洛德一言不发地从里面拿了两只高脚杯放到旁边的虹吸管那里。他指了指一张扶手椅让我坐下，将饮料放在椅子旁边，又递给我一支长长的哈瓦那雪茄。然后，他在我对面坐了下来，用他那双冷冷的淡蓝色眼睛看着我，那颜色就像冰冻的湖水，眼神闪烁、大胆而又怪异。

透过雪茄淡淡的烟雾，我仔细审视着那张曾经在照片上看到过多次的脸——鼻子弯弯的，凹陷的脸颊看起来有些疲惫，头发又黑又亮，但是头顶处的头发有些稀少，上唇浓密的胡须有点卷曲，下巴向前伸出，上面长着一小撮倔强的胡须。那张脸上带有一点儿拿破仑三世的特点，似乎又能看到一点儿堂吉诃德的影子，但是，最明显的是英国乡村绅士具备的最精髓的特点——敏锐、警觉、热爱户外运动，热爱狗、马这些动物。他的皮肤是砖红色，显然是风吹日晒的结果。两道浓眉挂在双眼上，使那本来看似冷漠的目光看起来近乎凶残，再加上紧蹙的眉头，使人产生的这种印象更为深刻了。他身材较瘦，但是却很结实——的确，他已经多次用事实证明了，在英格兰没有几个人能够在耐力运动方面胜得过他。他身高大约六英尺多点，但是因为肩膀很圆，所以看上去比实际上要矮一些。这就是著名的洛德·约翰·洛克斯顿。此刻，他就这样坐在我的对面，在令人无比尴尬的漫长的沉默中，用力咬着手里的雪茄，定定地看着我。

“嗯，”终于他开口说话了，“我们刚才就这样做了决定，小伙子我的朋友（他的口音有点含混，好像字与字之间断不开似的）。是，咱俩都是。我现在在想，你去的时候从来没想过会有这样的事，对吧？”

“从来没想过。”

“我也是。从没想过。咱俩现在都被扯了进来。我三个星期前才从乌干达回来，刚刚在苏格兰站稳脚跟，签了租房合同。这件事对我影响不小，对你的影响怎样？”

“嗯，这就是我的工作职责。我是《每日公报》的记者。”

“当然了——你承担下这项任务的时候就应经说过了。对了，如果你愿意帮忙的话，我有一个小小的请求。”

“乐意效劳。”

“冒点风险你不介意吧？”

“什么风险？”

“嗯，是巴林杰。你听说过他吧？”

“没有。”

“怎么会呢，小伙子，你平时在哪儿生活啊？约翰·巴林杰先生是北方最棒的运动员了。在跳远方面我还有优势，但要说跳高的话，他绝对可以做我的老师了。不训练的时候，他会酗酒，这已经是个公开的秘密了——用他自己的话说就是‘均衡一下’。周二他又喝多了胡言乱语起来，一直像个魔鬼一般发脾气。他的房间就在我楼上。医生说除非他能吃进点东西进去，否则可能就要见阎王了。但是他虽然卧床不起，却在床上放了一把左轮手枪，并且扬言说谁敢靠近他他就一枪一个。于是，那些服务人员都吓坏了。他是一颗硬钉子，是个混蛋，但也是一个神枪手。你不能眼睁睁地看着一位全国大奖赛的冠军就这么死了，你说呢？”

“那你想怎么办？”我问。

“嗯，我是想，我们俩可以突袭他。他可能正在睡觉呢，再说，就算最坏的情况，他也只能对付我们之中的一个，另一个人就可以控制他。我们可以用枕巾绑住他的胳膊，给他洗洗胃，然后就可以喂这位老伙计一顿足以挽救他生命的晚餐了。”

在这一天的劳累之后突然出现的这个任务可不是件容易的事，而我觉得自己也并不是个特别勇敢的人。我拥有爱尔兰人典型的想象力，往往会把一些未知的和未经尝试过的东西想得比实际上还要糟糕。但在另一方面，我在成长的过程中就一直害怕懦弱，害怕被打上一种耻辱的烙印。我敢说，假如有人质疑我的胆量，为了证明自己，我甚至可以跳下悬崖，就像历史书上的匈奴人那样。但是促使我这样做的应该是自尊和恐惧多一点，而不是勇气。因此，尽管此时我一想到楼上那个醉汉每一根神经就都绷得紧紧的，但我还是用尽可能轻松的语气回答说，我非常乐意效劳。洛德·洛克斯顿再多说什么危险之类的话只会让我生气。

“再多说也没有什么帮助，”我说，“走吧。”

我们俩都站起身来。他“呵呵”地小声笑了两声，又在我胸口拍了两三下，然后重新把我按到椅子上坐下。

“好了，小伙子——你通过考验了。”他说。

我吃惊地抬头看着他。

“我今天早晨已经把杰克·巴林杰搞定了。我的晨服被那家伙打了个洞，上帝保佑他那双哆嗦个不停的手吧。我们给他穿上了件上衣，一个星期后他应该就没事了。我说，小伙子，希望你不要介意，好吧？你看，咱俩之间私下里这么说，在我心目中，这次南美的任务是一件很严肃、意义重大的事，因此，我希望自己的同伴是个值得依靠的人。所以我要考验你一下，你当然是完美地通过了考验。你知道，你我注定要担负起重任，因为这位夏莫里先生肯定从一开始就需要全方位的照顾。对了，你不会就是那位为爱尔兰打橄榄球的马龙先生吧？”

“替补队员而已。”

“我想我认识你。对里士满队的比赛，你上场的那次我就在看比赛呢——你是我在整个赛季看到的跑动最灵活的队员了。只要有时间，橄榄球比赛我是一场都不落的，因为这是我们现存的最有男人味儿的运动了。当然了，我约你过来不仅仅是为了谈运动的。我们谈谈正事吧。你看，《泰晤士报》第一页上有各轮船航班的时间。下周三有去帕劳的船，如果你跟教授方便的话，我想我们可以赶这班船，好吧？很好，我会跟他确认的。你的装备怎么解决？”

“我们报社会负责的。”

“会使枪吗？”

“大概是地方自卫队队员的水平吧。”

“天啊！就那水平？你们这些年轻的小伙子啊，平时根本不想练习射击。你们就像是没有蜂针的蜜蜂，连自己的蜂巢都保护不了。要是哪天有人来偷蜂蜜，你们就傻了。但是在南美洲，你必须要用枪的。因为，除非我们那位教授朋友是个疯子或是骗子，否则我们回来之前肯定会看见些怪异的东西。你手头有什么枪？”

他走到一个橡木的橱柜前，打开了柜门。我看到了一整排闪闪发亮的枪管并排放着，像是风琴的管子一样。

“我看看从我这儿能不能给你找把趁手的。”他说。

他将那些精致的来复枪一支接一支地拿出来，接连“卡啦”“哐当”两声将枪栓拉开又合上，然后拍一拍，又把它们放回到架子上，那动作温柔得像一位母亲在爱抚自己的孩子。

“这是一支布兰德五七七式无烟快枪，”他说，“我就是用它打到的那只大家伙。”他抬头看了看墙上挂着的那头白犀牛头。“就差十码，我就成为它的蹄下之鬼了。就是那一颗子弹让它丧失了唯一的机会，世界对弱者也是公平的。但愿你认识戈登，他是一位金戈铁马的诗人，对枪对马驾驭得都很完美。好，这有一支实用的——四七零，有望远镜瞄准器，双发射器，射程三百五十码。三年前，我就是用它打败了那些秘鲁的奴隶贩子。虽然上不了名人录，但是我可以这么说，我在这方面可以算得上是上帝的使者。有的时候，年轻人，我们每一个人都有责任维护人权和正义，否则你永远都不会觉得自己是一个有着纯净灵魂的人。所以有的时候我会自己发起一些小战争。自己宣战、自己作战、自己结束战争。看这些刻痕，每一个都代表一个杀死奴隶的杀人犯，数量不少，不是吗？那个大的代表彼得·洛佩兹，是他们的首领，是在普图玛约河的河汊里被我干掉的。好了，这有一把适合你的。”他拿出一支精致的棕色来复枪，上面带有银色金属装饰。“存放时擦得很亮，瞄准很精准，配有五只弹药筒。这家伙绝对能保证你的生命安全。”他把枪递给我，关上了橡木橱柜的门。

“还有，”他回到椅子边上坐下，接着说，“关于这位查林杰教授，你了解多少？”

“我是今天才刚刚认识这个人。”

“哦，我也是。我们要在一个不明底细的人指挥下去探险，这真是有点儿可笑。这人看着像一只傲慢的老鸟。而且，他那些科学界的同行们似乎也不大喜欢他。你怎么会对这事儿感兴趣的？”

我简短地给他讲述了今天早晨的经过，他认认真真地听着。然后，他画了一张南美洲的地图，放在桌子上。

“我相信他跟你说的每一句话都是事实，”他认真地说，“而且，我要提醒你，既然说到这个话题了，我还有些话要说。我非常喜欢南美洲这个地方，我想，如果你有机会从达里恩到火地岛这一线路贯穿的话，你会发现这是地球上最壮丽、最富饶、最神奇的一片土地。人们对这一地区还不够了解，也不知道它将来会发展成什么样。我刚才也跟你提到过了，我曾在那里发起了与奴隶贩子之间的战争，那个时候，我曾经到过这个地区的每一个角落，并且在那里度过了两个旱季。我在那里的那段时间，曾经听说过一些故事——印第安人的一些传统之类的，但是故事的背后是有一些深意的，这一点毫无疑问。你对那个国家了解越多，小伙子，你就越能体会到，任何事情都有可能——任何事情。那里有一些水路供大家行走，但水路之外的区域则是一片神秘，不为人知。在那大丛林里——”他用手里的雪茄在地图上的一片区域比划了一下，“或者是在这三个国家搭界的地方，出现什么怪事我都不会觉得奇怪。正如那家伙今晚说的，在那片面积跟欧洲差不多的森林里，有长达五万英里的水路纵横交错。虽然同时身处巴西的同一片森林里，我们两个人之间相隔的距离有可能会像从苏格兰到君士坦丁堡那么遥远。虽然我们随时随地留下记号，但迷路还是照样不能避免。为什么呢？河流落差最大的地方高达四十英尺，整个国家中有一半都是不能翻越的沼泽。在这样一个地方存在一些新奇、绝妙的东西有什么奇怪的呢？而我们为什么不去成为发现这些东西的人呢？此外，”他继续说着，那古怪而憔悴的脸上闪着兴奋的神色，“那里处处都有冒险运动的机会。我这个人就像一只旧高尔夫球——身上的白漆早就给磕掉了。就算再有什么磕磕碰碰也不会再给我留下什么印记了。但是，小伙子，冒险运动就像是生活中的盐巴一样。有了它才有继续活下去的动力。我们平时的生活太轻松、太无趣、太舒适了。给我一片宽广的天地吧，让我到荒野里去，手里握着一支枪，去寻找值得我去发现的东西。什么战争、越野障碍赛马、飞机，这些东西对我来说都不新鲜了，捕猎这样一种野兽对我来说就像吃一顿龙虾一样，倒是个有新鲜感的梦想。”他畅想着，禁不住“呵呵”笑了两声。

可能我跟这个刚刚认识的人耗得时间有点儿长，但是他在未来的一段时间里会成为我的同伴。这个人性情古怪，脾气和思维既怪异又有趣。最后，是因为考虑到要回去报告，我才恋恋不舍地离开了。他自己留在那粉红色的灯光里，一边给他最爱的那支来复枪的枪栓上着油，一边憧憬着即将迎接我们的冒险，咯咯地笑着。如果我们即将遭遇困难的话，我在整个英格兰都找不到比他更勇敢、头脑更冷静的同伴了，这一点在我心中是无比清楚的。

在度过了充满奇妙经历的一天之后，我不顾疲倦，深夜时分仍然坐在报社里向新闻主编麦卡德尔汇报整个事情的经过。他在听完之后认为这件事很重要，决定明天一早就向总编乔治·博蒙特先生汇报。我也承诺会以系列书信的形式将我们探险的情况随时向麦卡德尔报告，这些书信的内容是由《每日公报》即时刊登还是将来在合适的时候再刊登都需要根据查林杰教授的意愿决定，因为除了他之外没有人能确定哪些线索能够引导我们找到那片未知的神奇土地。经过一番电话询问，我们除了他对媒体的严词谴责外一无所获。最后，他答应如果报社在进行报道之前通知他，他将会在团队出发时就把所有有价值的信息提供给我们。我们又打了一次电话，也没有任何结果，听到的只有他的妻子在电话里的苦苦哀诉，说他这个人本来性情就很暴戾了，希望我们不要再让情况恶化了。那天稍晚一些的时候，我们又尝试了一次，结果听到的只是一片又摔又砸的声音，后来从总机那得到消息，查林杰教授家的电话听筒已经坏掉了。此后，我们没有再进行沟通的尝试。

现在，我亲爱的读者朋友们，我将无法再直接向你们讲述了。从现在开始（如果你们还能看到任何关于这段叙述的后续的话），只能由我所代表的报纸继续为你讲述了。我特意将这记录留给报社的编辑，这样即使我再也没有机会回到英格兰，这次有史以来最非同凡响的探险经历也可以为人们所了解。我此刻正在佛兰西斯卡航船公司的等候室里写下这最后的几句话，然后拜托舵手将它带给麦卡德尔先生保存。

在合上笔记本之前，我想勾勒一幅图画——这是对这个我即将离开的国家最后的记忆。那是一个暮春的早晨，潮湿阴冷、雾气昭昭，冰冷的细雨淅淅沥沥地下着。三个人穿着胶布雨衣，向码头走去，踏上了蓝色彼得的一艘航船的跳板。搬运工推着堆满了行李箱、衣服和枪支等物品的推车走在前面。夏莫里教授的身影细长、神情忧郁，他低垂着头，迈着拖沓的步子，好像是为自己做了错事而感到深深的愧疚似的。洛德·约翰·洛克斯顿则是精神勃勃，他头戴一顶猎人帽子，围着一条围巾，瘦削的脸上热情洋溢，甚至带着一丝灿烂的微笑。至于我，做准备期间的热闹气氛正好可以让我将那些痛苦丢到身后，这让我感觉到一丝快乐，毫无疑问，我在离开的时候也将这点快乐表现出来了。正当我们上船的时候，突然，身后传来了一声大喊。是查林杰教授，他答应要来送我们的。只见他像往常一样脸色通红，正气喘吁吁地向我们跑来。

“不用了，谢谢。”他说，“我还是不上船了。我只有几句话想交代一下，在哪儿说都一样。请大家无论如何不要觉得你们即将进行的这次旅行是受我所累。我希望你们能明白，这件事情跟我没有半点儿的关系，我个人对此没有半分的责任感。虽然你们的考察结果可能满足一群碌碌无为之辈的好奇心，让他们兴奋不已，但是事实就是事实，不会因为你们考察的结果而发生任何改变。我给你们的指引信息就在这个密封的信封里。你们到达亚马逊流域一个叫玛瑙斯的小镇后，还要到信封上写的日期和时间才能把它打开。我的意思你们听明白了吗？我就将我掌握的情况完全交付到你们手上了。马龙先生，我不会限制你的通信自由，因为你此行的目的就是要将事实进行通报。但是我对你有一个请求，关于你们的目的地，不要对细节情况进行详细地介绍，而且，在你回来之前什么都不要发表。再见了，先生。你虽然不幸从事了这项令人厌恶的职业，但你的一些所作所为使得我对你职业的一些厌恶情绪缓和了一些。再见，洛德·约翰。科学，在我看来，是一本未经打开的书，但是，无论如何，那片等候你的猎区一定会带给你惊喜。毫无疑问，经过这次探险，你必将有机会向你的同行们讲述你是如何将那飞速惊人的双型齿翼龙打下来的经历。还有你，夏莫里教授，我也要跟你说再见。虽然我个人不大相信，但是如果你还有自我完善的可能，你再回到伦敦的时候一定会成为一个更加睿智的人。”

说完之后，他原地转身。一分钟后，我站在甲板上，看着他那矮胖的身体左右摇摆着回到了火车上。我们的船也驶向了海峡。钟声响起，那是向舵手告别的声音。我们从此就要踏上旅途，“远航、再远航，沿着古老的航线。”愿上帝保佑等候我们的家人、朋友，保佑我们安全返航。

第七章　明天，我们将消失在一个未知的世界

【见英文】

对于我们这次奢侈的旅行中所涉及航运公司的工作人员，以及我们在帕劳所做的为期一周的短暂停留，我都不想赘述了（我只想对在此期间佩雷拉·达·平塔公司在设备方面给予我们的帮助致以诚挚的感谢）。对于我们在河道内行进的情况，我也只想简单提及。那条河河面宽阔、水流平缓、水流中带有一些泥土的颜色，我们乘坐一条比之前跨越大西洋时乘坐的轮船小一些的汽船逆流而上。我们穿过了奥比杜斯那一条条狭窄的河道，终于到达了那个名叫玛瑙斯的小镇。在那里，多亏了英国—巴西贸易公司的代表——肖特曼先生，我们才摆脱了那些廉价的当地小旅馆。我们在他的农场里受到盛情款待，一直住到查林杰教授指定允许我们打开那封信的那一天。但在介绍那天的惊喜之前，我想将我们这个团队里的成员再勾画得更加清楚一些，也对我们在南美洲已经召集起来的同伴作一个介绍。我就随意表达了，麦卡德尔先生，我将素材提供给您，由您来酌情考虑怎样使用，因为毕竟，这些材料要经由您的双手展示给全世界的人们。

对我来说，夏莫里教授在科学方面的成就颇高，凭我的能力连简明概括都做不到。以他给人留下的第一印象，他根本不适合这样一次艰苦卓绝的探险，但事实并非如此。他身材高挑，骨瘦如柴，但是好像从来不知疲倦。不管身处什么环境，周围发生了什么情况，他这个人都是行事枯燥无味，说话爱冷嘲热讽，又常常没有丝毫的同情心。虽然他已经是六十六岁高龄了，但在我们偶尔遭遇的种种困境中，我从来没有听他表达过任何的不满。我之前曾经认为他可能是这次探险中的一个拖累，但是，事实证明，他的耐力比我一点儿都不差。他的性格天生多疑，又有点儿尖刻。一开始，他从不隐瞒自己认为查林杰教授是个骗子的想法，他认为我们从事的是一件完全荒谬可笑的任务，除了失望和危险以外，我们在南美洲收获不到任何东西。而当我们回到英国，迎接我们的也必将是阵阵嘲笑。从南安普顿到玛瑙斯这一路上，他带着与他那瘦弱的身体不相称的激情，摆动着稀疏的山羊胡子，一遍又一遍地将这样的观点灌输到我们耳朵里。自从登上了陆地，看到身边形形色色的昆虫和鸟类，他才获得了些许的安慰，因为他对于科学的投入绝对是全心全意的。白天，他带上短枪，拿着蝴蝶网，穿梭在树林里；夜晚，他则会仔细统计自己已经捕获了多少品种。他这个人有着不少奇怪的特点，比如，他对衣着从不在意，也不讲究个人卫生，对于一些个人习惯也是极其心不在焉，而且，烟瘾很大，一支石楠的烟斗几乎没有离过嘴。他年轻的时候也进行过几次科学探险（曾与罗伯森一起去过巴布亚岛），露营、划舟这些事情对他来说没有什么新鲜的。

洛德·约翰·洛克斯顿与夏莫里教授有一些特点非常相似，但也有一些方面差异巨大。他比夏莫里教授年轻二十岁，但是身材是一样的又干又瘦。至于他的长相，据我回忆，在我留在伦敦的那部分记叙中我已经描写过了。他衣着非常干净整洁，总是穿着一身白色的工装和一双棕色的长筒防蚊靴，每天至少剃须一次。像大部分行动主义者一样，他说话简明扼要、言简意赅，并且很容易陷入沉思，但是他又很善于回答别人提出的问题，也善于与人交谈，说话的时候语气古怪、急促，同时又带着点儿幽默感。虽然对于此行的目的，夏莫里教授是嗤之以鼻的，然而他却一直是深信不疑的。他说话声音温柔，举止也安静，但是那双闪闪发亮的蓝色眼睛里却隐藏着一种狂暴的愤怒和难以改变的决心，这两种特质因为受到了束缚反而变得更加危险。他很少谈及自己在巴西和秘鲁的探险经历，但是我亲眼看到了，当他出现在那个流域当地居民中间的时候，那些人把他当成是一个英雄、一个保护神一样敬仰着。那些人管他叫作“红酋长”，他的探险经历在那些人中间已经成为一个传奇故事，而我所了解的真实情况也的确算是够让人惊叹不已的了。

那是多年前的事了，洛德·约翰·洛克斯顿曾在位于秘鲁、巴西和哥伦比亚交界处的这片荒无人烟的土地上树立起了这样的形象。在这片富饶的土地上，野生的橡胶树枝繁叶茂。然而像在刚果的情况一样，这些树木并没有给当地的土著居民带来什么好处，他们憎恶这些树木的程度甚至和憎恨那些强迫他们在达里恩的老银矿里劳动的西班牙人一样。一群邪恶的混血统治着国家，他们武装了一些支持他们的土著人，而其他土著人则被迫成为奴隶，受尽非人的折磨为他们收集橡胶，并将橡胶投放到河水中，使之沿着水流漂流到帕劳。为了捍卫那些不幸的受害者的利益，洛德·约翰·洛克斯顿对他们提出了告诫，但是得到的回应只有威胁和羞辱。于是，他正式向奴隶主彼得·洛佩兹宣战，将一批逃亡的奴隶招募进自己的队伍，给他们武装，指挥了一场战役，手刃了臭名昭著的混血奴隶主，打破了他所代表的体系。

这个有着姜黄色头发，嗓音温和，举止随和自然的人肯定是引起了南美洲大河两岸居民的极大兴趣，虽然这些人对他的感情可能会很复杂，土著居民对他产生的当然是感激之情，而那些想要开发利用当地资源的人则对他恨之入骨。他从前的经历所带来的一个有利方面是他能够讲一口流利的当地语言，这种语言有三分之一的葡萄牙语因素，又有三分之二的印第安语因素，目前在整个巴西都是通用的。

我之前曾经提到过，洛德·约翰·洛克斯顿是个南美狂。他只要一谈到这个地方，就抑制不住自己内心的激情，而这种激情极具感染力，即使是像我这样一个对这里一无所知的人，也不可避免地被他吸引了注意力、激发了好奇心。我多么希望我能够再现他演讲时的风采。他那专业精准的知识，还有丰富活泼的想象力，都在使他的魅力绽放着。就连夏莫里教授在倾听的时候，脸上那一贯的愤世嫉俗、怀疑、挑剔的微笑竟然也慢慢消退了。他给我们讲述了这条大河的历史，这条河流正在被迅速开发（首批征服秘鲁的人正是在它的河面上跨越了整个南美大陆），然而在变幻莫测的河流两岸背后又依然有着众多不为人所知的情况。

“那是什么？”他指着北方大声说，“森林、沼泽，还有茂密的丛林。谁知道那里面会藏着什么？那么南边呢？沼泽、森林、荒野，没有任何一个白人曾经涉足过。我们四周处处都是情况不明之地。在狭窄的河道范围之外到底有什么，谁能知道？在这样一个国家会出现什么情况，谁又说得清楚？谁又能证明查林杰老先生说的一定不是真实情况呢？”

一说到这个，那一贯的轻蔑嘲笑的表情又出现在夏莫里教授的脸上。他就那么坐着，在那石楠根雕刻的烟斗喷出的烟雾笼罩中，冷酷地、一言不发地摇着头，丝毫也不掩饰自己的讥讽。

关于我这两位白人伙伴的情况我想暂时介绍这么多吧，相信随着记叙的继续，他们的性格和缺点一定会进一步显露出来，当然，我自己也是一样。除了这些人之外，我们也已经招募了一些在将来必将扮演重要角色的新成员。第一个是一个大个子的黑人，名叫赞波，看上去就像一位黑种的大力神，像马一样忠诚，智力也跟马差不多。他是由帕劳当地的一家汽船公司推荐的。他那一口磕磕巴巴的英语就是在他所服务的船上学来的。

戈麦斯和曼纽尔同样是在帕劳加入了我们的队伍。他们是两个来自上游的混血，运送着一车红杉木刚刚到达。两个人都是皮肤黝黑、胡须浓密、凶猛强悍，像豹子一样精瘦灵活。他们以前都是生活在我们要去探索的亚马逊河上游一带，正是基于这一点，洛德·约翰·洛克斯顿才决定要让他们加入队伍。他们中那个叫戈麦斯的还有一个优势，那就是他能说一口流利的英语。只要付给他们每个月十五美元的薪水，这些人就愿意充当我们的仆人，做饭、划船，任何事情他们都愿意做。除此之外，我们还招募了三名来自玻利维亚的莫霍土著人，他们在整个水域的部落里算得上是最擅长捕鱼和驾船的了。我们把他们为首的一个称为莫霍，以他们的部落名字命名，另外两个一个叫作乔斯，另一个叫作费尔南多。就这样，三个白人，两个混血，一个黑人，还有三个土著人组成了一个团队，要去进行一次小小的探险。而在这非凡的旅程开始前，我们还需要在玛瑙斯这个小镇等待一个指令。

在为期一周令人厌倦的等待之后，那一天，那一时刻终于到来了。亲爱的读者，你们可以在脑子里勾勒一下那个画面，在距离玛瑙斯小镇两英里的内陆，圣·伊格纳西奥庄园的客厅里光线昏暗，窗外是黄铜一样颜色的阳光，棕榈树那黑色的影子映在地上，和树本身一样清晰。空气中没有一丝风，到处都是昆虫发出的“嗡嗡”声，像是一场多音阶的大合唱，低音是蜜蜂发出的，而高音则由蚊子负责。室外是一个小小的花园，四周由仙人掌做树篱围了起来，还有开着花的灌木丛作为装饰，在斑驳的阳光中，大蓝蝶和蜂鸟拍动着翅膀，一下下地向花丛冲撞着。我们围坐在客厅的藤桌边，桌上放着那个密封的信封。信封上是查林杰教授歪歪扭扭的字迹：

洛德·约翰·洛克斯顿及同行者亲启。请于七月十五日十二点整准时在玛瑙斯开启。

洛德·约翰早就把手表放在了他身边的桌面上。

“还有七分钟就到了，”他说，“这老东西走得很准的。”

夏莫里教授用他那骨瘦如柴的手拿起了信封，脸上露出了一丝讥讽的微笑。

“我们现在打开还是七分钟之后打开会有什么区别吗？”他说，“这是他那套骗术和胡言乱语的一部分，虽然我不愿意这样说，但是这封信的作者根本就是臭名昭著。”

“嘿，算了，我们得一切严格按照规矩来。”洛德·约翰说。“这是老伙计查林杰的指示，我们正是因为他的好意才得以来到这个地方，所以如果我们不遵循他的指令可就不好了。”

“真是一项意义非凡的任务！”教授恨恨地说，“在伦敦的时候我就觉得这件事荒谬可笑了，现在我不得不说，离目的地越近我的这种感觉就越强烈。我不知道这信封里面是什么，但是，如果我们看到的没有任何明确的信息，我肯定登上去往玻利维亚帕劳的第一艘船，一分钟也不耽搁。毕竟，在这个世界上，除了证明一个精神失常的病人发表的某个荒谬说法是站不住脚的之外，我还有更有意义的工作要做。好了，洛克斯顿，现在时间到了。”

“时间到了，”洛德·约翰说，“你可以吹哨子了。”他拿起信封，用一把折叠小刀割开，从里面抽出来一张折叠的纸。他小心翼翼地将纸打开，平铺在桌面上，是一张白纸。他将纸翻了个面，同样什么都没有。我们几个面面相觑、不知所措，只有夏莫里教授那嘲弄的大笑声打破了沉默，显得与整个的气氛非常不协调。

“这就是公开承认了，”他大喊，“你们还想要什么？这家伙自己承认自己是个骗子了。我们现在就回去，向公众揭穿，这家伙就是一个厚颜无耻的大骗子。”

“是隐形墨水！”我提出了一种可能性。

“我觉得不是！”洛德·洛克斯顿将那张纸举起来对着光看了看。“不是，小伙子，没必要再欺骗自己了。我可以以人格担保，这张纸上从来没有写过字。”

“我可以进来吗？”走廊上传来了一个洪亮的声音。

一个矮胖的身影挡住了门口那一小片阳光。那个声音！那宽得不同寻常的肩膀！那个人戴着一顶幼稚的圆形草帽，上面还有一根彩色的丝带作为装饰，双手插在上衣口袋里，脚步轻盈。当这个人出现在我们面前的时候，我们禁不住一跃而起，吃惊得倒吸了一口气。查林杰！他将头往后一甩，站在金色的阳光中，那亚述人特有的浓密胡须，还有他那傲慢的低垂着的眼皮，挑剔、排斥的眼神，都显得那么引人注目。

“恐怕，”他一边看了看手表，一边说，“我迟到了几分钟。我必须承认，当初我把这个信封交到你们手上的时候，我根本就没想让你们把它打开，因为那时候我就已经打定了主意要跟你们一起进行这次考察了。拜那个笨蛋舵手和那混蛋沙滩所赐，我没能及时赶到。这才给了我的同事——夏莫里教授污蔑中伤的机会。”

“我得说句话，先生，”洛德·约翰语气严厉地说，“幸亏你及时出现了，我们才松了口气，否则我们的任务还没开始就要结束了。但是到了现在我也还是没法理解你的行为怎么会这么怪异。”

查林杰教授没有回答，而是进了屋，跟我和洛德·约翰一一握了握手，又带着傲慢的态度生硬地向夏莫里教授鞠了一躬，然后在一张柳条椅上坐了下去，椅子在他体重的作用之下“咯吱咯吱”地摇晃了几下。

“关于这次旅行你们都做好准备了？”他问。

“明天就可以出发。”

“那好，就明天出发。你们现在不需要什么指示图了，因为有我亲自做向导，什么图纸都比不了。其实从一开始我就决定了，这次调查研究由我亲自主持。我想你们也都愿意承认吧，就算是再详细的图纸也比不上我的智慧和建议。至于我在那封信上使用的那个小计谋嘛，情况清楚得很，如果当时我把自己的意愿告诉你们，我还得想方设法地抵制与你们同行带来的令人不愉快的压力。”

“这压力肯定不是来自于我，先生！”夏莫里教授大声嚷了出来，“只要大西洋上还有另外一艘船我也不会与你同行。”

查林杰抬起一只汗毛浓密的大手朝他挥了挥。

“我相信，你只要稍微用用你的常识就会支持我的意见，并且认识到我还是应该自己独立行动，在需要我的那一时刻再出现。这个时刻现在已经到来了。你们现在不必再冒风险了。找不到目的地的情况不会出现了。从今往后，我来指挥这次探险活动，我命令你们今晚做好全部准备，明天一早我们就出发。我的时间很宝贵，你们的时间虽然比不上我的有价值，但是毫无疑问，也是不容浪费的。因此，我提议，我们应该尽可能快点儿行动，好让我早日将你们要看的东西展示给你们。”

洛德·约翰·洛克斯顿已经租好了一艘船，艾斯梅拉达号，我们将乘坐这艘船沿河逆流而上。在这个地区的气候条件下，其实我们为这次的探险选择什么时间并没有什么意义，因为无论冬夏，这里的气温都在华氏七十五到九十度之间。然而，在降水量方面则不是这样，每年的九月到五月是雨季，在这个期间，河水的水位线会逐渐升高，到达最高点的时候会超过最低水位差不多四十五英尺。到那时，河水甚至会漫过堤岸，在这个国家大片的荒地上形成泻湖，这大片的区域在当地被称为“咖泊”，里面大部分的地方对于步行来说太过湿软，而对于行舟来讲又太浅了。大约到了六月，水位开始逐渐下降，十月或十一月到达最低点。我们探险的时间正值旱季，此时主河道及支流的环境基本上处于正常状态。

这条河水流比较平缓，每英里的落差不超过八英寸。这里的条件最适合航行了，东南风盛行，船只可以顺风顺水地一直漂到秘鲁边境。而我们因为艾斯梅尔达号那性能良好的引擎，完全可以对抗那缓慢无力的水流，可以做到像在风平浪静的湖面上那样快速地行进。我们一直朝西北方向航行了三天，距离河口已经有一千英里远了，而那里的河面依然很宽广，我们的船行驶在河中央时，两边的堤岸看起来只是远远的地平线上两团模模糊糊的影子。

在离开玛瑙斯之后的第四天，我们驶入了一条支流，从河口来看，这条支流比主河道窄不了多少。然而，驶入之后，这条支流迅速变窄。又经过了两天的航行，我们到达了一个土著的村庄。在查林杰教授坚决要求下，我们在那里登陆了，艾斯梅尔达号也返回了玛瑙斯。他解释说，我们很快就会遇到急流，把船留下来也没有什么用处了。他私下里又补充说，我们现在已经到了那个神秘国度的门口，这个秘密知道的人越少越好。同样是为此，他还要求我们每个人都保证我们绝不发表或传播任何关于我们这次旅行具体地点的线索，就连那些招募来的助手也都同样庄严地发了誓。也是由于这个原因，有些情况我没法进行清楚的讲述。我也要警告我的读者朋友们，在我提供的一些地图或图表中，一些地点的位置关系可能是正确的，但是方向却是经过精心打乱的，因此这些资料不能作为来这个国家进行探险的确切依据。不论查林杰教授要求我们保密的考虑是否合理，我们都别无选择，只能遵守，因为如果我们不服从他提出的条件，他宁愿抛弃这整个团队。

八月二日，随着我们送走了艾斯梅拉达号，我们彻底切断了与外界的联系。接下来的四天里，我们从土著人那里征用了两只大独木舟，这两只独木舟是用竹皮制作而成的，重量很轻，遇到障碍的时候我们可以将它们抬过去。我们将所需物资都装上船，又雇佣了两名土著人帮助我们划舟。据我了解，这两个人的名字分别是阿塔卡和伊帕图，正是他们随同查林杰教授进行的上一次考察。一提到要再现上次的经历，他们似乎感到很恐惧，但是在这些族长制的国家，首领拥有绝对的权威，只要在他眼中价码合适，这些普通的宗族成员也没有什么选择的余地。

所以，明天，我们就要进入一个未知的国度了。我将把这份报告用独木舟传送回河下游，对于那些关心我们命运的人们，这也许是最后的消息了。亲爱的麦卡德尔先生，根据我们之前的约定，我将这封信寄给你，是删减、修改，或是做什么其他的处理，都由你全权决定。尽管夏莫里教授总是持怀疑态度，查林杰教授的坚定态度还是给了我很大的信心，我有理由相信我们的领队一定会兑现他的承诺，带领我们走向一次非同凡响的旅程。

第八章　新世界偏远地区的纠察员

【见英文】

远在家乡的朋友们此刻应该替我们感到欢欣鼓舞了。我们达成了目标，至少在一定程度上，我们证明了查林杰教授的观点是可以被验证的。的确，我们还没有登上那片高地，但此刻这个地方就在我们眼前，甚至连夏莫里教授的情绪也克制了很多。虽然他还不至于现在就承认他的对手是正确的，但是至少他对自己那无休无止的反对意见已经没有那么坚持了，现在大部分的时间，他都是在安安静静地细心观察了。而此时，我也必须重新开始我的记叙，从上次结束的地方继续下去。我们招募的一个土著人受了伤，要回去养伤，因此，我将这封信托付他带回去。对于他是否能够把信带到我也没有多大把握。

我在写上一封信的时候，我们在一个土著人的村庄附近走下了艾斯梅拉达号，正准备进一步向目的地靠近。然而我这封信必须要以坏消息开始了，因为今晚团队中出现了第一个严重的个人冲突问题（两位教授之间无休无止的争吵我就略去不谈了），可能会导致很严重的后果。我曾经提到过那个英语说得很好的混血，戈麦斯——很能干，人也很好，但是经常会有一些不安的情绪，我想是由于像他这样的人经常有比较强的好奇心吧。就在昨晚，我们在对计划进行进一步讨论时，他就潜伏在我们的小屋外面偷听。而这一幕被大块头的黑人赞波看见了。赞波本身对我们就非常忠实，再加上他对混血的种族仇恨，不由分说地就将戈麦斯揪了出来，拖到了我们面前。戈麦斯恼羞成怒，抽出一把刀来，幸亏赞波力大无比、单手就把刀夺了过来，才没被戈麦斯刺伤。最后，双方被大家喝止了，被迫握手言和，大家都希望这件事情不会产生什么隔阂。至于那两位积怨已久的教授，情况也没有得到任何改善。不得不承认，查林杰挑衅能力堪称一流，而夏莫里的毒舌也不甘示弱，这对双方关系的恶化都没起什么好作用。昨天夜里，查林杰说，他从来也不愿意走到泰晤士河的堤坝上向河面上看一看，因为看到自己最终的归宿会有些伤感。当然了，他所指的是威斯敏斯特教堂。然而，夏莫里这时候却不合时宜地欢欣鼓舞起来，他脸上带着讥讽的微笑说他能理解，米尔班克监狱最近被拆掉了。以查林杰的自负当然不能容忍他这样的说话方式了。但他只是微笑着，用哄孩子的怜悯语气重复着：“真是的！真是的！”的确，这两位都像孩子一样——一个身材瘦削，不好相处；另一个傲慢自大，不好对付。但是两个人都拥有绝顶聪明的头脑，使他们自己处于时代科学领域的前沿。头脑、性格、灵魂——一个人对人生了解越多，就越能体会到每个人是多么独特。

第二天，我们正式开始了这次非凡的探险旅程。我们将需要带的物资全部装进两只独木舟，并且将人员也进行了分配，每只独木舟上六个人，出于和平方面的考虑，特意将两位教授分到了不同的独木舟上。个人来讲，我比较喜欢跟查林杰在一起。他说话比较和蔼幽默，不说话的时候也是高高兴兴地走来走去，从哪儿看都是一副善良的好人样。当然，从以前的相处我也知道，他这个人变起脸来也很快，就像六月里的万里晴空突然就会下起雷雨。如果说跟他在一起你不可能自在，那么他的陪伴同样也不可能让你觉得枯燥无味，因为你根本摸不透他那火暴脾气什么时候会突然发作。

我们在一条大河上航行了两天。那条河的河面有几百码宽，河水颜色比较深，但是很清澈，因此我们大多数时间都能看见河底。亚马逊河的支流中大概有一半都具备这种特点，另外一半的河水则是发白的颜色，而且也比较浑浊。河水的这种区别在于它们流经的国家土壤的差异。深色的河水说明这一地段有植物腐败的情况，而发白的河水则证明当地是黏性土壤。

我们遭遇了两次急流，每次都被迫登陆，在陆地上行进了大概半英里的距离以进行躲避。河岸两边都是原始森林，比次生林要好走得多，我们抬着独木舟在里面穿行并没有费多大力气。那森林的庄严与神秘我想我会毕生难忘。那参天的树木，粗壮的树干，我这个在城市里出生长大的人甚至想象不出任何东西能够与之比拟。那些粗壮的树干直冲云霄，我们只能模模糊糊地看到，在我们头上很远的地方，一些旁枝伸了出来，这些旁枝继续向上弯曲，那弧度带有典型的哥特式风格。旁枝在很高的地方互相交织在一起，最终形成了一个郁郁葱葱的顶棚。偶尔会有一丝细细的阳光穿透在那顶棚笼罩之下的一片庄严与阴森，显得无比炫目。地上铺满了腐烂的植物，像是一层厚厚的、柔软的地毯，我们从上面走过的时候几乎都没有发出任何声音，我们的灵魂也受到了这安静的洗礼，仿佛正置身于黎明的大教堂似的。此时，甚至连查林杰教授也收敛了自己的大嗓门，改成小声嘟囔了。我本来对这些巨大的树木是一无所知的，但是多亏有我们的两位科学家，他们一一指出哪些是杉木，哪些是丝绵树，哪些是红杉树……这众多的树木使得这片大陆成为大自然礼物最主要的提供者。人类的生存本来就是主要依赖于植物世界的，来自动物的产品则是处于次要地位的。鲜艳的兰花和青苔铺满了黑黝黝的树干，一束阳光照射下来，正好落在一片金色的黄蔓上，那丛生的猩红色的西番莲，还有深蓝色的牵牛花，这情景就像进入了童话世界。在这幽暗的森林中，生命都厌恶黑暗，都拼命地向上生长，追求阳光。每一株植物，甚至是很矮小的植物，也都卷曲着，盘绕着，拼命地缠绕在比自己更高更壮的同类身上，向高处那一片绿色攀去。藤蔓植物生长得体型巨大，郁郁葱葱。其他不会攀爬的植物也有自己的办法逃离昏暗的阴影，荨麻、茉莉、棕榈树都围绕着杉木生长，并且努力长得更高。在那庄严的穹顶之下，我们的走动并没有惊动任何的动物，而在我们的头顶之上则是热闹非凡，蛇、猴子、鸟、树懒，各种各样的动物都生活在高处有阳光的地方。此刻，这些动物就在好奇地看着我们几个微小的、黑乎乎的身影跌跌撞撞地走在它们下方的一片昏暗中。每到黎明和黄昏，总有成群的吼猴聚到一起尖叫，马尾鹦鹉也发出尖锐刺耳的鸣叫声，但是白天最热的时候，充斥着我们的耳朵的就只有昆虫的“嗡嗡”声了。那声音听起来像是遥远的海浪声，在寂静无声、庄严肃穆的森林中传播开，最后消失在将我们包裹起来的昏暗中。只有一次，一只动物——可能是只穿山甲或熊——迈着罗圈腿和蹒跚的步子，笨拙地匆匆从阴影中跑过。那是我在这亚马逊的原始大森林里看到的唯一一个地面动物存在的迹象。

然而，我们却发现了一些迹象，证明在这神秘的隐蔽之处，人类的活动其实离我们并不遥远。就在进入支流后的第三天，我们注意到了一种非常奇特的低沉的击打声，那声音听起来很庄严、很有节奏，整个早晨都在断断续续地传来。我们第一次听到这种声音的时候，两只船之间的距离不过几码远。当时我们雇佣的那两位土著人仿佛忽然变成了青铜雕像，一动不动，脸上带着恐惧的表情专心致志地倾听着。

“那是什么声音？”我问。

“鼓声，”洛德·约翰漫不经心地说，“战鼓，我以前听到过。”

“对，先生，是战鼓的声音，”那个混血戈麦斯说，“那些是野蛮的土著人，亡命徒，不是曼索人。我们每走一步都被他们盯着，随时找机会要杀了我们。”

“他们怎么盯着我们？”我望了望眼前那一片漆黑静止的空旷之地，问道。

戈麦斯耸了耸他那宽宽的肩膀。

“土著人自然知道怎么盯着。他们有自己的办法。他们监视我们，用鼓语彼此交谈，要在合适的时机杀掉我们。”

到了那天下午——根据我口袋里的日记看，那应该是八月十八日，周二——至少六七种鼓声从不同的地方传来。鼓点有时急促，有时则缓慢，有时候明显能够听出是在一问一答，远远的东方传来一阵断断续续的敲击声后，在短暂的沉默后，北方紧跟着又传来了一阵连续的低沉鼓音。这持续不断传来的鼓声让人产生了一种不可名状的恐惧，让人的神经都在颤抖，那鼓点的节奏仿佛变成了戈麦斯刚才的那句话，一遍遍重复着：“找机会杀了你们，找机会杀了你们……”在那寂静的森林里没有一个人走动的声音。在那植物形成的幽暗的幕布之下一直是大自然的安宁与平静，然而在这幕布之后，一个信息却从未间断地传来。

“找机会杀了你们。”东边的人们说。

“找机会杀了你们。”北边的人们也在说。

整整一天，鼓声有时隆隆作响，有时轻声低语，我们那几位土著人伙计的脸上则随之阴晴不定。甚至连最强悍最狂妄的混血似乎也被吓住了。但是，那天也让我了解到，夏莫里教授和查林杰教授拥有的是最高形式的勇敢，那是科学思维的勇敢，那是一种和在阿根廷人中支持南美牧人，在马来半岛的猎头中间支持华莱士的做法类似的思想。人类的大脑不能同时容忍两种不同观点的存在，所以一旦大脑对某种科学现象产生了好奇心，它一定不能容忍自己对此的理解停留在主观的个人推断层面上，这个规律是由仁慈的大自然决定的。在当天持续不断神秘的威胁中，两位教授一直在细心观察森林里每一只鸟的翅膀以及河两岸的每一株灌木，期间虽然免不了言语上的争论，比如查林杰一声低声咕哝之后，夏莫里马上就以一声咆哮作为回应，但是他们一直没有对潜在的危险和那土著人的鼓声产生什么关注，就好像他们正坐在位于圣吉姆斯街的皇家社会俱乐部的吸烟室里，而非置身于这荒蛮的南美大森林里。只有一次，两个人屈尊对这鼓声进行了一番讨论。

“米兰哈食人族或是阿马主卡食人族。”查林杰的大拇指朝那鼓声回荡的森林一指，说道。

“肯定的，先生，”夏莫里回答说，“像其他类似的部落一样，我想他们使用的也是聚合成式的语言，应该是属于蒙古人那一类型的。”

“当然是聚合成式的，”查林杰宽容地说，“我不知道这个大陆上还存在着别的类型的语言，我已经掌握了一百多个音符了。但是我对蒙古人的说法持怀疑态度。”

“我想基本的比较解剖学知识就能证明这一点。”夏莫里愤愤地说。

查林杰猛地将下巴往前一伸，我们看到的只有他的大胡子和帽檐。“当然了，先生，最基本的知识就能证实。如果一个人知识贫乏，他就只能得出不一样的结论了。”

他们都用挑战的眼神盯着对方，远方的鼓声继续从各个方向传来：“找机会杀了你们——杀了你们。”

那天夜里，我们用大石头当锚，将独木舟停泊在河中央，并为可能出现的攻击做好了充分的准备。然而，什么都没有发生。第二天一早，我们又出发了，那鼓声在我们身后消失了。大概下午三点，我们遇到了一股速度很快的急流，持续了一英里多的距离——就是这股急流使查林杰教授在第一次旅行的时候翻了船。我必须承认，看到这股急流的时候，我的内心感到了一丝安慰，因为这是我们出发以来看到的第一个证明他的故事真实性的确切证据，虽然只是个微不足道的证据。我们的土著人伙计将独木舟和物资先后扛过了那里长得格外茂密的一片矮灌木丛，而我们四个白人则肩扛来复枪，在他们周围警戒着，提防着森林里可能会出现的危险状况。傍晚时分，我们终于成功渡过了急流，又向上游行进了十英里后，抛锚准备宿营了。我大概估算了一下，我们现在所处的地点距离这条支流与主河道交汇的地方已经有一百多英里远了。

第二天清早，我们再次启程。从黎明开始，查林杰教授就表现得极为焦虑，不停地仔细检查着河两岸。突然，他满意地呼喊了一声，然后指着河边的一棵树。那棵树以一种很特别的角度从河岸边伸出。

“你说那是什么树？”他问。

“显然是棵巴西棕榈。”夏莫里说。

“没错。我就是用这棵巴西棕榈作为地标的。从河对岸再往上走半英里就是那个秘密入口了。这些树一棵挨着一棵。这就是它们的神奇与神秘之处。在这里你们看到的不再是墨绿的灌木，而将是浅绿色生长迅速的树木。通往那个神秘国度不为人知的入口就在那片高大的白杨林中。去吧，穿过这个入口，你们就都明白了。”

那的确是一个绝妙的地方。到达那一排浅绿色的树木生长的地方后，我们又将独木舟向前撑了几百码，最后进入了一条水流平缓的浅溪，溪水清澈透明，可以清楚地看见溪底的沙子。小溪的宽度大约有二十码，两岸植被茂盛，生长的不再是灌木，而是芦苇。如果不是近距离观察，没有人会猜到有这样的一条溪流存在，更不会想象得到，在这条溪流的另一边竟然有一片仙境。

所谓仙境就是指以人类的想象力所能设想的最神奇的地方。这里茂密的植被有一人多高，彼此交错，编织成了一顶天然的凉棚。穿过这条被金色晨光笼罩着的绿色隧道，就看到了静静流淌的、清澈碧绿的河水。河水本身就很美了，天空照射下来的光线仿佛经过了过滤和调和，落在河面上之后给河水增加了奇妙的色彩，看上去更是美得不可思议了。像水晶一样清澈，像玻璃一样平静，像冰山的边缘一样青翠，在那枝繁叶茂的拱门之下，那条小溪就这样在我们眼前延伸开来。我们的桨每划动一下都会在那亮光闪烁的河面上荡起千百个涟漪。这条道路通向一片神奇的土地。这里再也看不到任何土著人生活的迹象，而动物的活动却多了起来，而且从这些动物的温顺程度来看，它们应该从没遭遇过狩猎这样的事。毛茸茸的小黑狨猴露出雪白的牙齿，瞪着闪闪发光的眼睛朝我们叽叽喳喳叫着。时不时地，岸边会有一只鳄鱼跳入水中，随着沉闷的一声巨响溅起一个的水花。还有一只貘，全身漆黑、体态笨重，从灌木丛中盯了我们一会儿，然后慢吞吞地朝森林深处走去了。还有一次，一只黄色美洲狮的身影在灌木丛中盘踞着，用它那双绿色的眼睛从它黄褐色的肩膀上方投来凶恶的目光，对着我们怒目而视。这里的鸟类数量众多，尤其是涉禽，一群群的鹳、鹭、朱鹭等随处可见，蓝色、猩红、白色，从岸边伸出的每一根木头上都有。而我们船下那水晶一般清澈的河水中，各色各样的鱼也是应有尽有。

在这条仅能透过模模糊糊阳光的绿色隧道中走了三天之后，我们极目远眺，绿色的水面与拱门一样的绿色植物在远处连成一片，根本区分不开。这条奇妙的水路上是完全的平静，没有任何人类活动的迹象。

“这儿没有土著人，他们不敢来，库鲁普利。”戈麦斯说。

“库鲁普利是森林里的幽灵，”洛德·约翰解释说，“谁也不知道它是什么样的恶魔。那些可怜的家伙认为这个方向有可怕的东西，所以他们不来。”

到了第三天，我们显然不能再依靠独木舟继续向前行进了，因为小溪突然变得很浅。我们反复地搁浅。最后，我们不得不选择将船拉到岸边，放进灌木丛中，当晚就在河岸边休息了。天亮后，我和洛德·约翰沿着小溪向森林深处步行了几英里，发现河水变得越来越浅，于是我们又回来将消息报告给大家：正如查林杰教授所料到的，这里已经是独木舟能够到达的最高点了。因此，我们将独木舟拖上岸，藏在灌木丛中，用斧头在附近的一棵树上刻上了记号，确保我们回来的时候还能找到它们。然后，我们将行李分了分——枪支、弹药、食物、帐篷、毯子等——我们把东西扛在肩上，开始了旅程更为艰难的阶段。

这个新阶段的开始则是以两个火药筒之间激烈的争吵为标志的。自从加入这个团队的那一刻起，查林杰一直指挥着大家的行动，这显然已经引起了夏莫里极大的不满。此刻，查林杰又开始给另一位教授分配任务了（其实他只是让夏莫里拿着液压气压表而已），矛盾一下子就爆发了。

“我能问问你吗，先生？”夏莫里镇定地说，但是语气里明显带着恶意，“你觉得自己有什么资格在这儿发号施令？”

查林杰立刻怒目而视。

“我是这次探险的领队，夏莫里教授，我就有资格。”

“那我不得不告诉你，先生，我不承认你有这种资格。”

“是啊！”查林杰带着讽刺的表情笨拙地鞠了一躬，“我的地位可能还得需要你来认可吧。”

“没错，先生，你的话是否真实还有待于证实，而我们这个团队来到这里正是为了这项任务。先生，现在与你同行的都是判断你是否诚实的裁判。”

“天啊！”坐在一只独木舟边上的查林杰教授说，“如果是这样的话，你走你的阳关道，我过我的独木桥。如果你不承认我是领队的话，我就没有义务为你们领路了。”

幸亏洛德·约翰和我神智还算健全，阻止了两位博学的教授因为一时的任性和愚蠢使我们无功而返。经过一番争辩、恳求和解释，我们总算是让他们平静下来了。最后，夏莫里叼着烟斗，脸上带着一丝冷笑，继续向前走去，而查林杰也嘟嘟囔囔地跟在后面。偶然之间，我们幸运地发现我们这两位专家对爱丁堡的伊林沃思博士评价都不怎么样。从此之后，我们就安全了，每当两个人剑拔弩张的时候，只要我们一提起那位苏格兰动物学家的名字，两人立刻就将矛头一起对准了那个共同的对手，甚至因为他们对他的憎恶和辱骂而结成了临时的同盟，建立了临时的友谊。

我们沿着河岸继续向前走去，不久之后，小溪变得越来越窄，最后消失在一片沼泽中，里面的水草彼此交错，像一块巨大的海绵一样，水草很高，都能没过我们的膝盖。蚊子和各种飞虫在那个地方一群一群的飞舞着，多得吓人。幸运的是，我们在沼泽旁边找到了坚实的地面，通过在树木中间绕来绕去，我们终于绕过了那片足以要人命的沼泽，将它远远地甩在了后面。而那里无以数计的昆虫还在像一把风琴一样嗡嗡作响。

弃舟登陆后的第二天，我们发现四周的景色完全不一样了。我们脚下的路开始一路向上延伸。随着我们继续向上攀登，我们发现身边的树木变得越来越稀疏，植被也不像山下那样具备典型的热带特点了。在这里，亚马逊冲积平原上常见的高大树木不多见了，取而代之的是凤凰棕榈和椰子树，一丛丛的，稀疏地分布着，而在这些树木之间，生长着茂密的灌木。潮湿的山谷里长满了绥贝棕榈，它们的大叶子优雅地低垂着。我们完全靠指南针指示着行进的方向，有那么一两次，查林杰和那两名土著人之间的意见产生了分歧，当时查林杰愤愤不平，用他的原话说，我们的整个团队“宁愿相信未开化的野蛮人那根本靠不住的直觉也不愿意相信现代欧洲文化最先进的成果”。然而，到了第三天，我们的选择就被证实是正确的了，因为查林杰也承认他看到了上次探险的时候留下来的几个记号，而且，我们还在一个地方发现了四块被火烧黑的石头，显然是有人曾经在那里宿营留下来的痕迹。

路还是一直向上的。我们又用了两天的时间，穿过了一个石子遍布的斜坡。之后，我们看到的植被又一次发生了变化。这里生长的只有象牙棕榈树和大量的兰花，而我也学会了从中辨认出稀有的旗瓣堇色兰，还有洋兰和蛇形唇瓣兰那大红大粉的花朵。偶尔会有一条小溪出现在我们面前，河底满是鹅卵石，河岸上遍布着蕨类植物，河水就在山头之间浅浅的山谷里潺潺流动着。岸边则成了我们绝佳的宿营地点。河里有成群的鱼，有着蓝色的脊背，大小形状都和英国的鳟鱼差不多。我们捉了些上来，享用了一顿美味的晚餐。

弃舟之后的第九天，根据我的估计我们已经步行了一百二十英里左右，树木变得越来越矮小，几乎跟灌木差不多了。最后连这矮小的灌木也没有了，而是出现了一大片竹林，竹子生长得很茂密，我们只能让我们的几位土著人伙计用砍刀和锚钩临时砍出了一条道路才得以通过。那天我们从早晨七点折腾到了晚上八点，中间只休息了两次，每次一小时，总算通过了这片障碍。我简直想象不出有比这更单调乏味又令人疲倦的事情了。即使是在视野最开阔的地方，你能看到的范围也超不过十到十二码。而大部分时间，我抬起头看见的只是洛德·约翰的背影，而距离我左右两边不到一英尺的地方就是黄色的竹子，像两堵密不透风的墙，将视线挡得严严实实。一道阳光从高高的天空上投射下来，细得像刀刃一样。抬起头，可以看到，在我们头顶上方十五英尺的地方，在深蓝色的天空的映衬下，竹子的顶端在随风左右摇摆着。我不知道什么样的动物能够在这样的竹林里生存，但是有几次，我们听到在距离我们不远的地方有体型很大、很重的动物活动的声音。洛德·约翰根据声音推断可能是野牛。直到夜幕降临我们才穿过了这片竹林，然后就扎营休息了。经过这一天无休止的劳作，大家都累坏了。

第二天清早，我们又上路了。我们发现，这里的地貌又发生了变化。我们身后是密不透风的竹林，竹林的边缘清晰而整齐，就像河流的岸边一样。而我们面前是一片宽广的平原，微微有一点坡度，上面星星点点地长着一丛丛的树蕨，平原一边向远处延伸一边微微向上倾斜，边缘处是一道长长的，像鲸鱼脊背一样的山脊。我们大约中午时分到达了那个山脊，翻过去之后发现，另一边是一条浅浅的山谷，山谷另一边又是一个缓缓的斜坡，在天空上映出了一道低低的圆弧状的轮廓。当我们在爬那些连绵的小山中的第一座的时候，发生了一件事情，我也说不好这件事的重要性有多大。

与两名土著人一起负责领路的查林杰教授突然停下了脚步，异常兴奋地指着我们的右边。我们随着他的手望去，大约在一英里之外，一只好像灰色的大鸟一样的东西从地面上缓缓起飞，从空中平缓地掠过。它飞得很低，路线很直，最后消失在树蕨丛中了。

“你看见了吗？”查林杰狂喜着大喊，“夏莫里，你看见了吗？”

夏莫里教授正死死地盯着那只动物消失的地方。“你说那是什么？”他问。

“是一只翼龙，我对此深信不疑。”

夏莫里忍不住放声大笑，笑声里满是嘲弄。“乱弹琴！”他说，“我敢肯定，那是一只鹳。”

查林杰气得说不出话来，他把背包往背上一甩，继续赶路了。然而，洛德·约翰三步两步赶上了我，手里拿着望远镜，表情比他平时还要更阴郁。

“它飞到树丛里之前我看清楚了，”他说，“我也不能断言它到底是什么，但是，我以我运动员的名誉担保，那绝对不是我在日常生活中见到的任何一种鸟。”

问题出现了。我们是否真的如我们的领队所言，已经到达了一个神秘国度的边缘，遇到了这个失落的世界里的一名成员呢？我将这件事情真实地呈现给各位读者朋友，没有一丝保留。但是就只有这么一件事，除此之外，我们再没看见一件异乎寻常的事情。

现在，我亲爱的读者朋友们，我带着你们沿着宽阔的大河一路走来，穿过了茂密的灌木丛，通过那高大的树木形成的绿色隧道，爬上长满棕榈树的长长的山坡，突破了竹林的封锁，越过长满树蕨的平原。最终，我们的目的地终于就在眼前了。爬过第二个山坡之后，呈现在我们眼前的是一片形状不太规则，棕榈树星罗棋布的平原，平原的尽头正是我之前在素描图中看到过的高高的红色峭壁。眼前的峭壁与图画中绝无二致。峭壁离我们的宿营地点最近的一点大概在七英里以外，以这个点为基准逐渐向远处延伸，一直到我们的视线所不及之处。查林杰像只骄傲的孔雀一样昂首阔步地走在前面，夏莫里一言不发，但是脸上依然是写满了怀疑。总有一天我们的疑问会被全部解开。乔斯的胳膊被断掉的竹子扎伤了，坚持要返回，于是我将这封信交给他，希望他能将信带到。我会继续将未来的情况记录下来。我在信中还附上了一幅粗略的路线图，结合看的话会使你们更加容易理解我的讲述。

第九章　谁能预知未来？

【见英文】

我们遇到了一件可怕的事情。谁能预知未来？我不知道这个麻烦怎么才能结束。或许我们注定要在这人迹罕至的奇怪地方度过余生了。我的大脑一片混乱，对于当时的现状和未来都搞不清楚。在当时看来，现状糟得不能再糟，而未来也像光明根本无法穿透的黑夜。

我们当时的处境简直糟糕到了极点；而且，对你们透露我们所在的确切地理位置或是请求朋友们前来救援也没有任何益处。就算真的有人前来救援，相信在他们到达南美洲之前，我们的命运也已经被决定下来，注定无法改变了。

当时的实际情况就是，我们就好像到了月亮上，任何来自人类的救援对我们来说都是那么遥不可及。如果我们想渡过难关，恐怕能够依靠的就只有我们自己了。幸好我还有三个优秀的同伴，他们都拥有异于常人的高智商和不可撼动的勇气，这是我们唯一的希望。看到同伴们脸上那无畏的表情，我就好像看到了黑夜中的一丝微光。表面上，我装作和他们一样全然不在乎的样子。但是我的内心却完全被忧虑和恐惧占据了。

我会尽量详细地为你们讲述接下来发生的一系列事件，这些事件使我们不可避免地遭遇了一场大灾难。

我在上一封信中写道，距离我们所到之处大约七英里远的地方有一道巨大的红色峭壁，毫无疑问，那道峭壁环绕着的，就是查林杰教授提到过的那处高地了。随着我们进一步走近，我发现，这座峭壁的一些地方比他之前描述的要更高——某些地方能达到至少一千英尺的高度。而且，上面还有一些奇怪的条纹，我想那应该是玄武岩隆起所具备的特点。在爱丁堡的索尔斯堡峭壁就具有类似的特点。目测峭壁顶端的植被应该很茂盛，边缘上生长着一些灌木，而靠里一点的地方高大的树木丛生，但是上面没有任何生命的迹象。

当晚，我们就在峭壁脚下宿营。那里一片荒凉，我们头顶的峭壁不仅是直上直下，甚至在接近顶端处还向外伸出了一些，因此直接向上攀爬是根本不可能的。我们营地的不远处就是那个又细又高的石峰，我想我在前面的叙述中已经提到过了。那个石峰看起来就像一座塔的塔尖，它的最高处与峭壁顶上的高原在同一个平面上，但是中间有一个巨大的裂缝相隔。石峰顶上长着一棵高大的树。据我估计，大树的高度大概有五六百英尺的样子吧。

“就是在那上面，”查林杰指着大树说，“那就是那只翼龙栖息的地方。我爬到石峰的半山腰把它射了下来。我觉得像我这样一个擅长登山的人爬到山峰顶端不在话下，但是，当然了，就算爬上去了也没法到达峭壁顶上的高原。”

就在查林杰就翼龙这个话题侃侃而谈的时候，我朝夏莫里教授匆忙地看了一眼，而我惊奇地发现，他的脸上竟然第一次闪过了一丝幡然悔悟的表情。他那常见的冷笑从薄薄的嘴唇上消失了，取而代之的却是一丝苍白而疲惫的兴奋和惊奇。查林杰也看到了这个微妙的转变，因为初次尝到胜利的滋味而有些洋洋得意了。

“当然，”他用生硬呆板的语气讽刺地说，“我一说翼龙，夏莫里教授自然会明白那指的是鹳——只不过这只鹳身上没有羽毛，只有皮肤，生着膜状的翅膀，嘴里还有牙齿。”他又是眨眼又是笑的，还朝夏莫里鞠了一躬。夏莫里教授讪讪地走开了。

第二天一早，我们吃了一顿咖啡和树薯做的简单的早饭——在物资方面我们必须要做到尽量精简。之后，我们组织了一次作战会议，讨论登上高原的最好的办法。

查林杰担任会议主席，他表情严肃庄重，好像是坐在法庭上的首席大法官似的。你可以想象这样的画面，他坐在石头上，他那幼稚可笑的草帽扣在他的后脑勺上，他那双眼皮低垂的眼睛骄傲地看着我们，就在他不紧不慢地介绍着我们的现状和未来的行动计划时，他那黑黑的胡须在不停地晃动着。

他面前是我们三个——我，在经过一番户外旅行后皮肤晒得黝黑，年轻又朝气蓬勃；夏莫里，神情严肃，又有点刻薄，一支烟斗从不离嘴；洛德·约翰，他灵敏而柔软的身体靠在他那把来复枪上，看起来动作敏捷，反应迅速，此刻正用热切的目光专注地望着查林杰。那两名肤色黝黑的混血和土著人在我们身后聚在一起。我们面前和头顶上，就是那些挡住我们去路的红色巨大岩石了。

“不用说，”我们的领队说，“上次来到这儿，我尝试了一切方法要爬上这个峭壁，如果说我失败了，我觉得任何其他人也都不可能成功，因为我的登山技术确实算得上很好了。当时我没有带任何登山所需的工具，但是这次不一样了，因为早有准备，这次我把工具都带全了。我肯定可以爬到那个独立的石峰顶上，但是它跟峭壁之间还有那么宽的距离，所以即使爬到顶上也没有什么意义。上次来的时候，雨季已经临近，我的给养也面临耗尽。这些条件都使我的时间十分有限，所以我只考察了我们所在地点以东六英里以内的距离，没有发现可以攀登的地方。那么，我们现在该怎么做？”

“似乎只有一种可行的方法，”夏莫里教授说，“既然你已经搜索了东面，我们这次应该沿着峭壁向西搜索，寻找可以攀登的地点。”

“说得没错，”洛德·约翰说，“也许这片高地并不大，我们可以绕它一圈，结果无非有两种，要么我们找到一个比较容易攀登的地点，要么我们回到原地。”

“我已经对我们这位小朋友解释过了，”查林杰说（他对我用了这种称呼方式，好像我是一名十岁的小学生似的），“这地方不可能有容易攀登的地点，原因很简单，如果有的话，那么这片高地就不可能是完全孤立的了，也就不可能形成一个违背生存法则的区域了。但是，我承认，一些专业的登山运动员能够攀登上去，而体型笨重的动物又下不来的地点还是很有可能存在的。”

“你怎么知道的，先生？”夏莫里尖刻地问。

“因为我的前辈，美国人梅普尔·怀特曾经爬上去过。否则他是怎么画出那个素描簿上的怪兽的呢？”

“这只是你的推理，又没有事实能够证明，”夏莫里固执地说，“我承认了你说的高地，因为我现在亲眼见到了，但是我还没有找到任何证据证明这上面有任何形式的生命。”

“说实话，先生，你承认什么或是不承认什么真的一点儿都不重要。这片高地现在就活生生地摆在你的面前，任凭你再愚蠢也不能否认了，一想到这一点我就无比高兴。”他向上望了一眼，然后，让我们感到特别意外的是，他竟然从他坐着的石头上站了起来，抓住夏莫里的脖子，将他的脸扳向空中。“现在，先生！”他大喊一声，声音都因为兴奋而有些嘶哑了，“你能承认这高地上确实有动物生存了吗？”

我先前说过，一些茂密的植物在峭壁的边缘上生长着，并且伸出来了一些。此刻，在那些植物之间突然出现了一个黑色的、闪闪发光的物体。那个物体慢慢地向前伸出，伸到了大裂缝的上方，这时我们看清了，那是一条巨大的蟒蛇，但是它的头是扁平的，像铁锹的形状，非常怪异。它在我们头顶上方摇摆、颤抖了一分钟，它光滑弯曲的身体在清晨阳光的照射下显得很有光泽。然后，它又慢慢缩回，消失不见了。

夏莫里对此很感兴趣，所以当查林杰扳着他的脖子让他向上看的时候他竟然丝毫也没有反抗。现在，他甩开查林杰，恢复了尊严。

“如果说，查林杰教授，”他说，“你能不用掰着我的下巴说话的话，我会感到很高兴的。就算出现了一条热带巨蟒你也没有权利这样做。”

“但是高地上有动物这是不争的事实啊。”查林杰用胜利的语气说，“现在任何人，不管是有偏见还是太迟钝，都无法否认了。我认为我们现在最好的选择就是拆了帐篷，一路向西，找到攀登上去的方法。”

崖底的地面上碎石遍布，坑坑洼洼，因此我们走得很慢，也很艰难。然而，突然，我们看到了一些让我们欣喜不已的东西。那是一个曾经的宿营地点，地上有几个空的芝加哥肉罐头盒子，一个标着“白兰地”的瓶子，一把坏了的开罐器，还有旅行者留下的很多其他东西。我们将一张皱巴巴的破旧报纸展开，发现那是一张《芝加哥民主报》，只是日期已经看不到了。

“不是我的，”查林杰说，“肯定是梅普尔·怀特留下的。”

洛德·约翰一直在好奇地盯着宿营地点旁边一棵巨大的树蕨。“我说，看这儿，”他说，“我觉得这应该是一个路标。”

一根坚硬的木条被固定在树上，指着正西的方向。

“肯定是个路标，”查林杰教授说，“还有呢？可能他遭遇了危险的状况，我们的先驱留下了这样的记号，这样任何追随他脚步的人都可以知道他往那边儿走了。我想我们应该接着往前走下去，看看还有没有什么其他迹象。”

我们确实发现了其他的一些东西，但是那是些恐怖而出人意料的东西。我们在峭壁下发现了一片竹林，跟我们之前穿过的那片有点儿像。那林子里的竹子很多高达二十英尺，顶端锐利而强韧，像一根根锐利的矛站在那里。我们从竹林边缘通过时，我的目光被竹林中一个闪闪发光的白色物体吸引了。我将头向前伸了伸，发现自己看见的竟然是一颗完全没有肉的头骨。再仔细看看，其实整个身体的骨架都在那里，只不过头骨已经与身体分离了，落在离竹林边缘更近几英尺的地方。

我们的土著人用弯刀朝竹林砍了几下，清理出了一片区域，我们仔细地研究了一下这个旧时的惨剧留下的痕迹。骨架上只覆盖着几片碎布，那应该是腐烂的衣服。但是它只剩骨头的脚上还穿着靴子，很明显这个死去的人是个欧洲人。骨架中间散落着一只纽约的哈德逊金表和一支自来水笔。还有一只银色的香烟盒，盒盖上写着：“来自美国的J.C.”。根据金属锈蚀的程度来看，惨剧应该就发生在不久之前。

“这会是谁呢？”洛德·约翰说，“可怜的家伙，看来他身上的每一根骨头都碎了。”

“竹子都从他碎掉的肋骨中间长出来了。”夏莫里说，“竹子这种植物生长很迅速，但是它们现在也已经有二十英尺高了，尸体已经躺在这儿这么久了，真是不可思议。”

“关于这个人的身份，”查林杰教授说，“我应该可以确定。就在我去庄园追上你们之前，我一路沿河而上，我特意就关于梅普尔·怀特的情况询问了很多人。帕劳的人们根本没听说过他。然而幸运的是，我掌握了一条很明确的线索，他的素描簿里有一幅画，上面画的是他在罗萨里奥与一位牧师共进午餐。我经过一番波折终于找到了这位牧师，虽然那是个爱抬杠的家伙，他坚持要求我指出现代科学对他信仰的腐蚀作用，但是不管怎样，我从他那里还是得到了些有用的信息。梅普尔·怀特四年前从罗萨里奥经过，也就是我看见他尸体那时的两年以前。他那时并不是单独一个人行动的，他有一位朋友，是个美国人，名叫詹姆斯·科尔夫。梅普尔与牧师见面的时候，詹姆斯没有下船，所以牧师也没有见过他的面。因此，我认为，我们现在看到的肯定就是詹姆斯·科尔夫的遗体。”

“而且，”洛德·约翰说，“他死亡的原因也是显而易见的。他是从崖顶掉下来或是被抛下来的，身体被竹子刺穿了。不然的话，他的骨头怎么会断成这样，而穿过他尸体的竹子又怎么会长了这么高呢？”

我们围在这些破碎的骨头周围，突然意识到洛德·约翰·洛克斯顿的话是正确的，大家都一言不发。峭壁的顶部向外突出着，伸到了竹林的上方。他是从上面掉下来的，这一点确定无疑。但是他确实是掉落下来的吗？这是个意外吗？又或者，那片未知的世界已经被一些可怕的不祥之兆笼罩了。

我们谁都没有说话，继续沿着峭壁向前走去。峭壁平滑而连续，像我在图画中看见过的巨大的南极冰川，一望无际，高高耸立在探测船的桅杆上方。

走了五英里，我们没有看到一个裂缝。突然，我们看到了一样东西，这让我们内心重新燃起了希望。我们发现了一个凹陷进去的石坑，因为上面有石壁保护，所以雨水冲刷不到里面。石坑里面用粉笔画着一个又大又粗的箭头，赫然指着西方。

“又是梅普尔·怀特，”查林杰教授说，“他预感到有人会紧随他的脚步来这里探索。”

“那么他有粉笔吗？”

“我从他背包里的物品中发现了一盒彩色的粉笔。我记得当时白色的那支已经是个粉笔头了。”

“这显然是个很有价值的证据，”夏莫里说，“我们只能接受他的指引，继续向西了。”

我们又向前走了五英里，在一块石头上看到了另一个白色的箭头。在箭头所指的地方我们第一次发现石壁上出现了一条窄窄的裂缝。在裂缝里面，我们又看到了第二个指引标志，箭头指着向上的方向，似乎表示它所指示的地方在地平面以上。

那个地方显得很庄严，石壁很高大，头顶只露出了窄窄的一线蓝天，并且，两边的石壁顶端都长满了葱茏的植物，只有朦朦胧胧的光线能照到裂缝的底部。我们已经有好几个小时没吃东西了，并且这一路走来，乱石遍布，我们都疲惫到了极点，但是我们的神经都绷紧了弦，不容许自己有片刻停留。然而，我们还是决定在这里扎营。我们把搭帐篷的任务留给几个土著人，而我们四个和那两名混血向那个狭窄的裂缝走去。

裂缝最外面顶多有四十英尺宽，但是当我们朝里看去，我们发现裂缝其实并不深，并且，两壁都太直太滑，根本不可能从这里攀登上去。显然，我们的那位先驱所指的不应该是这个地方。我们原路返回——这个裂缝的深度也就四分之一英里——突然，洛德·约翰那敏锐的目光发现了我们要找的东西。就在我们头顶的上方，在黑暗的阴影中，有一个颜色更深的圆圈。这肯定是一个山洞的洞口。

峭壁低端的地上松散地堆着一些石头，要爬上去并不困难。当我们爬上去时，所有的疑虑都烟消云散了。我们不仅在那里找到了推断中的洞口，并且在洞口边上，还又一次看到了那个箭头标志。就是这儿了，梅普尔·怀特和他那不幸的朋友就是通过这里爬上去的。

我们兴奋不已，顾不上返回营地就迫不及待地要开始我们的探险了。洛德·约翰背包里有一支手电筒，我们就以它来照明。他跟在手电筒投射在地上的黄色小光圈向前走去，其他人排成一列纵队，紧随其后。

这个山洞显然是由水冲蚀而成的，石壁很光滑，地面上满是圆形的石头。山洞不大，仅容一个成年人弯腰通过。在以与地面平行的角度向里面延伸了五十码后，山洞开始以四十五度的角度向上延伸。然后，角度变得更陡了，我们开始手脚并用在松散的石块间爬行，不断有石块从我们身下滚落。突然，洛德·约翰大喊了一声。

“堵上了！”他说。

我们聚在他的身后，在手电筒昏黄的光线中看到，前面是一面由破碎的玄武岩堆积而成，高达洞顶的石墙。

“洞顶坍塌了！”

我们尝试着抽出了几块碎石，但也是徒劳。结果是上面较大块的石头也松动了，变得摇摇欲坠，随时都有可能掉下来砸到我们头上。很明显，凭我们的力量根本不可能把路重新清理出来。梅普尔·怀特爬上崖顶的路已经走不通了。

大家心情沮丧到了极点，根本没有心情说话，我们跌跌撞撞地从漆黑的山洞里走下来，回到了宿营地点。

然而，就在我们即将走出裂缝的时候，发生了一件事情。这件事情对我们后来的经历有着重要的意义。

我们当时正聚集在裂缝里的地面上，正好位于洞口大概四十英尺以下，突然，一块巨石落了下来，带着强劲的力道从我们身边滚过。我们几个勉强没被砸到。我们没有看见石头是从什么地方滚来的，但是，我们那两名混血助手还站在洞口，他们说石头从他们身边滚落下来，所以，一定是从崖顶落下来的。但是，我们抬头看了看，峭壁顶上那些茂密的植物纹丝不动。然而，有一点是可以肯定的，这块石头是冲我们而来的，所以这件事应该是人为的——应该是心肠极其狠毒的人，仇恨来自于高地之上。

我们匆忙地从裂缝里撤离，这个新的动向以及它对我们的计划可能产生的影响牢牢地占据着我们的脑海，挥之不去。我们这一路走来遭遇了不少困难，但是如果我们即将面临的不再仅仅是来自大自然的阻隔，还增加了来自人类刻意的反对，那么我们要完成计划恐怕就彻底没有希望了。然而，当我们抬起头，望着几百英尺以外峭壁顶端那茂密而美丽的植物时，我们当中没有一个人产生在探明究竟之前就放弃努力、返回伦敦的想法。

经过讨论，我们决定，最好的选择就是继续环绕这片高地前进，看看能否找到其他攀登上去的方法。我们走着走着，发现峭壁的高度变低了很多，并且走向由向西变成了向北，如果我们将此理解为一个圆圈的弧度的话，可以判断整个圆周其实并不算太大。最坏的情况就是，我们在几天之后就又回到起点了。

我们当天行进的距离大概有二十二英里，结果没有找到任何希望。根据我们所携带的无液气压计显示，自从离开独木舟后，我们一路向上，现在已经在海平面以上三千多英尺了。因此，这里的气温和植被都发生了不小的变化。我们终于可以摆脱那些在热带旅行过程中令人头疼不已的可怕的昆虫了。这里偶尔还可以见到几棵棕榈树，也有很多树蕨，但是亚马逊流域那些典型的树木在这里完全看不到踪影了。在地上的乱石中间，各种旋花植物、西番莲和秋海棠随处可见，让我想起了家乡。其中的一株红色秋海棠与斯特里塔姆的一座别墅窗前摆放的一盆花颜色一模一样——我的思绪禁不住向往事飘去。

当晚——我说的是我们开始环绕高地的第一天——等待我们的是一次伟大的经历。奇迹距离我们如此之近，我们却一直疑虑重重，而这次经历终于将我们的疑虑消除殆尽。

我亲爱的麦肯德尔先生，当你读到这封信的时候你会意识到，报社派给我的任务不仅仅是像追一只大雁那样简单而没有意义，这还是有史以来第一次，只要到了教授允许我们进行报道的那一刻，世人将会看到一篇令人不可思议的好文章。只有在我将确切的证据带回伦敦我才敢将这篇文章发表，否则我恐怕是要被扣上“大骗子”的帽子再也摘不下来了。我相信您也是这么认为的，除非我们做好了面对众口一词的批评和质疑的准备，这是这种文章通常会引起的反应，否则您肯定也不愿意将报社的名誉完全寄托在这次冒险上。所以，这则消息很有可能会成为报纸头条，但是它暂时还要在编辑的抽屉里耐心等待一下，等待一个合适的时机。

但是那件事却是转瞬即逝，而且也没有任何后续情况，唯一留下的痕迹只是加强了我们的信念。

当时的情况是这样的。洛德·约翰猎到了一只刺豚鼠——一种小型的，像猪一样的动物——我们把其中半只给了土著人，剩下的半只则在火上烤着。天黑后空气里有了一丝凉意，我们都聚在火堆周围。那天晚上没有月亮，天上只有些星星，所以能见度不高。突然，一个东西像一架飞机一样从黑暗中嗖的一声俯冲下来。瞬间，一对坚韧的巨大翅膀像一顶帐篷一样把我们盖在下面，从我面前一闪而过的是一根长长的、像蛇一样的脖子，一对凶猛而贪婪的红色眼睛和一只锋利的喙，我不禁吃惊地张大了嘴巴，因为我看见那喙里满满的都是闪着亮光的细小牙齿。等我们回过神来，我们的晚餐就已经不见了。一个宽约二十英尺的影子一跃而起飞到空中，天上的星星都被遮蔽了，之后，它就消失在我们头顶上方的山脊之后了。我们都围坐在火堆旁，惊讶得说不出话来，当时的情形就像哈尔皮埃出现在维吉尔的英雄们面前似的。

夏莫里首先打破了沉默。“查林杰教授，”他用一种严肃的、因为激动而微微有些颤抖的语调说，“我应该向你道个歉。先生，我真是大错特错了，我请求你忘记我过去所犯的错误。”

夏莫里这话说得很大方，自我们出发以来，这两个人第一次将手握到了一起。我们第一次目睹翼龙竟然带来了如此的成果。为了消除这样的两个人之间的对立，我们失去一顿晚餐也算值了。

但是，如果说史前生命在那片高地上存在，那它们的数量肯定也不是很多，因为在接下来的三天里，我们没有再看到一只恐龙的影子。在此期间，我们穿过了峭壁东北边一片令人生畏的不毛之地，不是遍地乱石就是荒凉的沼泽，有很多野禽栖息其中。本来那一带是根本无法通过的，如果不是沿着峭壁底部有一条坚硬的石脊，我们就只能原路返回了。很多时候，那亚热带沼泽里的烂泥和污水都没过了我们的腰部。更糟糕的是，这地方似乎还是加拉卡卡蛇最喜欢的繁殖地，而这种蛇在南美洲算得上是毒性最大也最喜欢攻击的一种了。我们一次次地看见这种蛇在泥沼里翻滚着，并向我们窜过来。我们只能随时把枪拿在手里，拉开枪栓，心里才会觉得安全一点。尤其是里面一个漏斗形的坑，至今想起来都让我心有余悸。里面遍布的苔藓将水面染成了鲜绿的颜色。那似乎是这些蛇的一个巢穴，坑里无数的蛇都在朝我们这个方向蠕动，这是加拉卡卡蛇的一个特性——只要看见人类就会发起攻击。蛇多得用枪根本打不过来，所以我们只能撒开腿拼命向前跑去，直到筋疲力尽。当我们回头望过去，身后目所能及的地方到处都是这些可怕的动物在水草中浮浮沉沉的头颈。在我们当时正在绘制的地图上，我们把这里命名为加拉卡卡沼泽。

远处的峭壁已经不再是红色，而是变成了巧克力一样的棕色，这边的高地顶上的植被更加稀疏了，并且高地的高度也降低到了三四百英尺，但是我们依然没有找到适合攀登的地点。即使有那么一两处第一眼看上去还行，但仔细一看也就否定了。你可以从我在乱石滩上拍摄的照片看出峭壁的陡峭程度。

“有一点可以肯定，”在我们讨论当时情况的时候我说，“雨水一定会通过一定的途径流下来。所以峭壁上肯定会有水道的。”

“我们的小朋友也有灵光一闪的时候。”查林杰教授拍着我的肩膀说。

“雨水肯定要向下流到一个地方的。”我又重复了一遍。

“他还很坚持自己的看法呢。唯一的缺陷就是我们从刚刚亲眼所见的情况可以得出一个结论，那就是石壁上根本就没有什么水道。”

“那么，水能流到哪儿去呢？”我继续坚持着。

“我想一种合理的解释是，如果水没有流到外面，那肯定就是流到里面去了。”

“那么高地中央应该有个湖泊。”

“我也是这么想的。”

“几乎可以肯定，那个湖就是个旧的火山口，”夏莫里说，“从现在我们掌握的信息看，这极有可能是个火山。但是，不管用什么方式能够证明，我想高地的地面都应该是向里倾斜的斜坡，中间有相当大的一片水面。过剩的水也许会通过一条地下通道排到加拉卡卡沼泽里去。”

“或者是蒸发使水量维持了均衡。”查林杰说。接着这两位学识渊博的人就又开始了他们习以为常的争吵，争吵的内容对于我们这些门外汉来说就像天书一样，根本听不懂。

六天后，我们走完了环绕高地的第一周。我们又回到了位于那座独立的石峰旁边的营地。大家都很沮丧，因为我们这一路观察的应该说是很仔细了，但是可以肯定的结果是根本没有一处地方是凭人类之力能够攀登上去的。梅普尔·怀特用粉笔做记号标记出的路径现在也根本走不通了。

我们接下来该怎么办呢？我们储备的枪支弹药和生活物资现在还很充足，然而总有一天这些东西是会耗尽的。再过两个月，雨季就该到了，到时候我们将根本找不到容身之处。峭壁上的石头比大理石还硬，因此，如果想在这么高的石壁上开凿出一条攀登的路径，我们的时间和物资都不允许。可以想象，我们当晚面面相觑，大家都一言不发。我记得的入睡前最后一幕是查林杰像只巨大的牛蛙一样蹲在火堆旁，双手托着他那巨大的脑袋，陷入了沉思，就连我跟他说“晚安”他也完全没有反应。

但是，第二天一早查林杰向我们问早安的时候却像变了一个人——整个人身上都闪耀着一种满意和喜悦的光芒。我们聚到一起吃早饭时，他眼睛里带着一种虚假的自谦的表情看着我们，那眼神好像在说：“我知道你们怎么夸我都不过分，但是请你们不要说了，免得我害羞脸红。”他的胡须乱糟糟地支棱着，他的胸脯高高挺起，双手交叉放在身前。所以，可能在他的想象中，他正优雅地站在特拉法尔加广场那空空的神坛上，也成为一个能让伦敦民众震惊的人。

“找到啦！”他大喊一声，他那闪闪发光的牙齿在乱蓬蓬的胡须中若隐若现，“先生们，你们应该祝贺我，我们也应该彼此祝贺。问题解决了。”

“你找到上去的方法了？”

“我想是的。”

“怎么上去？”

作为回答，他指了指我们右边那座尖尖的山峰。

我们抬头一看，脸上的惊喜之情立刻消失殆尽了。我们当然可以爬上这座山峰，但是它和高地之间还隔着一条巨大的深渊呢。

“我们根本不可能过得去。”我倒抽了一口气说。

“至少我们都可以到达顶上，”他说，“等我们爬上去，我就可以向你们展示我思维的无限创意还没有枯竭。”

吃完早饭后，我们打开了领队带来的装有爬山物品的包裹。他从里面拿出了一卷很轻又很结实的绳子，绳子大概有一百五十英尺长，上面带有铁爪器、夹子和其他的一些工具。洛德·约翰是个很有经验的登山者，夏莫里以前也曾经参与过一些艰苦的登山活动，因此在这个团队中，我在登山方面可以算是菜鸟级别了。但是我年轻力壮，活力充沛，可以稍稍弥补一下我经验不足的缺陷。

虽然弄得我蓬头垢面，但是这座山峰实际攀爬起来并不是特别困难。前半段路十分容易，但是再往上爬，山峰变得越来越陡峭了，到了最后的五十英尺，我们只能是手脚并用，抠住石头之间的小缝隙和小棱角奋力往上爬了。如果不是看到查林杰爬到了顶峰将绳索系在那棵大得出奇的树上，我肯定坚持不下来，夏莫里也够呛（看到体态如此笨拙的一个人能够完成这样的任务真是很受激励）。在绳索的帮助下，我们很快从那陡峭的崖壁上爬了上去，到达了一小片野草丛生的平地。那片平地四周大概都是二十五英尺长，这就是山峰的最高点了。

喘息一平复下来，我第一眼看到的就是我们来时穿过的那个国家那不同寻常的景色。

整个巴西平原似乎都呈现在了我们眼前，它无限地向远处延伸，直到边缘消失在远方天边那朦朦胧胧的蓝色薄雾中。我们视野的前景是一个长长的斜坡，到处都是散落的石块，时不时地会有几棵树蕨点缀其中。再往远处望去，在那马鞍形的山峰后面，是一片黄绿色茂密的竹林，我们正是费了千辛万苦才从那里穿了过来。比竹林更远的地方，植被慢慢地茂盛了起来，所形成的森林一直延伸到目光所及之处，根据目测大概有两千多英里长。

我正沉浸在这一片雄伟的景观中，突然，教授那有力的手落到了我的肩膀上。

“这边来，小朋友，”他说，“不要后退！永远不要往后看，永远都要看向我们伟大的目标。”

转身之后，我发现，高地与我们所站的地方高度相当。那些茂密的灌木、偶尔的一两棵树，都是那么近在眼前，以至于我们都忘了面前有这样一条难以跨越的鸿沟。这条裂缝大概有四十五英尺宽，但是在我看来，这个距离跟四十英里没有什么区别。我一只胳膊抱住大树的树干，俯身向裂缝下望去。地面上等待我们的助手现在都成了一个个小黑点儿，正仰着头看着我们。这座山峰的陡峭程度跟我面前的峭壁差不多。

“这可真是稀奇，”夏莫里教授用沙哑的嗓音说。

我转身一看，他正兴致勃勃地仔细观察着我抱住的那棵树。那光滑的树皮和细小、有棱纹的叶子看起来很眼熟。“有什么稀奇的，”我大声说，“是一棵山毛榉。”

“没错，”夏莫里说，“在遥远的异乡找到了同乡。”

“不仅是同乡，我亲爱的先生，”查林杰说，“而且，请允许我补充一下你的比喻，还是一位很有价值的盟友。这棵山毛榉可以成为我们的救世主。”

“天啊！”洛德·约翰大声喊了出来，“一座桥！”

“没错，我的朋友们，一座桥！我昨晚集中精力冥思苦想了一个小时还是有所收获的。我还记得有一次我们的小朋友说了一句很有道理的话，当一个人陷入绝境的时候，他的创造力往往是无限的。我想昨晚的情形大家都承认我们是陷入绝境了。但是一旦毅力和智慧集中到一起，出路就一定能找到。我们可以造一座跨越深渊的吊桥。等着瞧吧！”

这真是一个奇思妙想。这棵树有六十多英尺高，只要它倒下去的方向正确，就能够很轻易地横跨这道裂缝。查林杰爬山的时候肩上就背了一把斧头，现在，他把斧头递到了我的手上。

“我们的小朋友体力精力都充足得很，”他说，“我想由他来完成这项任务是再合适不过了。但是，我请你注意，你一定不能根据自己的想法胡来，一定要精确地执行我们的指令。”

根据他的指示，我需要在树干上他所指定的地方砍些口子，保证树能按我们预期的方向倒下去。这棵树本来生长的就向高地的方向倾斜得厉害，所以要让它向那边倒过去并不困难。

我和洛德·约翰轮流着开始认认真真地砍起树来了。一个小时多点之后，随着一声响亮的咔嚓声，大树朝前倒去，树冠搭在了裂缝另一边的高地上，树枝都埋没在对面的灌木丛中。被砍断的树干向我们所站的平台边缘滚去，曾经有一刻我们都以为肯定是要失败了。然而，它竟然在距离边缘几英寸的地方停了下来，一条通往一个未知世界的桥梁就这样架成了。

查林杰教授摘下他的草帽，依次深深地向我们鞠躬致意，而我们也都一言不发地跟他握了握手。

“我请大家赋予我荣幸，”他说，“成为第一个踏上那片未知的土地的人——这在未来的历史写作中无疑会成为一个备受关注的话题。”

正当他朝那座桥走过去的时候，洛德·约翰用手一把抓住了他的上衣。

“伙计，”他说，“我不同意。”

“不同意，先生！”他转回头，胡子向前支棱着。

“难道你不明白吗，先前我服从你的领导是因为那时涉及的是科学领域的事情，是你的强项，现在是我的强项了，该轮到你服从我的领导了。”

“你的强项，先生？”

“我们都有自己的专长，而打仗是我的专长。据我理解，我们现在正在入侵一个陌生的地域，那边是什么情况根本不清楚，说不定到处都是各种类型的敌人。因为缺乏常识和耐心而盲目地闯入不是我的管理理念。”

这抗议提得很合理，无可辩驳。查林杰猛一仰头，耸了耸他厚实的肩膀。

“那么，先生，你说应该怎么办？”

“据我所知，在那片灌木丛中应该有一群食肉动物正在等待午餐。”洛德·约翰望着桥那头说，“为了不变成它们的盘中餐，我们最好学聪明一点。所以，一方面我们要希望那边没有什么危险，以此来宽慰自己；另一方面，我们在行动方面要万分小心，千万不能掉以轻心。因此，我和马龙先下去，把四杆来复枪和戈麦斯他们俩带上来。然后，我们可以先派一个人过去，其余的人用枪掩护，等他确认安全后其他人再过去。”

查林杰坐在树桩上，不耐烦地哼哼着。但是我和夏莫里都一致同意在涉及这样实际的问题时，洛德·约翰应该成为我们的领头人。由于在最难爬的地段有了垂下去的绳索，这次爬起来比上次容易多了。我们只用了不到一个小时的时间就把四把来复枪和一杆猎枪拿上来了。那两名混血也一起爬上来了。洛德·约翰还让他们背上来一大包生活物资，以备我们的第一次考察持续时间可能会比较长。我们每个人都背上了子弹带。

所有准备工作做好之后，洛德·约翰说：“好了，查林杰，如果你还坚持要成为第一个过去的人，请吧。”

教授一向容忍不了任何形式的发号施令，于是，他气哼哼地说：“对于你仁慈的许可我真是感激不尽呢。既然你这么善良地允许了，那我就当仁不让了。”

他双腿跨到独木桥两边坐着，背上背着一把短柄斧头，一下一下向前跳着，一会儿就到达了独木桥的另一端。他爬起来，举起胳膊挥舞着。

“终于到啦！”他大喊着，“终于到啦！”

我紧张地盯着他，模模糊糊地感觉到可能会有什么可怕的东西从他身后的绿色屏障中向他扑过去。但是什么都没有发生，只有一只色彩斑斓的怪鸟从他脚下飞起，消失在了树丛中。

夏莫里是第二个过去的。在当时紧张的情形下，他表现出了惊人的坚韧。他坚持要背上两把来复枪，这样等他过去之后两位教授手里就都可以有武器了。

我紧随其后。在通过的时候，我努力克制着往深渊下望去的欲望。我快到达的时候，夏莫里向我伸出了他的枪托。我扶着枪托又挪动了一点距离之后就紧紧抓住了他向我伸出的一只手。

至于洛德·约翰，他却是走着过去的——在没有任何支撑的情况下！这个人一定有着钢铁般的意志。

就这样，我们四个人都踏上了这片土地，这片梅普尔·怀特眼中的仙境，一个失落的世界。对于我们几个人来说，这都是一个无与伦比的胜利的时刻。谁能想到这竟是一场前所未有的灾难的序幕呢？让我简单地介绍一下这灭顶之灾是怎么降临到我们头上的吧。

我们离开了高地的边缘，在灌木丛中艰难地向里面走了大概五十码的距离，突然一声恐怖的碎裂声从我们身后传来。我们急忙沿原路返回。独木桥不见了！

我向深深的峭壁底下望去，地上凌乱一片，都是树枝和树干的碎片，正是我们那棵山毛榉。是平台的边缘崩裂了，所以它滚下去了吗？一时之间，这个想法都占据了我们的头脑。然而，接下来，我们却注意到了对面顶峰上一张黝黑的脸，是混血戈麦斯的脸，慢慢地向我们这边伸了过来。是的，那就是戈麦斯，但已经不是那张总是带着谦恭的微笑、带着像面具一样刻板表情的戈麦斯的脸了。现在，这张脸上面容扭曲，目光如炬，那是一张因为憎恨和报复带来了疯狂的快感而抽搐的脸。

“洛德·约翰！”他大喊，“洛德·约翰·洛克斯顿！”

“嘿！”我们的同伴说，“我在这儿。”

一阵尖利的笑声从裂缝那边传来。

“是，你就在那儿，你这只英国狗，你就在那儿待着吧！我等了又等，现在机会终于来了。你觉得上去很难吧，你会发现要想下来更难。你们这些该死的傻瓜，你们被困在那儿了，谁也跑不了！”

我们都吃惊不小，谁也没有说话，只是站在那里面面相觑。草地上有一根断掉的树枝，那应该就是他用来充当杠杆将我们的独木桥撬下去的工具。那张脸消失了一会儿，又出现了，比刚才显得更加疯狂。

“本来我们在山洞口差点就用石头砸死你们了，”他疯了似的大喊，“但是这样更好。你们会死得更慢，更痛苦。你们会在那边慢慢变成一堆白骨，谁也不会知道你们死在哪里，更不会有人来给你们收尸。等你快死的时候，想想洛佩兹——那个五年前在普陀马约河畔被你枪杀的人，我就是他的哥哥。而现在，不管将来发生什么我都可以开心地死去了，因为他的仇报了。”一只手愤怒地朝我们挥了挥，然后就什么声音都没有了。

如果这个混血在完成报复之后就悄无声息地逃走，他可能就不会遭遇后来的厄运了。就是拉丁人那难以抵制的愚蠢的冲动促使他表现得戏剧化一些，结果却导致了他的灭亡。洛德·约翰·洛克斯顿，这个在三个国家获得了“上帝的枷锁”称号的人，可不是那么好惹的。戈麦斯从距离我们这边远一点的山峰一侧向下爬去，但是在他还远远没有到达地面的时候，洛德·约翰已经沿着高地的边缘跑去，找到了一个能够看到戈麦斯的地点。随着一声清脆的枪响，虽然我们什么都没看见，但是我们听到戈麦斯的尖叫声以及他落下的身体发出的“砰”的一声从远处传来。洛克斯顿阴沉着脸向我们走来。

“我真是个有眼无珠的傻子，”他恨恨地说，“都是我的愚蠢使你们陷入了这场麻烦。我本该记得的，这些人对仇恨不会轻易忘记，我该对他们多加防备的。”

“那另一个呢？肯定是他们两个合力将独木桥撬下去的。”

“我本来可以杀了他的，但我还是放他走了。也许他并没有参与呢。也许我当时杀了他比较好，你说得对，他肯定帮忙了。”

现在我们回想起来，那个混血的一些行为的确是有一些用心险恶——他总是急切地想了解我们的计划，他在我们帐篷外偷听被捉住，还有我们都时不时地看到过的他那充满愤恨、鬼鬼祟祟的表情。我们还在讨论这件事，还在努力地让自己接受这新的情况，突然，我们的注意力被山下平原上发生的一幕吸引了。

一个身穿白衣的人，看样子应该是逃跑的那名混血，正在拼命地奔跑，看上去是一副死亡正在身后追赶的样子。就在他身后几码远的地方，是我们忠诚的黑人助手赞波那乌黑的身影。在我们的注视下，他跳上了逃跑的混血的后背，用胳膊勒住了他的脖子。两个人一起在地上翻滚起来。过了一小会儿，赞波站起身来，盯着躺在地上的混血看了一会儿，然后朝我们高兴地挥了挥手，向我们这边跑了过来。那个白色的身影一动不动地躺在平原上。

我们的两名叛徒都被消灭了，但是他们的行为造成的危害却是消除不了的。我们再也没有办法回到那个山峰上去了。我们本来是属于文明世界的，现在我们却成了这片高地的本地人。这两者之间完全没有联系。眼前的这片平原上就停泊着我们来时乘坐的独木舟。在远处，在那弥漫着紫色雾气的天边，就是那条能将我们带回文明世界的河流。然而，我们却与这些失去了联系。仅凭人类的奇思妙想根本无法跨越我们和我们过去的生活之间的深渊。一个短暂的时刻改变了我们生存的所有条件。

就在此时，我意识到了我的三位同伴是什么人。他们表情严肃，并且思维缜密，但是他们都一言不发。当时，我们只能耐心地坐在灌木丛中等待赞波到来。终于，他那张忠诚的黑脸和大力神一样的身影出现在山峰上。

“我现在该怎么做？”他说，“你们告诉我，我来做。”

这个问题真是问起来容易答起来难。现在只有一件事是确定的，他是我们与外部世界唯一可靠的联系了，绝不能让他离开我们。

“不会，不会！”他大喊着，“我不离开你们。不管发生什么情况，我都守在这里。但是我拦不住土著人。他们已经在说了，太多库鲁普利住在这地方，他们要回家。现在你们这情况，我拦不住他们。”

实际上，我们雇佣的这几个土著人最近已经用很多方式表达了他们对这次旅行的厌倦，很想回去了。我们也不得不承认赞波说的是实话，他确实没有办法拦住他们。

“让他们明天再走，赞波，”我大声说，“我好让他们捎信回去。”

“好的，先生！我保证让他们等到明天。”黑人说，“但是我现在能做点儿什么？”

我们要求他做了不少事情，这位忠实的助手都一一照做了。首先，在我们的指示下，他把绳索从树桩上解了下来，将一头扔到我们这边。那根绳子比晾衣绳粗不了多少，但是很结实，虽然我们不能用他搭成一座桥梁，但是如果我们需要攀爬的话它也会很有用。然后，他将他搬运上山峰的一包物资拴在了绳子另一头，让我们拉了过来。即使我们找不到其他的食物，这些也足够我们消耗一星期的了。最后，他返回山峰下，又搬上来了两包其他的东西——一箱子弹，还有很多其他的东西。我们都是将绳索扔到他那边，再把东西拖回来。傍晚时分，他再次保证了会将几个土著人留到明天之后，爬下了山峰，回到了地面上。

于是，在高地上度过的这第一夜，我都是在一只以蜡烛为光源的灯笼的照射下，将我们所有的这些经历写了下来。

我们就在峭壁的边缘上扎营吃了晚饭，在其中一个箱子里找了两瓶矿泉水解渴。我们急需寻找水源。但是我想，即使是洛德·约翰这个身经百战的人，今天也是够受的了，我们暂时还都不想贸然地闯入这片未知的土地。我们都尽量克制自己，没有点火，也尽量不发出任何声音。

明天（或者应该说是今天，因为写到这里的时候已经是黎明时分了），我们将要对这片神奇的土地发起第一次探索。我什么时候还能带信回来——或者我是否还有机会写信——我也不知道。此时，我能看到那几个土著人还在下面，我想赞波应该已经准时上来取信了，希望这封信能够顺利地送到你们手中。

注：我越是细想就越是觉得我们陷入了绝境。我对能够回到家乡已经不抱希望了。如果峭壁边缘上也长有一棵大树的话，我们还可以砍倒它搭建一座可以让我们返回的桥梁，但是五十码以内根本没有树。而凭我们几个的合力，根本不可能从别处将这样一棵树干抬过来搭成桥。那根绳索呢，也太短了。我们没有办法在绳索的辅助下爬下去。没希望了，我们的处境已经没希望了！

第十章　最神奇的事情发生了

【见英文】

最神奇的事情发生了，而且还一直在持续。

我所携带的所有纸张就只有五本旧笔记本和一些零散的碎纸，我所带的笔也只有这一支自来水笔，但是只要我的手还能活动，我就会坚持将我们的所有经历和印象记录下来，因为我们是唯一看到这一切的人类团体，我应该趁记忆还很清晰的时候，在灭顶之灾降临之前把这一切记录下来，这很重要。也许赞波最终能够把这封信带到河边，或者我也能有所奇遇亲手把信带回去，又或者，有其他的勇士循着我们的踪迹来到这里——当然，他们最好带架单翼飞机来——他们最终也能找到我的这本手稿，总之，不管怎样，我都假设我写的东西会成为一部对一次真实的经典探险活动不朽的记录。

就在我们被可恶的戈麦斯困在高地上的第二天早晨，我们开始了新阶段的历程。我在这片土地上的第一个遭遇让我心里产生了非常不快的情绪。天亮之后，我小睡了一会儿，当我起来的时候，刚好看见自己的腿上落着一个奇怪的东西。我的裤腿卷起了一点儿，裤腿和袜子之间露出了一小截皮肤。就在那块皮肤上，我看到了一颗很大的、略带紫色的葡萄。我吃了一惊，俯身将它拿了起来。结果，可怕的事情发生了，这颗葡萄竟然在我的手指间爆裂了，顿时血浆四溅。我厌恶的叫声吸引两位教授走到我的身边。

“太有趣了，”夏莫里朝我的胫骨弯下腰来说，“一只巨大的吸血壁虱，我想，应该还没有归类吧。”

“我们的第一颗劳动果实，”查林杰用他那低沉的声音和学究式的语调说，“我们至少应该给它起名叫马龙尼硬蜱。我敢说，小朋友，被咬了一口带来的小小的不便远远不能跟将你的名字写入动物学的著作带来的荣耀相提并论。这只可爱的动物刚饱餐了一顿就被你捏碎了，真是可惜了。”

“肮脏的害虫！”我大喊一声。

查林杰教授扬了扬他那一对粗眉毛表示抗议，又用一只手拍了拍我的肩膀以示安慰。

“你应该培养一下你的科学意识和超然的科学态度，”他说，“在像我这样一个性格和善的人眼中，壁虱那柳叶刀一样的喙和它那膨胀的胃部是大自然的杰作，跟孔雀和极光一样，都是很美丽的事物。你以这种不欣赏的态度来评价它真是让我难受。只要我们给予应有的关注，我们肯定能捕获其他标本的。”

“那是肯定的，”夏莫里冷冷地说，“因为我刚看见一只钻到你衬衫领子里去了。”

查林杰一下子跳了起来，发出像公牛一样的吼声，然后疯了一样地撕扯着自己的外套和衬衫想把它赶出来。我和夏莫里一时顾不上帮他，禁不住放声大笑起来。最后，我们一起把查林杰的衣服扒了下来，露出了他粗壮的身体（腰围有五十四英寸）。他的身上长满了黑色的汗毛，对于那只壁虱来说就像一片茂密的丛林一样，还好，我们赶在他还没有被叮咬之前把它捉了出来。但是，周围的丛林里到处都是各种可怕的害虫，显然我们必须要更换一下营地了。

但是，我们要先向我们忠实的黑人朋友交代一番。此刻，他正站在对面的山峰上，将一堆可可粉和饼干给我们扔过来。我们让他留下够维持他生活两个月的物资，剩下的部分送给那些土著人，作为对他们提供的服务和将我的信带回亚马逊的酬劳。几个小时后，我们看到土著人每个人头顶一个包裹，排成一列纵队已经沿着我们来时的路走到了平原的远处。赞波住进我们留在山峰脚下的小帐篷里，成为我们与高地下的世界唯一的联系。

现在，我们该制定下一步的行动计划了。我们将宿营地点由虱虫遍地的灌木丛搬到了一片林中的小空地，四周都由茂密的树林围绕着。这片空地中间有一些平坦的石板，旁边还有清澈的泉水。我们就舒服地坐在这片干净的空地上，制定了对这片新奇的土地进行探索的初步计划。头顶茂密的枝叶间不时传来几声鸟叫——尤其是其中一种鸟叫我们以前都没听过，是一种类似咳嗽的“咳咳”的声音——但是除了这些声音就再也没有任何生命的迹象了。

我们首先要做的事情就是将我们手中的一些物资列一个清单，这样我们就知道我们赖以生存的都有哪些了。我们自己带上来了一些，赞波借助绳索帮我们运过来了一些，现在我们的储备还算充足。最重要的是，我们手中有四杆来复枪，一千三百发子弹，还有一支短枪，虽然只有一百五十只中号的弹药筒，但是暂时也可以帮助我们抵御可能会出现的危险。食品供应方面，维持几个星期不成问题。此外，我们手中还有充足的烟草，还有一些科学研究用的工具，包括一只大型望远镜和一只小型的双筒望远镜。我们把这些东西都集中到空地上，并且，为了预防意外情况发生，我们用斧头和刀砍下一些带刺的植物，用它们围成了一个直径大约十五码的圆圈。这里暂时会成为我们的大本营——我们把物资放到里面保存，如果有突发的危险状况，我们也可以在里面暂时躲避。我们还给它起了个名字——查林杰堡垒。

我们完成了这些准备活动后已经是正午时分了，但是这里的天气并不算是酷热难当。这边高地的主要特点是，温度比较适中，植被的覆盖也是不多不少。围绕这片空地的树林中，山毛榉、橡树、桦树都能见到。其中最高大的是一棵银杏树，它那粗壮的树枝和茂密的树叶刚好笼罩在我们所建造的堡垒上方。我们就在这棵银杏树的树荫中继续我们的讨论，从开始行动之初就担任了领队的洛德·约翰向我们说起了他的想法。

“只要没有任何人或动物看见我们的踪迹或听见我们的声音，我们就是安全的。”他说，“一旦它们知道我们在这儿的存在，我们的麻烦就来了。目前还没有迹象表明它们发现我们了。所以我们现在需要暂时潜伏一阵，悄悄地进行侦查。在与我们的‘邻居’建立友好的关系之前，我们必须要谨慎行事。”

“但我们必须要采取行动啊。”我壮着胆子说。

“当然，亲爱的小朋友！我们是要采取行动。但那也得是在理智的指导下。我们离开的距离一定不能太远，保证我们能够及时回到基地。最重要的是，除非事关生死，否则我们绝对不能开枪。”

“但是你昨天就开枪了。”夏莫里说。

“好吧，我实在克制不住了。但是，当时风很大，而且风是朝高地外刮的。所以枪声应该不会在高地上传播很远的。对了，我们应该怎么称呼这个地方呢？我想我们应该给它起个名字吧！”

大家提出了几个建议，都没有获得一致认同，最后大家还是听取了查林杰的意见。

“这地方只能用一个名字命名，”他说，“那就是发现它的先驱的名字。就叫梅普尔·怀特高地吧。”

于是，这片高地的名字确定了下来，同时也被标在由我负责绘制的那张图上。我相信，将来它也会出现在地图册上的。

平安地穿越梅普尔·怀特高地是我们目前面临的最急迫的任务。我们亲眼所见的一些证据表明，这片土地上生存着某种不为人知的生物，而且，根据梅普尔·怀特的素描簿记录，这里很有可能还会出现更加危险、更加可怕的怪物。从竹林中那具骨架的状态看，死者应该是从上面掉下去的，那意味着这地方甚至有可能有人类居住，而且还是心狠手辣之辈。我们现在被困在这片高地上，根本没有逃离的可能，显然前面是危机四伏。对于洛德·约翰凭经验提出的一些预防措施，我们都认真地采取了。然而，我们都按捺不住内心想要前进、一探究竟的冲动了，我们肯定不能总是在这片神奇的土地的边缘逗留着。

于是，我们把所有物资放在刚刚建好的堡垒里，又用一些带刺的灌木枝挡住了入口。之后，我们沿着从营地边的泉眼里流出的一条小溪，缓慢而谨慎地向这个神秘的国度进发了。不管到达什么地方，我们都可以沿着小溪原路返回我们的营地。

我们一直走着，直到发现了一些痕迹。从这些迹象判断，前方等待我们的真的是一些不可思议的东西。这时候，我们的神奇之旅才算是刚刚开始。

我们进入了一片茂密的森林，里面的很多树木虽然我都不认识，但是我们这个团队中有一位植物学家——夏莫里教授。他告诉我们这些树木属于针叶树和苏铁科植物，在下面的世界早已经灭绝了。在这边森林中穿行了几百码后，我们发现小溪变宽了，形成了一片不小的沼泽。前面是一片浓密的芦苇丛，据夏莫里介绍，那应该属于木贼科，或叫马尾云，还有一些树蕨点缀其中。树蕨和芦苇都随着微风轻轻摇摆着。突然，走在最前面的洛德·约翰抬起一只手停了下来。

“看这个！”他说，“天啊！这一定是鸟祖宗的脚印吧！”

我们面前的软泥地上赫然印着一个巨大的三趾脚印。看样子，留下这只脚印的不明生物穿过了沼泽，进入了森林。我们都停下了脚步，仔细观察着那个丑陋畸形的印记。如果那真的是由一只鸟留下的——否则还有哪种动物的脚会是这样的呢？——那么，这只鸟的脚要比鸵鸟的大得多，相应的，这只鸟的身高也一定是鸵鸟的好几倍。洛德·约翰急切地朝四周望了望，并顺手往手中的猎枪里塞了两只子弹。

“我敢以一个好猎手的名义打赌，”他说，“这脚印是刚刚留下的。留下它的动物离开这里超不过十分钟。你们看，水还在不停地往那较深的印子里渗透！啊！你们看，这还有一只小的！”

很明显，是一大一小两只同种类的动物在并排奔跑。

“但是，你们看这个是什么？”夏莫里教授得意洋洋地说，同时，用手指着那些三趾脚印之间的散落分布着的一些五指印记，看起来有点像人类的手掌印。

“威尔德！”查林杰欣喜若狂地大喊。“我在威尔德粘土地上看见过这种脚印。留下这种脚印的是一种直立行走的动物，它们脚上长有三个脚趾，行走过程中前爪会时不时地在地上落一下，而它们的前爪上正是长着五根指头。不是鸟，亲爱的洛克斯顿——绝对不是鸟。”

“那是怪兽吗？”

“不是，是一种爬行动物——恐龙。别的动物不可能留下这样的印记。它们在九十多年前曾让一位杰出的博士困惑不已，但是，我们所生活的这个世界上，谁能产生过这样的希望，希望看到这样的一幕呢？”

他的声音越来越小，慢慢变成了自言自语，而我们则都已经惊呆了，站在那里一动不动。追踪着这些印记，我们离开了沼泽，进入了一片树木和灌木混生的林子。在林中一片宽阔的空地上，我们看见了五只有生以来见过的最奇怪的动物。我们一边在灌木的掩护下蹲伏着前进，一边仔细地观察着这些动物。

正如我刚才所说，这里有五只动物，两只成年的，三只幼年的。它们身材高大，就连幼年的那几只块头也有大象那么大。那两只成年的就更不用说了，比我见过的所有动物都大得多。它们皮肤的颜色跟石板差不多，像蜥蜴一样，皮肤上布满了鳞片，在阳光的照射下泛着微光。五只动物都是蹲坐在地上，以粗壮有力的尾巴和长着三根脚趾的巨大后腿作为支撑平衡着身体，长着五根指头的前爪则将头顶的树枝拉扯下来，将树叶送到自己口中。怎样将它们的形象生动地描述给你们呢？我觉得它们就像几只巨大的袋鼠，身高大约二十英尺，皮肤则跟黑色的鳄鱼差不多。

我们一动不动地盯着这让人不可思议的场景，都忘了时间。风向是朝向我们这边的，并且风力很大，因此我们隐藏得很好，并没有暴露。三只小恐龙不时地围着他们的父母蹦跳嬉戏，动作非常笨拙，它们那巨大的身体跳到空中，又落到地上，就会发出一声闷响。而那两只成年的恐龙则好像是力大无穷。其中的一只想吃一棵很高的树上长着的叶子，结果却够不着，只见它用两条前腿抱住树干直接把大树拔了下来，好像那只是一棵小树苗似的。我觉得，从它的行为可以看出，它不仅发育得肌肉发达，并且头脑也不那么简单了。当大树巨大的重量向它的头顶压过来时，它连续地发出了几声尖锐的叫声，好像是在表示，虽然自己体型巨大，但是它也知道自己能够承受的力量是有限的。显然，刚才的情况让它感觉周围可能会有危险，因此他摇摇晃晃地、慢吞吞地穿过了树林，它的配偶和三只巨大的恐龙宝宝也紧随其后离开了。

它们灰色的身体在树干间穿梭着，随着露出树干的头起起伏伏，它们慢慢从我们的视线里消失了。

我看了看我的同伴们。洛德·约翰目光凝视着前方，一根手指搭在他手中那支猎枪的扳机上，狂热的目光透露出的是他作为一名猎手的热切。如果能将这么一颗头挂到他在奥尔巴尼的住处壁炉台上方的那两只桨之间，估计让他用什么交换他都愿意吧！然而，理智还是使他控制住了自己，因为我们只有隐藏好自己不让这里的动物发现，才有可能完成对这片神奇土地的探索。两位教授已经看得入了迷。他们无意识地抓住彼此的手，站在一起的样子好像两个小孩看一件稀奇的事一样。查林杰的脸笑得像一朵鲜花一样，而夏莫里脸上讽刺尖刻的表情也渐渐褪去，被惊奇和敬畏的表情取代了。“永别了！”最后，他终于大声说了一句，“远在英国的人们会怎么看待这里的一切呢？”

“亲爱的夏莫里，让我来告诉你吧，对于他们怎么说我非常肯定，”查林杰说，“他们会说你是个可恨的撒谎精，科学骗子，跟你和别人对我的评价一模一样。”

“如果有照片为证呢？”

“造假，夏莫里！拙劣的造假！”

“如果带标本回去呢？”

“啊，那我们就说服他们了！马龙和他那些下流的英国新闻界的同事们没准都已经开始尖声为我们宣传了吧。八月二十八日——这一天我们在梅普尔·怀特高地上亲眼看到了五只禽龙。你就在日记里这么写，小朋友，然后赶紧把它送到你上司手里去。”

“那就等着挨你上司踢吧，”洛德·约翰说，“伦敦的人们看待事情的方式不太一样，我年轻的朋友。很多人永远都不会公布自己的探险经历，因为知道别人不可能相信他。但是谁又会跟他们计较呢？在未来的一两个月中，我们都会沉浸在这个美梦中。您刚才说这些是什么动物？”

“禽龙，”夏莫里说，“在黑斯廷斯、肯特、苏塞克斯这些地方，这样的足迹遍地都是。英格兰南部曾经植被丰茂，是这些动物的乐园。后来环境发生了变化，这些动物就灭亡了。而在这里，自然环境得以保存，于是它们也存留了下来。”

“如果我们能活着离开这里，我一定要弄颗头带回去。”洛德·约翰说，“天啊！如果索马里兰的乌干达人看见这东西，他们的脸估计都会变成绿色吧！我不知道你们的感受，但是我总觉得我们现在是如履薄冰啊。”

我也感觉我们身边情况不明、危机四伏。四周的树林里光线阴暗，威胁似乎无处不在，而每次我们抬头望着头顶影影绰绰的树枝，一种恐惧的感觉都会悄然占据我们的心。的确，我们看见的这几只动物虽然体型笨重，但是并不凶残，看样子不会伤人，但是在这片神奇的土地上，还会生存着什么其他动物呢？会不会有什么凶残的动物从它们位于石块中间或是灌木丛中的巢穴里突然向我们扑来呢？我对史前生命几乎没有什么了解，但是我清楚地记得一本书中说过，如果把这些动物跟狮子老虎放在一起，就像把猫跟老鼠放到一起一样。如果在梅普尔·怀特高地上也有这样的动物生存怎么办呢！

也许上天已经注定了，在今天上午——我们来到这片神奇的国度的第一个上午——我们就要见识身边所潜伏的危险了。这真是一次令人憎恨的探险，我一想起来就会心生厌恶。如果正如洛德·约翰说的，这片林中空地上出现的禽龙对我们来说是一场美梦的话，那么沼泽中出现的翼龙就真算得上是我们永远的噩梦了。让我为您细细讲述接下来发生的事情吧。

我们在树林中以非常缓慢的速度穿行，一部分原因是洛德·约翰要先进行侦察，确认安全才允许我们前进，另一部分原因是几乎每走一步，两位教授都会因为呈现在他们眼前的新品种的花草或昆虫而惊叫赞叹不已。我们一直沿着小溪右侧的岸边前进，大概走了两三英里的距离之后，前面出现了一片面积不小的开阔地。穿过一片灌木丛后是一堆乱石——整个高地上石块遍布。我们正在及腰深的灌木丛中慢慢地朝乱石堆走去，突然，一种奇怪的声音传来，像是有人在急促地低语，又像是口哨的声音，声音似乎是从我们前面不远的地方传来，四周立刻变得十分嘈杂。洛德·约翰抬起一只手，示意我们停下，而他自己则弯腰俯身快速地向乱石堆旁跑去。只见他在石头的掩护下偷看了一下，做出了一个吃惊的姿势。然后，他站直了身体凝视着前方，注意力完全被他所看见的东西吸引了，好像已经把我们忘记了。终于，他挥手让我们过去，并且给我们做了一个要小心的手势。从他所有的行为判断，即将呈现在我们面前的应该是一些非常神奇但又十分危险的东西。

我们爬行到他的身边，向石堆后面望去。原来那里是一个坑，可能从前这里是高地上一个较小的火山喷发口。坑内部是一个碗的形状，从我们所在的地方往里几百码的地方，是一潭浮着一层绿色泡沫的死水，水潭周围长满了芦苇。这地方本身就很奇怪了，而里面的居民更是让它看起来像是但丁的《地狱篇·七界》里的一幕。这是翼龙的一个栖息地。我们目光所及之处，聚集着几百只翼龙。幼龙都聚集在水边玩耍，而一些丑陋的母龙则正在孵化一些颜色微黄、外壳类似皮革的恐龙蛋。这一大群丑陋的爬行动物的活动发出了震撼的喧闹声，空气中弥漫的一股恐怖的霉臭味令人作呕。再上面一点的区域，每一只雄龙都栖息在一块石头上，它们身材高大、肤色灰黑、身体皱皱巴巴，看起来不像是有生命的动物，倒更像是已经死去的动物标本，显得有点恐怖。雄龙平时蹲坐着一动不动，只有红色的眼珠时不时地转动一下，还有偶尔一只蜻蜓飞过它们身边的时候，它们那老鼠夹一样的嘴会迅速张开咬住蜻蜓。它们蹲坐的时候将上臂折叠，巨大的膜状翅膀收起，凶恶的头高高抬起，那姿势像是一位披着一件丑陋的灰白色披肩、身材巨大的老妇人。我们面前这个深坑里的翼龙大大小小加起来应该有不少于一千只。

本来，两位教授对这次研究史前生命的机会都很珍惜，让他们一整天都待在那里他们都很愿意。他们指出，水塘中的鱼和石块间的死鸟给这些翼龙提供了食物，而且我还听到他们互相恭贺，说是终于弄清楚了为什么在某些已知区域——比如剑桥绿沙地——会发现大量的这种会飞的恐龙的骨骼了，因为现在我们亲眼看见了，它们像企鹅一样，是喜欢群居的动物。

然而最后，本来弓身待着的查林杰由于想证明被夏莫里反对的某个观点，将头伸出了石块的掩护之外，结果差点给我们带来灭顶之灾。突然，离我们最近的一只雄龙发出一声像哨子一样尖利的叫声，同时拍打着它长达二十五英尺的坚韧的翅膀，直冲云霄。母龙和幼龙都聚集到了水边，而最上面一圈正在警戒的雄龙一只接一只地都飞到了空中。看到至少一百只体型如此巨大、外表如此丑陋的动物在我们头顶拍打着巨大的翅膀真是一种奇妙的景观，但是，很快，我们就发现我们根本没有资本在这里逗留下去了。起初，那些巨大的猛兽在空中以大圆圈的轨迹飞行，似乎在侦察危险程度到底如何。之后，它们的飞行高度逐渐减低，飞行轨迹的直径也越来越小，最后，终于将焦点聚集在我们身上，围着我们“嗖嗖”地一圈圈飞着，它们灰白色的巨大翅膀拍打时发出的干巴巴的“沙沙”声充斥了我们的耳膜，让我想起了有比赛时亨顿飞机场上的声音。

“朝树林跑，别散开，”洛德·约翰举着枪大喊，“这些猛兽不怀好意。”

就在我们准备撤退的时候，翼龙的包围圈缩小了，离我们最近的那几只的翅膀几乎都要碰到我们的脸了。我们用枪杆还击，但是那翅膀没有任何部位是坚固，可以打得上力的。突然，在这一片“嗖嗖”声中，一根灰白色的长脖子伸了出来，脖子顶端那尖利的喙朝我们猛啄过来。紧接着，其他翼龙也都一只一只的接连效仿。夏莫里惨叫了一声，赶忙用手捂住了脸，瞬间，他脸上的血像泉水一般喷了出来。我感觉自己的后颈被狠狠地戳了一下，立刻头昏眼花起来。查林杰倒下去了，正当我弯腰想把他扶起来时，我后背又遭到了袭击，于是我也倒下了，正好砸在他的身上。就在这时，洛德·约翰手里的猎枪发出了一声清脆的枪响。我们抬头一看，一只翼龙断掉了一只翅膀，正在地上挣扎，它的嘴巴大大地张开，朝我们瞪着血红的眼睛，发出“咯咯咕咕”的声音，那样子很像中世纪图画中的恶魔形象。它的同类一听到这种声音就立刻飞到高一点的空中，继续在我们头顶盘旋。

“现在，”洛德·约翰大喊，“赶快逃命！”

我们步履蹒跚地穿过了灌木丛，等我们到了树林边上，这些怪物又追了上来。夏莫里被扑倒了，我们赶紧把他拉起来，跑进了树林。这下我们才算是安全了，因为在茂密的树枝下面那些巨大的翅膀根本没有施展的空间。我们狼狈不堪、情绪低落，慢吞吞地向大本营方向走去。走了很长时间之后，我们依然能够看见在深蓝色的天空上，那些翼龙以很高的高度在我们头顶盘旋，因为太高，它们看起来只有鸽子般大小，可以明显地看出，它们的眼睛一直在密切关注着我们的动向。当我们进入了更加茂密的树林后，它们才终于放弃了追逐，从我们的视线里消失了。

我们在小溪旁边坐下来稍事休息。“这次经历既有教育意义又非常有趣，”查林杰一边清洗青肿的膝盖一边说，“对于这些翼龙被激怒时的习惯，夏莫里，我们现在再了解不过了。”

夏莫里正在擦拭从前额的一个伤口里流出的鲜血，而我也正在包扎我颈部肌肉的一个严重的伤口。洛德·约翰上衣的肩部被扯掉了一块，幸好皮肤只是被翼龙的牙齿轻微地擦伤了。

“值得注意的是，”查林杰继续说，“我们的小朋友受的肯定是刺伤，洛德·约翰的上衣肯定是被咬坏的。而我自己所受的是它们翅膀的攻击。所以从我们几个人的情况可以总结出它们各种的进攻方式。”

“当时正是生死关头，”洛德·约翰神情严肃地说，“而且我也想不出来还有比死在那种肮脏的怪兽魔爪之下更恶心的死法了。对于我忍不住开了枪，我很抱歉，但是，天啊，当时真没有选择的余地了。”

“要是你没开枪我们根本活不到现在。”我劝说着。

“开枪也许没有什么有害的影响吧，”他说，“在这样的树林中，经常会有树枝断掉或是树木倒下的情况，那些声音跟枪响也差不多。但现在，如果大家同意的话，我想今天我们经历的刺激已经不少了，我们最好还是回到营地，拿出医疗箱治疗一下吧。谁知道这些怪兽丑陋的嘴巴里会不会有什么毒液呢？”

可以肯定，有史以来没有任何一个人曾经经历过我们今天所经历的一切，因此我们每个人的心中都被一种新奇和惊叹的情绪充斥着。终于，我们沿着小溪边回到了我们营地所在的那片林中空地，看到了我们用带刺的树枝建造的堡垒，当时，我们的想法是：这段历险终于告一段落了。然而，我们还没来得及休息一下，就发现其实我们需要担心的还有很多。查林杰堡垒的大门没有打开，墙壁也完好无损，然而，显然在我们离开的时候有某种强大而奇怪的动物来过了。它没有留下任何印记，因此也无法判断是什么动物。只有从一棵高大的银杏树断掉的树枝上可以判断出它来去的方向，但是从我们物资的状态可以发现充足的证据表明它来访的目的并不友好。东西撒得到处都是，一个肉罐头的盒子被摔得粉碎，显然是为了将里面装的东西弄出来才弄成这样的。一个弹夹被摔散了，像火柴一样散落了一地。其中一只黄铜的子弹壳也在旁边摔成了碎片。一种模糊的恐惧感又一次侵袭着我们的灵魂，我们都用害怕的眼神向四周黑乎乎的树影里扫视着，感觉里面潜伏着一些可怕的东西。当我们回到高地的边缘，听到赞波关切的问候声，看到他在对面山峰上坐着对我们露出灿烂的笑容，心情真是无比的舒畅。

“一切都好，查林杰先生，一切都好！”他对着我们大喊，“有我在这儿，不用怕，我随时都在这儿供您差遣。”

面前宽广无垠的景色一直绵延到富饶的亚马逊流域，看到这样的景色，看到赞波忠诚的黑色脸庞，我们才恍惚记起，我们是生活在这二十世纪的地球上，而不是被什么魔力带到了远古处于荒蛮状态的地球。视线尽头被那一团紫色雾气笼罩着的正是那条宽阔的大河，河面上的大型汽船来来往往，人们悠闲地谈论着生活中的琐事，而我们则被放逐到这远古时代的动物聚居的地方，对远方的人类世界凝视着向往着。

作为这封信的结尾，我还要记录下这精彩的一天中的另一件事。由于受了伤，两位教授的脾气变得更加恶劣了，此刻，他们正在关于攻击我们的动物究竟是属于翼龙还是双型齿翼龙争论不休，两人的声音一个高过一个。为了躲清静，我独自到离他们稍远一些的地方，坐在一棵倒掉的树干上吸烟。洛德·约翰缓缓地朝我这边走过来。

“我说，马龙，”他说，“你还记得那些怪兽生活的地方吗？”

“记得清清楚楚。”

“是个火山口，对吗？”

“没错。”我说。

“你注意到那里地面上的情况了吗？”

“都是石头。”

“但是水边呢——芦苇生长的地方。”

“是一种浅蓝色的土壤。看样子有点像黏土。”

“没错。一个布满蓝色黏土的火山口。”

“怎么了？”我问。

“噢，没什么，没什么！”说完他又朝着还在继续争吵的两位科学家那边慢慢走去了。夏莫里尖利刺耳的嗓音和查林杰低沉的嗓音一直此起彼伏。本来，我已经忘记了洛德·约翰的话，结果当晚晚些时候他又在自言自语地小声嘟囔：“蓝色黏土——火山口的蓝色黏土！”之后，我再也支撑不住，疲惫不堪地睡着了。

第十一章　我也成了英雄

【见英文】

洛德·约翰·洛克斯顿之前担心攻击我们的可怕动物在我们身上制造的咬伤可能有毒，事实证明他的猜测是正确的。我们在高地上第一次历险之后的第二天一早，我和夏莫里的伤口都剧烈地疼痛起来，而且还发起了高烧，查林杰的膝盖也瘀青得厉害，根本走不了路。因此，我们这一整天都待在营地没有离开。洛德·约翰一直忙着将我们唯一的防御——带刺的篱笆墙——加宽加高。我们也都竭尽所能提供了些力所能及的帮助。我还记得，整整一天，我的内心都被一种恐惧盘踞着，我总觉得我们被人密切地观察着，但是敌人是谁，它隐藏在哪里，又全然无从猜测。

我把这种挥之不去的困扰向查林杰教授说了，而他认为我这是因为发烧产生的幻觉。我一次又一次地快速扫视着四周，认为我一定能看见什么，结果除了我们的篱笆纠结的黑影和笼罩在我们头顶上拱顶一般的树枝树冠什么都没有。然而，我心中的这种感觉越来越强烈，总觉得有东西在很近的地方不怀好意地盯着我们。我想起了土著人对库鲁普利的迷信——那种可怕的、鬼鬼祟祟的树木之灵——我还想象着，这些恐怖的神灵会将任何擅闯他偏僻而神圣的静居之地的人折磨致死。

当天夜里（我们在梅普尔·怀特高地度过的第三个夜晚），我们经历了极其恐怖的事情，事后我们都庆幸洛德·约翰花了那么大力气来加固我们的营地。当时，我们都围着即将熄灭的火堆睡着了。突然，一连串尖利的喊叫声传来，我们都醒来了——或者应该说我们都被惊醒了。这喧闹嘈杂的声音就来自距离我们营地几百码范围以内的某个地点，我都不知道怎么形容当时的情形。那种声音像火车引擎一样震耳欲聋，但是又不完全一样。引擎的声音是清晰的、机械的、尖锐的，而这种声音响亮而有穿透力，能让人的心里产生剧烈的恐惧和痛苦的感觉。我们用手捂住耳朵，想抵御这令人神经颤抖的声音。瞬间，我出了一身冷汗，心脏也感觉极其不舒服。所有生活中的苦痛折磨，所有来自上天的控诉，无尽的忧伤，似乎都集中和凝结到了那可怕痛苦的喊叫声中。伴随着这响亮尖利的声音，还有一种低沉的、断断续续的笑声。一种是咆哮般的嘶哑的“咯咯”笑声，一种是尖利的大叫声，两种声音混杂在一起显得荒诞异常。这种令人心惊胆战的二重唱持续了大概三四分钟，林中受惊的鸟纷纷起飞，惊扰得枝叶沙沙作响。然后，又是在一瞬间，这种声音就彻底消失了，就像它出现的时候一样突然。我们在令人毛骨悚然的寂静中呆呆地坐了很长时间。终于，洛德·约翰回过神来，将一捆树枝扔到火堆上，红红的火焰照亮了我和同伴们专注的脸庞，也照亮了我们头顶上粗大的树枝。

“那是什么？”我小声说。

“明早就知道了，”洛德·约翰说，“它离我们很近——就在这片林中空地上。”

“我们能够碰巧听到一场史前的惨剧真是荣幸，这是在某个侏罗纪泻湖边上的芦苇丛中上演的一场戏剧，一只凶猛的恐龙在烂泥潭里将一只不太凶猛的恐龙制服了。”查林杰的语气中出现了前所未有的严肃，“人类在进化史上出现较晚，这绝对是件幸运的事。凭人类的勇气和力量根本无法与早些时候存在的一些生物抗衡。凭古代人的投石、投棒或是弓箭又怎么能抵抗今晚出现的这些动物呢？即使是用现代的来复枪，也不一定有百分之百的胜算。”

“我想我要支持我的小伙伴，”洛德·约翰抚摸着他的枪说，“当然，这野兽的实力也不容小觑。”

夏莫里抬起了一只手。

“别说话！”他大喊，“有动静。”

一种低沉的、规律性的“啪啪”声打破了这一片死寂。是某种动物走路的声音——是柔软而沉重的脚掌谨慎地踏在地上发出的有节奏的声音。它在我们营地的四周慢慢转了一圈，然后在我们的门口停了下来。一种“丝丝”声起起伏伏——是那动物的呼吸声。我们与这可怕的动物之间只隔着一道简陋的篱笆。我们都赶紧抓起了来复枪，洛德·约翰把一根小木条从篱笆上抽了出来，弄成了一个射击口。

“天啊！”他小声说，“我看见它了！”

我弯下腰从他的肩膀上方向缝隙里望去。没错，我也看见了。在黑黑的树影中间，还有一个颜色更深的阴影，颜色漆黑、模模糊糊——正蹲在那里，对我们虎视眈眈。它身高跟马差不多，从身体的大致轮廓可以看出，它应该是非常强壮有力。它口中“丝丝”的喘息声像发动机高速运转时发出的声音一样，响亮而富有节奏感。当它移动的时候，我觉得我好像看到了两道恐怖的绿色目光。同时，还有一种令人心神不宁的“沙沙”声，好像是它正在慢慢地向前爬动。

“我觉得它马上就要跳起来了！”我一边扳上扳机一边说。

“别开枪！别开枪！”洛德·约翰小声说，“在这样一个安静的夜晚，枪声能传出几英里远。不到万不得已千万别开枪。”

“如果让它越过篱笆我们就完了。”夏莫里说。他一说话嗓音立刻爆发成了一阵紧张的笑声。

“不，不能让他越过篱笆，”洛德·约翰厉声说，“但是不到最后一刻不要开枪。没准我能有办法对付这个家伙。无论怎样我也要试试。”

这是我所见过的人类最勇敢的行为了。他俯身从火堆里捡起一根正在燃烧的树枝，通过他在我们的大门上弄出的一个暗门钻了出去。伴随着一声吓人的吼声，那只动物朝前走过来。洛德·约翰没有丝毫犹豫，迈着轻快的步子向它跑过去，将正在燃烧的木棒朝那畜生的脸掷去。就在那一刻，我看到了一只恐怖的脸，就像一只巨大的蟾蜍，皮肤上疙里疙瘩，一张张开的大嘴里满是鲜血。随后，树丛中发出了树枝断裂的声音，我们可怕的来访者仓皇离开了。

“我就知道它怕火。”洛德·约翰回到我们身边一边笑一边说着，同时把手中的树枝扔到柴堆里去。

“你真不该这么冒险！”我们都大喊了出来。

“除此之外没有什么别的办法了。如果让他闯进人群里来，我们试图打倒它的过程中肯定会误伤彼此的。再说了，即使我们从篱笆这边开枪把它打伤了，它也会很快冲过来，我们根本就逃生无望。总而言之，我们应该庆幸摆脱了它。话又说回来了，那究竟是个什么东西？”

我们那两位学富五车的教授犹犹豫豫地看了看彼此。

“说实话，我也不能肯定那是什么动物，”夏莫里一边说，一边拿着烟斗就着火堆点着。

“为了不犯错显示出一种对科学的保留态度，”查林杰以一种相当傲慢的态度说，“既然你是这样，我也只想笼统地说我们今晚遇到的肯定是某种食肉恐龙。我之前就提到过，我早就预见到这种动物在高地上是一定存在的。”

“我们必须要注意，”夏莫里说，“有很多史前生物是我们从来没有见过的。随意地给我们有可能见到的动物起名字是非常轻率的看法。”

“没错。我们只能尝试将它们进行笼统的归类。明天我们可能会发现更多的证据，或许可以帮助我们做进一步的识别鉴定。现在，我们只能继续休息了。”

“但是必须要有人站岗，”洛德·约翰坚决地说，“在这个地方我们可不能再冒险了。接下来的时间，每个人两小时，轮流放哨。”

“反正我要抽完这斗烟，我就站第一班吧。”夏莫里说。从那一刻起，我们保证时刻都有人站岗放哨。

天亮之后不久，我们就发现了夜里将我们惊醒的可怕叫声来自哪里了。前一天禽龙出现的那片林中空地成了可怕的屠杀现场。从地上一摊摊的血迹和草地上四处散落的大肉块来看，我们起初想象着是有大群的动物惨遭屠杀了。然而通过仔细查看遗骨，我们发现受害者只是一只体型笨重的怪物，尸体已经被撕得粉碎。凶手的身体应该不会比死去的这只更高大，但是肯定比它要凶猛很多。

两位教授一块一块地仔细查看着尸体碎块，在上面找到了锋利的牙齿和巨大的爪子留下的印记。两个人依然在争论不休。

“我们暂时还不能下定论，”查林杰将一大块白色的肉块放在自己膝盖上说，“所有迹象都表明应该是一只剑齿虎，这种动物在我们的石砾岩洞窟中还有发现，但是我们实际看见的动物毫无疑问体型要更大，并且更具有爬行动物特征。我个人认为应该是异龙。”

“或是斑龙。”夏莫里说。

“没错。任何一种比较大型的食肉动物都有可能。它们中有些是最为可怕的动物种类，曾经成为地球的祸害，却又是博物馆的福音。”他因为自己的奇思妙想洪亮地笑了几声。因为，尽管他没有什么幽默感，但是即使他只是讲了个不怎么可笑的笑话，他也要用大笑的方式表示对自己幽默的欣赏。

“最好还是小声点，”洛德·约翰简短地说，“我们不知道附近会有什么。如果那个家伙回来吃早餐在这看到我们，那我们可就笑不出来了。对了，禽龙尸体上的这个印记是什么？”

在那长满鳞片的灰白色皮肤上，肩膀上的位置，有一个黑色的环形物体，看样子有点像用沥青画成的印记。我们都看不出那是什么东西，但是夏莫里提出他在我们两天前看到的那几只幼龙身上也看到了类似的印记。查林杰什么都没说，但是表现出一副高傲自大的样子，好像在说：“只要我愿意做就没有什么做不到的。”于是，洛德·约翰直接征求他的意见了。

“如果有幸获得阁下许可开口说话，我将很愿意说说我的看法。”他用讽刺的语气说，“我还不习惯在你的领导下完成任务。我也没有培养起在为一个无害的玩笑话笑笑之前还要先征得你的允许的意识。”

直到对方道了歉，我们这位敏感的朋友受伤的心灵才受到了些许的抚慰。他激动的情绪终于平静了下来，他坐在一棵倒下的大树上，以他一贯的讲话风格向我们详尽地讲起了自己的看法，那样子好像在面对上千人的课堂讲授什么重要知识似的。

“关于那个印记，”他说，“我倾向于同意我的朋友和同事——夏莫里教授。我也认为那是用沥青印上去的。由于这片高地是一片天然的、高级的火山，沥青又是一种与火成岩的作用力密切相关的物质，我可以肯定地说，它一定是以液体的形态存在的，这些动物一定是通过某种方式接触到了这种液态的沥青。一个更重要的难题是关于在林中空地上留下痕迹的肉食恐龙怎么会在这里存在的问题。我们大概都了解，这片高地的面积跟英国一个普通的郡差不多。在这样一个相对较小的空间里，某些在下面的世界早已灭绝的生物种类共同生活了很多年。现在，有一点是非常清楚的，在如此长的一段时间里，繁殖情况不明的食肉动物或者吃完了能够作为它们食物的动物，或者被迫改变了它们食肉的习性，或者已经由于食物贫乏而饿死了，然而我们所看到的情况并非如此。因此，我们只能这样设想，通过限制这些凶猛动物的数量，自然的平衡得以保持。所以，在一连串有趣的问题当中，急需我们解决的一个就是，找出限制这些动物数量的方法，弄清楚这种方法是怎么操作的。我大胆猜想，我们将来会有机会近距离研究这些食肉恐龙的。”

“但是我大胆猜想，我们不会。”我说。

教授只是扬了扬他的浓眉，那表情跟一位老师听到一个调皮学生上课的时候插了一句与主题不相关的话的时候一样。

“可能夏莫里教授也有些意见要发表吧，”他说。然后两位专家就一起沉浸在了一种高深的科学氛围中，最后两人猜想，一种可能性是为了应对食物短缺的情况，这些肉食动物的繁殖率发生了变化。

那天上午，我们又对这片高地的一小部分进行了探索。我们有意避开了翼龙栖息的那片沼泽，这次，我们不再沿着小溪向西，而改为向东。这个方向的高地上树木依然茂密，而且还生有很多的矮树丛，这使我们行进的速度非常缓慢。

梅普尔·怀特高地给我留下的恐怖印象至今在我脑子里都挥之不去，但是高地这边却是另一片天地。整个一上午我们都在烂漫的花丛中穿行。据我观察，这些花的颜色大部分是白色或黄色，据两位教授介绍，这些都属于原始的花草种类。大片的地面都被这种花草完全覆盖了。走在这齐膝深的，柔软美妙的地毯上时，我们几乎要醉在这浓郁的花香中了，在英国常见的蜜蜂也始终围绕在我们身边“嗡嗡”作响。我们在树下通过时，发现很多树上结着的果实把树枝都压弯了，这些果实有些我看着很熟悉，有些却从没见过。我们选了一些被鸟啄食过证明无毒的果实采摘，这下我们的饮食种类丰富了不少。在我们穿越的丛林中，地面由于野兽踩踏而变得坚硬，形成了很多小路，而在更加湿软的区域，我们更是看到了各种奇怪的足迹，其中有不少是禽龙留下的。在一片树林中，我们发现了几只大型的恐龙正在进食树叶，洛德·约翰通过他的望远镜观察了一下，发现这些恐龙身上同样留下了沥青的印记，只是和我们上午看到的那个不在一个部位。我们不明白这个现象说明什么。

我们还看到了一些小型动物，比如豪猪、穿山甲、野猪还有长着弯曲的长牙的花斑马。还有一次，我们在树林里休息的时候，看到一只很大的褐色动物从远处一座绿色的山坡上跑了过去，速度很快，我们都没来得及判断那是只什么动物。洛德·约翰说那是一头鹿，如果他说的是正确的，那么这只鹿的大小得跟从我家乡的沼泽地中时不时挖出的爱尔兰麋鹿的大小差不多。

自从我们的营地被不明动物侵扰过之后，我们回来的时候心里总有点忐忑不安。然而这次却是一切如常，没有发现任何异常。

当晚，我们就我们目前的状况和未来的计划进行了热烈的讨论。我必须要详细地给大家交代一下这次讨论的内容，因为这次讨论是我们通过接下来几周的探索对梅普尔·怀特高地获得了一个全面认识的新起点。辩论是由夏莫里首先挑起的。这一整天他都是牢骚满腹的。此刻，洛德·约翰关于明天的行动计划说了几句，结果他内心的苦闷一下子爆发了。

“我们今天要做的，明天要做的，每天要做的，”他说，“就是找到出路摆脱我们所陷入的困境。你们都绞尽脑汁要进入这片土地。要我说，我们应该计划一下怎么走出去了。”

“我真没想到，先生，”查林杰抚着满脸浓密的胡须，亮开了大嗓门，“竟然会有人持有这么可耻的观点。你现在所在的这片土地是开天辟地以来，对一名有抱负的博物学家最有诱惑力的土地了，而你现在竟然在我们未曾收获哪怕对它以及这上面的生物最肤浅的了解之前就提出离开。我觉得你应该有更高一些的追求，夏莫里教授。”

“你要记住，”夏莫里酸酸地说，“我将一大班的学生撇在伦敦，现在只能由不称职的代课老师来管。这一点跟你的情况可不大一样，查林杰教授，因为据我所知，你从来没有受到委任从事过任何教学工作。”

“的确如此，”查林杰说，“我觉得让一个有能力从事最高水平原创研究的人转而追求更低级的目标，这本身就是一种亵渎。这就是我坚决不接受任何教育方面任命的原因。”

“举个例子听听！”夏莫里带着讥笑的表情说。

而洛德·约翰则赶紧换了个话题。“我必须要说，”他说，“如果仅仅带着目前我们对这个地方的了解就回到伦敦，那可真是太遗憾了。”

“就这么回去的话，我也没有勇气去见我们报社的老麦卡德尔。”我说，（您一定会原谅我在记录中如此直率的，对吧，先生？）“如果我将这份报告半途而废的话，他一定不会原谅我的。而且，我觉得这个话题也没有讨论的必要，因为即使我们想要下去，也没有办法下去。”

“通过一些最原始的常识，我们的小朋友弥补了很多非常明显的智力空白，”查林杰说，“他糟糕的职业的相关利益对我们来说当然是无关紧要的，但正如他所说，我们根本没有下去的可能，因此再去讨论也是白费力气。”

“那再做什么别的努力也是白费力气，”夏莫里叼着烟斗瓮声瓮气地说，“我来提醒你们一下，我们是带着伦敦动物学研究会会议委任给我们的明确任务来到这里的。这个任务就是验证查林杰教授的论述是否真实。现在，我必须要承认，他的这些论述可以得到认可。因此，我们的初步任务已经完成了。至于进一步的具体任务，难度和规模都很大，我们需要一次更大规模的考察，使用更专业的设备才能应对。我们难道非要尝试独立完成吗？这么做的必然结果就是我们连现在已有的成果都无法带回，又何谈对科学有什么贡献呢？当初我们不也觉得绝无可能上来的吗？查林杰教授最后想出了解决方法。我想现在，我们也应该请他调动同样的智慧，将我们送回我们的世界。”

我承认，当夏莫里将自己的意见说明之后，我也觉得那是完全合理的。就连查林杰也深有感触，如果能证明他的论断正确的证据无法传回的话，那些怀疑他的论断的敌人将永远没有机会被驳倒了。

“怎样下去的难题乍看之下是不能解决的，”他说，“但是我坚信智慧可以解决一切问题。我接受我同事的意见，目前看来在梅普尔·怀特高地长期逗留下去的确是不可取的，我们马上就要面对怎样返回的问题。然而，我们至少应该对这片土地做最基本的研究，带回一些能够对自然图鉴有贡献的资料，在此之前，我坚决不会离开。”

夏莫里不耐烦地哼了一声。

“我们已经花了整整两天的时间进行考察了，”他说，“而我们对于这个地方地理条件的了解比刚到的时候并没有任何增加。只有一点是清楚的，这里植被非常茂盛，要想走遍这片高地，了解各部分之间的关系，恐怕要花上几个月的时间。如果这里的中央是一个顶峰，情况可能还会有所不同，但是至今为止我们看到的都是向下的斜坡。我们越是向前走，俯瞰整个高地的可能性也就越小。”

听到这里我突然灵光一闪。我的目光刚好落在了一棵高大的银杏树扭曲多瘤的粗大树干上，这棵树的枝叶像一把大伞一样罩在我们的头顶。如果它的树冠比其他树木都大，那么，它的高度肯定也超过了其他树木。如果高地的边缘真的是它地势的最高点的话，那么这棵生长在边缘上的大树为什么不能被我们当作俯瞰整片高地的一座瞭望塔呢？小时候在爱尔兰，我就练就了一身爬树的本领。在地面上，我的同伴们都比我优秀，但是在树上，他们肯定都比不上我。只要我能爬上这棵大树最低的枝杈，不出意外的话也肯定能爬上它最高的枝杈。我的同伴们都很欣赏我的想法。

“比起某些爱发号施令、外表可靠的人来，”查林杰鼓着他那红苹果一样的双颊说，“我们的小朋友更能解决一些实际的问题。我要为这个提议鼓掌。”

“天啊，小伙子，你这就开始行动了！”洛德·约翰拍了拍我的后背说，“我们怎么没有想到呢！还有不到一个小时天就要黑了，如果你能把笔记本带上去的话，你就可以把这里的情况画一个大致的草图了。我们可以把这三个弹药箱放在树下，我可以站在箱子上托你一把。”

我面对着树干，他正站在箱子上将我轻轻地向上托起，突然查林杰向上一跳，猛地将我向上一推，我像一颗子弹一样向树冠冲了过去。我用两只胳膊紧紧地抱住树枝，双腿拼命地用力猛蹬，终于，先是我的身体，然后是我的双膝，都移到了树枝上。我头顶上方有三根结实的树枝，形成一架巨大的梯子，中间还夹杂着些纵横的枝杈，攀爬起来很方便，所以，很快我就已经看不见地面上的情况了，向下望去，看到的只有浓密的枝叶。我时不时地会遇到一个比较难爬的地方，有一次我甚至爬上了一根高八到十英尺的攀缘植物，但是我爬得很快，很快，查林杰隆隆的嗓音就好像是从我下方很远的地方传来似的。然而，那棵树真的很大，我抬头望了望，头顶上的枝叶丝毫没有要变得稀薄一点儿的意思。我正在攀爬的一根树枝上长着一丛茂密的、像灌木一样的植物，看样子好像是一种寄生植物。我歪了歪头，想看看那丛植物后面是什么，结果我看到的东西让我既吃惊又害怕，差点没从树上摔下去。

就在一两英尺以外，赫然就是一张脸，正直勾勾地盯着我的脸看着。一只动物就蹲在那丛植物的后面，就在我向那边张望的同时，它也在向我这边张望。那是一张人类的脸——或者说，至少它比我见过的任何猴子的脸更加具备人类的特征。那张脸比较长，面色苍白，上面长满小疙瘩，鼻子扁平，下巴突出，而且长着浓密的连鬓胡须。浓眉下的一双眼睛里是野蛮冷酷的目光，它张开嘴呲着牙低吼了一声，那声音听起来好像在诅咒我似的，趁此机会，我看到了它嘴里长着弯曲锋利的犬牙。那一刻，我在它眼睛里看到了憎恨与恐吓，然后，又快速地闪过了一丝难以抗拒的恐惧。它纵身一跃，跳进了一团纠缠在一起的绿色枝条中间，随之传来了一声树枝断裂的声音。它的身体长满毛发，像是一只红色的猪一样。它的身影在我眼前一闪而过，然后消失在了一团绿色的枝叶中。

“怎么回事？”洛克斯顿从树下喊道，“你出什么事儿了吗？”

“你们看见了吗？”我的神经绷得紧紧的，一边用双臂抱住树枝，一边大喊。

“我们听到声音了，像是你的脚踩滑了。是怎么回事啊？”

本来我看到猿人突然的出现感到非常害怕，我甚至开始犹豫是否应该回到地面上将这事儿讲给我的同伴们听。然而，既然我已经爬了这么高，如果还没完成任务就回去的话似乎有点丢脸。

因此，在休息了相当长的一段时间后，我恢复了勇气，调匀了呼吸，继续往上爬去。除了有一次我踩断了腐烂的树枝，用手抓住上面的树枝摇荡了几秒外，总的来说，攀爬还是比较容易的。渐渐的，我身边的枝叶开始稀疏起来，通过抚过我脸庞的微风可以判断，此刻我已身处整个森林之上了。然而，我下定决心，在我到达最高点之前先不观察四周的情况。所以，我还在一直往上爬，直到身下的树枝在我体重的作用之下开始弯曲了，我才找了一个树杈落下了脚，在保持身体平衡的情况下开始放眼向四周望去，我发现呈现在我眼前的是这片神奇的土地的全景图，美妙无比。

太阳此刻就挂在西边的地平线上，虽然已是黄昏，但光线还算明亮，因此整片高地现在都在我的视野之内。从我所在的高度看，这片高地的轮廓是个椭圆形，长约三十英里，宽约二十英里。它的形状大致像一个浅浅的漏斗，边缘地势较高，中间地势较低，最中心是一个不小的湖泊。湖泊的周长大约有十英里，在傍晚的光线中显得碧绿而美丽。湖边生长着一圈茂密的芦苇，点缀着几个黄色沙洲的湖面在柔和的阳光中闪耀着金色的光芒。沙洲边上横卧着一些长长的黑色物体，个体比鳄鱼大，长度比独木舟要长些。通过望远镜，我可以看出它们是有生命的，但是它们究竟是什么动物，我也无从猜想。

我们所处的高地这一边，斜坡上长满了树木，偶尔会有一小片空地，树林一直向坡下延伸了五六英里，一直到中心湖的边上。那片禽龙出现的空地就在我的脚下，而再远一些的地方是一片圆形的林中空地，那就是翼龙聚居的那片沼泽了。而高地的另一边则呈现出一副完全不同的景象。在这边，高地外部所具有的玄武岩石壁也出现在了高地的内部，形成了一座高约二百英尺的悬崖，悬崖底下是一个林木覆盖的斜坡。透过望远镜，我可以清楚地看到，在这些红色石壁的底部，离地面还有一些距离的地方，分布着不少黑色的圆点，我猜想那应该是一些山洞的洞口。其中的一个洞口还闪着微微的白光，但是我也看不出那是什么东西。我坐在树杈上画着图，直到太阳没入了地平线，光线暗了下来，我再也无法分辨细节了。于是，我爬下了大树，回到了正在急切地等待我的同伴们身边。当时我俨然成了这次探险的英雄。计划是由我独立想出的，又由我独立执行的。我绘制的这张图可以使我们省下一个月的时间，不用在未知的危险中盲目地探索了。团队中的每个人都郑重地握了握我的手。

但在大家对这张地图的细节展开讨论之前，我先将我在树枝中偶遇猿人的事情讲给他们听了。

“他是一直都在那儿的。”我说。

“你怎么知道的？”洛德·约翰问。

“因为一直都有一种感觉萦绕在我心间，那就是有某种不怀好意的东西在盯着我们。我跟你说过的，查林杰教授。”

“我们的小朋友当然提过这样的情况。而且，他也是我们中唯一一个具有凯尔特人气质的，这种气质会让他对这样的印象极为敏感。”

“心灵感应理论……”夏莫里一边装烟斗一边说。

“现在没有时间谈这么大的话题，”查林杰果断地说。

“现在，告诉我，”他继续说，那语气俨然是一位在主日学校发表演说的主教，“你有没有注意到，那只动物的大拇指有没有弯到它的手掌上？”

“不能，我肯定。”

“它有尾巴吗？”

“没有。”

“它的脚有抓握能力吗？”

“我想如果它的双脚不能握住树枝的话它肯定做不到在树枝之间如此快速地行动。”

“我记得，在南美洲，一共有三十六个猴子的种类——你可以查记录，夏莫里教授——但是类人猿却从未被载入记录。显然，这片高地上有它的踪迹，它的外貌跟多毛的大猩猩也并不相像。而且，大猩猩的踪迹也从没在非洲和东方国家以外的地区出现过。”（听到这里我很想插句话，因为我看着他就在想，我在肯辛顿就见过大猩猩的表亲了。）

“这只是属于有连鬓胡须而且无色的一种，根据后一个特征判断，它应该是长期隐居在树上的。我们需要考虑的问题是它到底是更接近猿类还是更接近人类。如果它更接近人类的话，那么它很可能就是大众所说的‘遗失的同类’。解决这个问题是我们的首要任务。”

“根本没有这种事，”夏莫里鲁莽地说，“既然通过马龙先生的智慧和行动（我实在抵制不了引用他原话的冲动），我们拿到了这张地图，那么我们现在唯一的任务就应该是要安全地离开这个鬼地方。”

“苟且偷生。”查林杰咕哝着。

“这叫保存实力，先生。我们现在的任务是将我们已经看见的带回去，由他人继续做进一步的探索。在马龙先生给我们绘制这张地图前你们都是同意我的意见的。”

“是，”查林杰说，“我承认如果确定了我们考察的成果能够传送回我们的朋友手中的话，我也会很安心的。至于我们怎么从这个地方下去我目前一点想法也没有。但是，到现在为止我还没有遇到过任何我富有创意的大脑所解决不了的问题。我承诺，明天我就会集中精力解决从这里下去的问题。”于是，这个话题暂时搁置了。

当晚，在篝火和一根蜡烛的微光中，这个失落的世界的第一张地图画成了。我将自己从“瞭望塔”上看见的所有细节都标注在了地图上相应的位置。查林杰的铅笔悬在那一大片代表中心湖的空白上方。

“我们给它起个名字吧。”他问。

“你为什么不借此机会让你的名字永存史册呢？”夏莫里用他一如既往的酸酸的语气说。

“我相信，先生，会有其他更有私人意义的事让我的名字传承下去，”查林杰严肃地说，“只有无知的人才会通过将山峰或河流以自己的名字命名，借此流传下去，这有什么意义？我不需要以这样的方式纪念自己。”

夏莫里脸上露出了一丝扭曲的微笑，刚想开口发起新的攻击，洛德·约翰急忙打断了他。

“轮到你了，小伙子，你来给这个湖命名吧。”他说，“是你先看见的，天啊，如果你想让它叫‘马龙湖’，别人也没有权利反对。”

“没错，让我们的小朋友来给它起名字吧。”查林杰说。

我当时一张口脸就红了。“那么，”我说，“就叫它格拉迪斯湖吧。”

“你不觉得‘中心湖’这个名字更能描述它的特征吗？”夏莫里说。

“我还是喜欢‘格拉迪斯湖’。”

查林杰怜悯地看了看我，带着嘲弄与不赞成的表情摇了摇他巨大的头颅。“孩子终究是孩子，”他说，“那就叫‘格拉迪斯湖’吧。”

第十二章　森林里的情况恐怖至极

【见英文】

我在前面提到过——或者也许没提到，最近我的记忆有点混乱——因为我挽救了当时的危急情况，或者至少可以说是在挽救危急情况的时候提供了不小的帮助，我的三位同伴对我表达了诚挚的感谢。我是这个团队中最年轻的成员，不仅年纪小，而且从经验、性格、知识，以及所有塑造一个男子汉的特点方面都比他们几个欠缺，因此从一开始，在他们的光芒照耀之下我都显得黯然失色。而现在，我也终于绽放了自己的光彩。一想到这，我的心里顿时暖暖的。唉！没想到这只是挫败到来之前一时的荣耀罢了！这小小的洋洋自得在一定程度上增加了我的自信，却也在当晚触发了我人生当中最为恐怖的经历，直到现在，只要一想起，我依然心有余悸。

事情是这样的，由于在树上的经历，我有点儿过度兴奋，所以久久不能入睡。当时值守的是夏莫里。只见他蜷缩着身子坐在微弱的篝火旁边，他瘦弱的身影显得有点古怪，他将来复枪横放在膝上，随着他每一次古怪的点头，他那尖尖的山羊胡都会微微地颤动。洛德·约翰身披一件南美特色的雨披静静地坐着，而查林杰震耳欲聋的呼噜声和咬牙声在树林里回荡着。一轮满月挂在天上，月光明亮，空气中有一丝清冷。这样一个夜晚多适合散散步啊！一个念头就在刹那间产生了：“有何不可呢？”想象一下，假如我现在偷偷地溜出去，到中心湖那里，早餐时就可以带回一些有关那里的信息，到那时，我岂不是成了这个团队中更有价值的成员了？然后，如果夏莫里的意见占了上风，而我们也找到了下去的方法，我们就可以带着关于这片高地最核心的秘密的第一手材料回到伦敦了。而这份材料是由我独自获得的。我想起了格拉迪斯，想到了她说的话：“我们身边到处都有成为英雄的机会。”我似乎听到了她说这话的声音。我也想到了麦卡德尔。这篇文章足够占上三个栏的版面了！一个发展事业的大好机会啊！下次爆发大战的时候没准我还能得到成为战地记者的机会呢。我抓起一杆枪——我口袋里还有不少子弹——我麻利地扒开我们围栏入口处挡着的那些带刺的灌木枝，溜了出去。我回头看了一眼，只见夏莫里依然在微弱的篝火前一下下点着头，那样子像是一个古怪的机械玩具——真是最无用的守卫。

然而，我还没走出一百码就已经在为自己的轻率后悔不已了。在前面的记录中我可能也已经提到过，我总是想象着自己是一个真正富有勇气的人，却很害怕在别人眼中成为一个胆小的人。正是这种想法让我坚持走下去。在没有任何收获的情况下我肯定不能就这么灰溜溜地回去。即使我的同伴们将来不会想起我，不会知道我的弱点，我自己心中令人难以忍受的羞愧也永远难以消除。

然而，当我意识到我所在的处境，顿时感到不寒而栗，如果能够摆脱这件事情，我宁愿放弃当时所拥有的一切。

森林里的情况恐怖至极。这里的树木都很粗壮，枝叶也非常茂密，林中看不见一点月光，高处的几根树枝在墨蓝色星空的背景下像金属丝缠绕在了一起。当目光习惯了阴暗的光线后，就会发现林中的黑暗也分几个层次——有的地方能够朦朦胧胧地看见东西，而这一片阴暗中还零散地分布着一些煤炭一样漆黑的斑点，像是山洞的洞口一样，每当我经过一个，都会因为恐惧而战栗。我想起了被折磨致死的禽龙那绝望的叫声——那在林中回荡着的恐怖叫声。我还想到了在洛德·约翰火把的微光中看到的那张疙里疙瘩而且还有些肿胀的血盆大口，而我现在就在它的猎场上。说不定哪一刻它就会突然从暗影里冲出来扑到我身上——这不知名又可怕的怪物。我停下脚步，从口袋里拿出一只弹夹，打开枪膛。一摸枪杆我的心就开始突突直跳，我拿的竟然不是来复枪，而是一支猎枪！

想要返回营地的冲动又一次占据了我。当然，现在我拥有了一个完美的借口可以退缩——谁也不会再因此而轻看我，但是愚蠢的冲动又一次占了上风。我不能失败——绝对不能。毕竟，即便我带的是来复枪，也跟猎枪没什么区别，当我遇上危险的时候也根本派不上用场。如果我回营地去换枪，想要在不被发现的情况下重新离开是根本不可能的。到那时，我免不了要跟他们解释，我就不可能再单独行动了。稍做犹豫之后，我又重新鼓起勇气，将那杆没用的枪夹在胳膊下面，继续向前走去。

森林中的黑暗让人惊恐不安，而在我们发现过禽龙的那片空地上，苍白的月光如流水般倾泻下来，更是让人心神不宁。我藏身于灌木丛中，警惕地向外望去。目光所及之处并没有发现那些大型野兽的身影。或许它们中的一员惨遭厄运这件事已经驱使它们离开了自己的栖息地。在这月光如银、薄雾弥漫的夜色里，我看不到任何动物的踪迹。因此，我壮了壮胆，以极快的速度穿过了这片空地。然后，在丛林的另一边，我找到了那条小溪，以此作为我路线的指引。这是个活泼的同伴，河水欢快地流动着，像一个孩子在嘻嘻哈哈地嬉闹，让我不禁想起了儿时在英国西南部夜间垂钓的那条鳟鱼河。只要我一直沿着这条小溪走下去，就一定能走到中心湖边，而只要我再沿着小溪走回来，就一定能回到营地。有时候，我需要绕开浓密的灌木丛，会看不见它，但我保证自己时时都能听到它水花飞溅的叮咚声。

随着我朝斜坡下方越走越远，我也发现树木变得越来越少，而灌木成了这里的主要植被，只有偶尔几棵大树点缀其中。这种地形更加方便了我前行，并且保证我能够在隐藏自己的情况下观察四周的情况。我慢慢接近了翼龙栖息的那片沼泽，突然，随着一阵干巴巴、脆生生的翅膀拍打的声音，一只巨大的翼龙——身长至少达到了二十英尺——从离我不远的某个地方拔地而起、直冲云霄。在它的身影从月亮上划过的那一刻，明亮的月光清楚地透过了它膜状的翅膀，在清冽的月光中，它就像是一具正在飞行的骨架。我赶紧将身体低伏在灌木丛中，因为上次的经历告诉我，只需它发出一声叫声，立刻就会有上百只令人作呕的同类应声而起。我耐心地等待着，直到它重新落下才敢继续悄悄地前行。

那是一个极其安静的夜晚，但我走着走着，慢慢注意到了一种低沉的隆隆声，一种持续的低语声，声音的来源好像就在我的前面。我越向前走，声音越大。最后，这声音变得清清楚楚，确定就在我前面不远的地方。当我停下脚步，声音还在持续地传来，因此，它应该是来自于一个固定的源头。那声音听起来像一壶水或是一大锅汤沸腾了一样。很快，我就找到了它的源头。我在一小片空地的中央找到了一个小湖泊——或者说是一个池塘，因为它的大小也就和特拉法加广场的喷泉池差不多——湖里满满的，都是一些沥青一样的黑色液体，液体的表面很多大气泡鼓起又随即爆裂。湖面上方的空气因为热气而显得有些微微发亮，而湖边的地面也很烫，我都不敢用手去触摸。很明显，多年前造就这片神奇高地的大火山到现在还没有将它的能量完全耗尽。

湖边的地面被繁茂的植物覆盖着，在这些植物中间，时不时地会有一些黑色的由熔岩形成的石块或土块露出，但这个丛林中的沥青湖还是我们得以判断这个古老的火山口还在活跃的首要依据。我没有再花时间仔细查看，因为如果我想在早晨回到营地，现在就必须要加快脚步了。

那是一次极其恐怖的经历，在我的有生之年我都不会忘记。空地里月光明亮，我只能在边缘的树荫中悄悄潜行。我在树丛中匍匐前进，一旦听到一点野兽经过引起的树枝断裂声，就赶紧停下来一动不动，心脏砰砰跳个不停。时不时地，总会有一些巨大的身影隐隐呈现，但又很快消失——巨大而又无声的身影，似乎是什么动物用长着厚厚的肉垫的脚悄悄走路似的。我就这样走走停停。每次停下来我的心里都会涌起返回营地的冲动，但是每次我的自尊心都战胜了恐惧，驱使我一直向着自己的目标走去。

最后（根据我的手表显示，当时是子夜一点），我终于看到了灌木丛中间出现了一片粼粼的波光。又过了十分钟，我已经走进了中心湖旁的芦苇丛中。我渴急了，捧起湖水痛快地喝了一气。湖水清凉，水质清新。我注意到湖边有一条比较宽的小路，上面遍布着动物的足迹，说明很多动物都来这里饮水。水边不远处孤零零地矗立着一大块火山岩。我爬到岩顶，四周的风景尽收眼底。

我看到的第一件东西就让我吃惊不已。当我描述我从大树顶上看到的景象时，我曾经提到过，在远处的崖壁上我看到了很多黑点，看起来像是一些山洞的洞口。现在，当我再次观察那同一面崖壁时，我看到四处都有一些光斑，那些光斑形状规整，颜色微红，像是黑夜中飞机上的窗口一样。一开始，我以为这可能是火山活动中熔岩发出的微光，然而马上我就意识到不可能。火山活动都是在火山口中，不可能出现在高高的岩石上。那么，这会是什么呢？虽然不可思议，但实际情况一定是如我猜想的一般。这些微红的光点一定是山洞中映出的火光——只有可能是由人类之手点燃的火。这里有人，就在这里，这片高地上。我这次的探险得出了一个多么辉煌的成果啊！这真是一个我们可以带回伦敦的特大新闻！

我在巨石上对着这些微红色的、颤抖的光斑观察了很长时间。我估计它们离我大概有十英里远，然而即使是在这个距离，我也能观察到这些火光会不时地闪烁，或因有什么物体经过火前而变得朦胧而微弱。一个民族生活在如此奇怪的一个地方，如果能有机会走进他们，窥探他们，以便能够回到我的同伴们身边时将这个民族的长相和性格讲给他们听，就算让我付出任何代价我都愿意！当然，目前这一切都没有实现的可能，而在我们对他们有一个较为明确的了解之前肯定也暂时不能离开高地了。

格拉迪斯湖——属于我的湖——此刻正像一片水银一样陈列在我的面前，湖中心反映出一片雪白明亮的月光。湖水很浅，很多地方都能看到微微高出水面的沙洲。在平静的水面上，处处都有生命的迹象，有的时候是水面上荡起一圈圈涟漪，有的时候是银色的鱼儿跃出水面，有的时候又有一些怪兽灰白色的拱形后背从眼前掠过。在一个黄色的沙洲上，我还看到了一只巨大的天鹅似的动物，身体笨拙，脖子长而柔软，正在沿着沙洲的边缘摇摇晃晃地慢慢移动着。一会儿它潜入水中；一会儿，它那弯曲的脖子和高昂的头又浮出了水面；最后，它又潜了下去，消失不见了。

我的视线离开了那些远处的景色，又重新开始关注我的脚下。湖边的饮水处来了两只动物，样子长得像巨大的犰狳。它们蹲在水边，舌头一吐一缩地喝着水，舌头又长又灵活，像一根红色丝带一样。一只巨大的公鹿带着一只母鹿和两只小鹿也来到“犰狳”身边喝水。公鹿头上长着树枝一样的鹿角。地球上其他任何地方都没有发现过这种鹿的踪迹，就连我见过的驼鹿或是麋鹿身高也只到它的肩膀。它鼻子喷了一股气，好像在发出警告似的，然后带着它的配偶和幼崽消失在了芦苇丛中。那两只“犰狳”也赶紧离开了。我定睛一看，原来小路上又有一只更大的动物走过来了。

一时之间，我想不起曾经在哪里见过这种动物了。它身材巨大笨拙，拱形的后背上缘长着一排三角形的刺一样的东西，一颗长得像鸟头形状一样的头，并且向地面低下去。突然，我想起来了。是剑龙——就是梅普尔·怀特在他的素描簿上画出的那个形象，就是它最初引起了查林杰的注意！它就在那儿——有可能这就是那位美国的艺术家见到的那一只。它巨大的身体每移动一步，大地都会随之颤抖，他喝水的巨大声响在宁静的夜晚回荡着。有那么五分钟，它就站在我脚下的火山岩旁边，只要我一伸手就能触摸到它后背边缘上那丑陋的锯齿。之后，它就又笨拙地走开，消失在了林立的巨石中间。

我看了看手表，当时是深夜两点半，是我该启程返回营地的时间了。关于我该朝哪个方向走没有任何疑问，因为我来的时候一路上都是沿着我左手边的那条小溪。现在，那条小溪的入湖口就在距离我身下的巨石几十米远的地方。因此，我兴高采烈地出发了，因为我感觉自己任务完成得很好，并且即将为我的同伴们带回非常有用的消息。当然，最重要的消息是：我看到了闪着火光的洞穴，并且确认了里面居住着完全土栖的人类。除此之外，我还可以给他们介绍中心湖的情况。我可以确定地告诉他们湖边湖中有着各种各样奇怪的动物，我亲眼看见的几种原始动物都是我们原来从未见过的。我边走边想，这个世界上估计没有几个人经历过比这更奇怪的夜晚，或是通过这样的经历给人类增加更加有用的知识。

我慢吞吞地往回走着，这些乱糟糟的思绪在脑子里翻来覆去。走到大概一半的路程时，身后突然传来了一种奇怪的声音，我猛地一下回过神来。那是介于打呼噜和咆哮之间的一种声音，低沉而有穿透性，听起来极具威胁。显然，在离我不远的地方一定有什么奇怪的动物。我朝四周扫视了一遍，却什么都没看见，于是，我赶紧加快速度赶路了。我又走了大概半英里，这种声音又出现了，还是在我的身后，但是比以前显得更响亮、更具威胁了。我当时闪过了一个念头，一只怪兽——不知道是什么样的怪兽——就在我身后，刹那间，我的心跳似乎都停止了。一产生这个念头，我浑身的毛发倏地竖了起来，浑身的皮肤也都变得冰凉。如果说这些怪兽将彼此撕成碎片是物竞天择、适者生存的一部分，但是，当它们面对一个现代的人类时，它们竟然选择谨慎地进行追踪和抓捕，这种事情想想也让人毛骨悚然。我脑海里又一次出现了洛德·约翰火把的微光中那张长着血盆大口的脸，那似乎是来自于但丁描写中的地狱最底层的恐怖一幕。我双膝颤抖着，站定了脚步，回头定定地望着我身后那条被月光照得雪亮的小路。那一幕景色像梦境一样安静。我眼前除了洒满银光的空地和灌木丛中的黑色斑点什么都没有。然而，那种嘶哑的呱呱声又一次打破了寂静，这一次比以前离我更近，也更响亮，我感到了前所未有的威胁感和紧迫感。这下可以确定无疑了。一定有东西在跟踪我，而且每一分钟都在向我逼近。

我整个人像麻痹了一样，依然定定地盯着我刚刚走过的路。突然，我看到了它。在我刚刚经过的那片空地离我较远的那一头，有什么东西正在灌木丛中移动。一个巨大的黑影从灌木丛中一跃而起，跳到了月光照耀下的空地。我是经过深思熟虑才选择了“跳”这个字的。因为那只怪兽行动起来就像一只巨大的袋鼠，是以两条有力的后腿为支撑，直立着身体向前跳跃的，而它的两条前腿则蜷缩在自己的身前。它的块头和力气都很大，像一只直立着身体的大象。尽管身材笨重，它的动作却出奇敏捷。当我看到它的那一刻，我多么希望那是一只完全无害的禽龙啊，然而，以我对恐龙聊胜于无的了解，我也能判断这绝对不是一只禽龙。禽龙的头很像鹿头的形状，线条温和，长着三只巨大的脚趾，以树叶为食。而眼前的这只怪兽则长着一张蟾蜍一样的脸，宽大而扁平，跟我们在营地遭遇的那只一模一样。它惊悚的叫声和超强的追踪能力使我相信，这肯定是一只食肉恐龙，是这个地球上出现过的最凶猛的动物。这只巨大的怪兽一边迈着大步慢慢向前跳跃，一边每隔二十码左右就将前腿和鼻子接近地面。它是在用嗅觉辨认我的行进路线。有时候它也会走错，然而，很快它就会修正路线，继续沿着我走过的路追踪上来。

即使是到了现在，只要一想起那噩梦般的经历，我都会冒出一头冷汗。我能怎么办呢？我握了握手中的猎枪。这东西能有什么用处？我绝望地望了望四周，想找一块石头或是一棵树，而我当时正身处于一片矮树丛中，放眼望去最高的也不过是一棵小树苗。而我心里明白，我身后的那只怪兽能够像扯断一棵芦苇一样不费吹灰之力地拔下一棵大树。我唯一的机会就是快跑。我在坑坑洼洼、高地不平的地面上不可能跑得很快，但当我绝望地观察四周地形的时候，我突然看见一条被踩踏得很坚实的小路正好横在我的面前。在我们探险的过程中曾不止一次见过这种由各种野生动物踩踏形成的小路。沿着这条小路我可能能够逃脱，因为我本来就跑得很快，而现在身体状况又很好。我扔掉手中无用的猎枪，拼尽全力向前跑出了半英里远。这是我人生中唯一一次如此疯狂的奔跑。一直跑到四肢酸痛，胸口起伏不停，由于缺氧喉咙像要着火了一样，而因为忌惮身后的怪兽，我还是片刻不停地坚持跑下去。终于，我停了下来，再也挪动不了脚步了。一时之间，我觉得自己肯定已经把它甩掉了。我身后的小路上一片寂静。突然，身后又响起了巨掌拍在地上发出的“砰砰”声和大怪物肺部发出的响亮的喘息声，怪兽又一次追了上来。它的身体几乎碰到了我的后脚跟。我不禁茫然失措了。

我刚才在原地逗留了那么长时间才逃跑，真是愚蠢至极。之前它一直是通过气味追踪我的，所以动作还比较缓慢。但是自从我开始奔跑之后，它就看见了我。从那一刻起它开始靠视觉追踪我，它根据那条小路就可以判断我逃跑的方向了。此刻，它正在大步地跳过离我最近的一个转弯处。月光洒在它突出的巨眼上，洒在它张开的大嘴中露出的巨大牙齿上，洒在它短小有力的前臂那闪闪发亮的指尖上。我吓得大叫了一声，赶紧转身顺着小路继续逃跑了。我身后那只怪兽发出的粗重的喘息声越来越大。他重重的脚步就落在我身边。我感觉它随时都会扑到我的后背上来。突然，伴随着一声巨响，我掉进了什么东西里面。顿时，我陷入了一片漆黑和寂静中。

有那么几分钟，我失去了意识，等我清醒过来之后，我感觉到自己被一种刺鼻的怪味包围着。黑暗中，我伸了伸手，一只手摸到一个大肉块一样的东西，另一只手则摸到了一根巨大的骨头。我头顶上是一片圆形的，闪耀着星光的天空。以此判断我应该是身处一个深坑的坑底。我摇摇晃晃地慢慢站起身来，从头到脚都感到特别僵硬、酸痛，但我强忍着活动了一下身体。当我混乱的大脑恢复清醒之后，我恐惧地抬头望了望，以为会看见怪兽恐怖的头颅轮廓。然而，看了半天也没有半点怪兽的影子，上面也没有任何声响。于是，我开始慢慢地四处走动、摸索，想弄清楚我偶然掉进来的是一个什么地方。

正如我上面提到的，这是一个大坑，四壁都很陡峭，坑底较为平坦，大概有二十英尺宽。坑底散落着一些肉块，有些已经腐烂得很严重了。坑中臭气熏天，让人喘不过气来。被地上的肉块磕磕绊绊了很多次后，突然，我摸到了一样坚硬的东西——坑中间有一根立柱坚实地竖立着。立柱很高，我伸手摸了摸，没有摸到顶端。而且，立柱上面好像还覆盖着一层油脂一样的东西。

我突然想起自己口袋里还装着一盒蜡火柴。我划着了一根，这下终于对我落入的这个地方有了一点了解。这是个陷阱——由人类的手建造出来的陷阱。坑中间的立柱高约九英尺，顶端被特意削尖了。立柱上面覆盖着一层黑乎乎的东西，应该是被它刺穿的动物留下的血迹。坑底四处都是一块块的动物遗骸，看样子应该是人为砍切成碎块的，目的可能是将立柱清理出来，以便刺穿下次跌落进来的动物。我还记得查林杰曾经说过，这片高地上不可能有人类生存，因为人类手中掌握的武器在横行高地的怪兽面前是显得那么微弱无力。但是现在，他们显然已经找到了生存下去的办法。不管这些土栖的居民是什么人，他们以有着狭窄入口的洞穴为居所，保证那些大型的爬行动物无法入侵。而在洞外，他们又以自己发达的大脑在动物经常经过的小路上建造了这样的陷阱，上面以树枝覆盖，尽管这些动物高大凶猛也难逃一劫。人类永远都是统治者。

坑壁虽然陡峭，但对于一个行动能力正常的人来说要爬上去也并不困难。然而，我还是在坑底犹豫再三，生怕那只差点把我弄死的怪兽还在上面没有离开。我怎么知道它不是潜伏在坑边的灌木丛中，正等着我上来呢？然而，当我回忆起查林杰和夏莫里关于大型爬行动物生活习性的一段对话时，我就鼓起了勇气。两位教授一致认为，这些怪兽其实智力很不发达，它们颅腔狭小，微不足道的脑容量使它根本不具备推理能力。它们之所以从这个地球上其他地方灭绝，自身的愚蠢显然也是应该负一部分责任的，因为它们根本无法适应变化了的环境。

如果它此刻潜伏下来等我出现的话，意味着它必须要认识到我遇到的是什么情况，它必须要具备一些识别因果关系的推理能力才能做出这样的举动。对于一只仅由掠夺的本性驱使、智力低下的动物来说，看到我消失之后，正常的反应难道不应该是首先感到吃惊，继而放弃追逐，最后转而寻找其他猎物吗？我爬到坑边向外张望着。星光逐渐暗淡了下来，天空开始微微泛白，凉爽的晨风吹在我的脸上，感觉很舒服。视野中没有怪兽的踪迹，也听不到它的声音。我慢慢地爬上来在地面上坐了一会儿，做好了一旦有危险出现就立刻跳回坑中的准备。然而，四周一直一片寂静，天也慢慢亮了起来。我鼓足勇气，开始沿着来时的小路悄悄往回走。走了一截之后，我看到了自己扔掉的猎枪，又走了一会儿，就到了那条指引我行进路线的小溪边。于是，我一边不时地回头张望着，一边慢慢向营地走去。

突然出现的一个情况让我想起了我的同伴们。在清晨的一片安宁与晴朗中，一声尖锐而响亮的枪响从远处传来。我马上停下脚步侧耳倾听。但是再没有任何声音了。开始我心里一紧，想着会不会是他们突然遭遇了什么危险。然而，我随即冷静了下来，脑子里出现了一种更为简单也更为自然的解释。现在已经是天光大亮。他们肯定已经注意到我的失踪了。他们可能以为我在树林里迷路了，于是想用枪声指引我回去的方向。我们确实曾经有过禁止开枪的约定，但是如果他们认为我遭遇了危险，我想他们也会毫不犹豫地打破这个约定。所以，我现在应该加快脚步，好早点回去消除他们的疑虑。

我已经筋疲力尽了，所以想走快点却是力不从心。但我终于还是回到了自己熟悉的区域。现在，我的左边就是翼龙栖息的那片沼泽，而我面前，正是禽龙活动过的那片空地。再穿过一片树林，我就回到查林杰堡垒了。我亮开嗓门大喊了一声，想借此消除他们的恐惧。

然而我却没有听到任何回应。一种不祥的预感袭上心头。我赶紧加快了脚步。营地的围栏出现在我的眼前，虽然看上去跟我离开的时候没有什么两样，但是门却敞开了。我冲了进去。在冷冷的晨光中映入我眼帘的是可怕的一幕。我们的物资乱七八糟地洒了一地。我的同伴们都不见了。而还在阴燃着的篝火旁边，草地被一摊血染成了深红色。

我被这一幕吓坏了，一时之间几乎丧失了理智。对于我当时的反应，我只保留了一些模模糊糊的记忆，就像一个人做过的噩梦也只能记住一些片段一样。我记得我当时在空空的营地四周的树林里到处乱跑，疯了一样地呼喊着同伴们。但是我却一直没有听到任何回答。我产生了一个可怕的想法，我可能再也见不到他们了，我可能被独自抛弃在这个可怕的地方了，再也不可能回到下面的世界，我的余生可能都要在这噩梦般的地方度过。这些想法让我处于几近崩溃的状态。我绝望到想要撕扯自己的头发，捶打自己的脑袋。直到这时我才意识到自己对这些同伴、对查林杰的平静与自信、对于洛德·约翰·洛克斯顿带点专横又富有风趣的冷静有多依赖。没有他们，我就像一个迷失在黑暗中的孩子，无能又无助。我都不知道该去哪里，该做什么。

我困惑地坐了一会儿。之后，我冷静下来，开始考虑我的同伴们可能遭遇了什么样的不幸。从营地中混乱的场景看，这里应该是发生了某种袭击，袭击发生的时间就是枪响的那一刻。枪只响了一声，说明袭击的发生和结束都在顷刻之间。来复枪都在地上，其中一支——洛德·约翰那支——后膛中的弹夹空了。查林杰和夏莫里的毯子都在火堆边，说明两个人当时都还在睡觉。弹药箱、装食物的箱子、相机等散落四处，不过一样都没少。但是，那些暴露在外的食物——我记得数量应该不在少数——却都不见了。由此推断，发起突袭的应该不是土栖居民，而是某种动物，因为如果是前者的话，他们一定会把所有东西都拿走的。

但是如果是动物，不管数量有多少，我的同伴们到哪里去了呢？如果是极其凶猛的野兽，他们同时遇害倒不是没有可能，但是至少他们的遗骸也会留下来。地上确实有一摊血迹，证明暴力冲突确实曾在这里出现过。前一天夜里追赶过我的那只野兽也的确有能力像猫叼耗子一样叼走一个人。如果是那样的话，其他人也会上前追赶的。但是他们肯定也会带着枪。我越是转动疲惫困惑的大脑冥思苦想，就越是想不出什么合理的解释。我又在树林里仔细搜索着，也没有找到任何有价值的线索。我甚至一度迷了路，在树林中漫无目的地转了一个小时后，才凭着好运气回到了营地。

突然，我想到了一件事情，心里才稍稍有了点安慰。我并不是完全意义上的独自一人。还有一个忠实的伙伴就守候在崖底，只要我一呼唤就会出现在我面前——赞波。我来到高地的边缘向下望去。他就在那里，在篝火旁边的小帐篷里，蜷缩在一堆毯子中间。然而，让我感到吃惊的是，他身边还坐着一个人。一时之间，我高兴得心怦怦直跳，因为我以为那是我的某个同伴安全地下去了。但是我定睛一看，内心的喜悦顿时消失得无影无踪。初升的太阳照在那人的皮肤上，映出了微红的光泽。那是一个土著人。我一边朝赞波大喊着，一边挥舞着手中的手帕。赞波立刻抬头看着我的位置，挥了挥手，转身开始攀登山峰了。不一会儿，他就站在了我的面前。我给他讲了上面发生的情况，他的神情变得凝重起来。

“肯定是魔鬼把他们带走了，马龙先生，”他说，“你们闯进了魔鬼的领地，于是，他就要把你们全部带走。你听我的，马龙先生，快点下来，否则他也会把你带走的。”

“我怎么下去呢，赞波？”

“你用树做桥梁，马龙先生。把树向这边推倒。我帮你把它固定在这边的树桩上，这样就能搭好桥了。”

“我们想过这个办法。但是这边没有那么大的树。”

“让人去找绳子，马龙先生。”

“让谁去？去哪找？”

“去土著人的村庄啊。土著人村庄里藏着很多绳索。下面那个土著人，让他去。”

“他是什么人？”

“就是我们雇佣的土著人中的一个。其他人打了他，还抢走了他的报酬。他又回来找我们了。他随时都能帮着送信、找绳索，——什么事儿都行。”

送信！好主意。也许他能给我带来一线生机，至少，这样做能保证我们的生命没有白白牺牲，我们在科学上的重大发现可以及时地传送到家乡的朋友们手中。我已经写好了两封信。今天这一天，我会再把第三封写完，保证将我们最新的情况记录下来。土著人会将这些信件送回下面的世界。于是，我让赞波傍晚时分再上来，而我这一天都在孤独和痛苦中回忆着昨夜的经历。我还写了一张字条，让赞波嘱托那个土著人将字条交给他见到的第一个白人商人或汽船船长，恳请他们将绳索借给我们，这是我们生还的唯一指望了。傍晚时分，我在钱包里面装了三枚一英镑的硬币，将钱包连同这些信件一起给赞波扔了过去。他会将这些东西转交给那个土著人，并且再三承诺一定会带着绳索回来的。

所以，亲爱的麦卡德尔先生，你现在应该明白了，这些信件是怎么传送到你手上的，万一将来再也没有机会见到你手下不幸的记者，你也能明白个中原委了。今晚我疲惫至极，心情也沮丧到了极点，也顾不上再做什么计划了。明天我一定要好好想一想，该通过什么方法既能去搜寻我不幸的朋友们的踪迹，又保证他们万一回到了营地，我也能及时了解。

第十三章　永生难忘的一幕

【见英文】

太阳慢慢地沉到西方的地平线以下，一个忧郁的夜晚降临了。我呆呆地望着下面广阔的平原上那个土著人孤独的身影——我们获救的唯一希望——直到地面上升起了粉红色的薄雾，我的视线受到了阻隔，远处的大河已经看不见了。

当我回到我们一片狼藉的营地时，天已经黑透了。我离开高地边缘时看到的最后一幕是赞波身边红红的篝火，他忠实的守候对于我阴郁的灵魂来说正像那黑暗中广袤的大地上的一点亮光。比起刚刚遭受这巨大打击的时候，我现在觉得心情轻松了些，因为想到下面世界的人们能够有机会了解我们的所作所为，至少我们的名字不会跟我们的身体一起陨落，而将因我们的付出和努力而永垂青史。

在曾惨遭厄运的营地中入眠让人心生畏惧，而搬到茂密的丛林中去睡也好不到哪去，反正只有这两种选择。一方面，理智告诉我一定要保持警惕；但另一方面，疲惫又让我无暇顾及戒备。我爬到了一棵大银杏树的树枝上，但那圆滑的树枝上又哪有栖身之处呢？只要我一睡着，肯定会跌落下来摔断脖子的。于是，我又爬了下来，思考着还有什么别的办法。最后，我无奈地关好了围栏门，点起了三堆篝火，让它们排列成一个三角形。饱餐一顿之后，我陷入了沉沉的睡眠。第二天，天才刚刚破晓，我就被惊醒了。然而，伴随我醒来的，竟是一个大大的惊喜。我感觉到一只手在触摸我的胳膊，我的神经瞬间绷紧，赶紧伸手拿枪。然而，等我睁开眼，却欣喜若狂地叫喊了起来，在灰白色冷冷的光线中，我看见洛德·约翰·洛克斯顿正单膝跪在我的身边。

我定睛一看，确定是他——但是跟他平时的样子一点都不一样了。我离开的时候他还举止镇定、言语正常、衣着整洁。而现在的他却面色苍白、情绪狂暴、气喘吁吁，看样子是以飞快的速度跑了很远的距离。他瘦削的脸上满是划痕和鲜血，衣服破烂不堪，帽子也不见了。

我吃惊地盯着他，但他没有给我发问的机会。他一边抓起我们储备的物资，一边急促地对我说话。

“快，小伙子！快！”他大喊，“时间宝贵。拿上枪，两支都拿上。我拿另外两支。带上所有的子弹，衣服口袋都装满。再拿吃的，六罐就行了。对了！没时间说话也没时间思考了。快走，不然我们就完了！”

我还没有完全清醒过来，也想象不出这到底是怎么回事，就已经跟在他身后疯了似的在树林中跑起来了。我两只胳膊下面各夹着一支来复枪，手里还拿着一些食物。他带领我在茂密的树林中钻进钻出，最后钻进了一丛繁茂的灌木中。他不顾灌木上的尖刺，仍然往里猛冲，直到钻进了灌木丛中心的位置，才停了下来，把我拉到他的身边趴下。

“好了！”他喘着粗气说，“我觉得我们在这儿是安全的。他们肯定会去营地，这是他们的第一个想法。我们躲在这儿能够迷惑他们。”

“这是怎么回事？”我调整了一下呼吸后说，“教授们呢？追杀我们的是什么？”

“猿人，”他大声说，“天啊，真是一群禽兽！别大声说话，他们听力很灵敏——视力也很灵敏，但是据我判断，嗅觉好像不怎么样，所以我觉得他们应该不会靠嗅觉闻出我们的藏身之处。你去哪儿了，小伙子？当时你不在。”

我压低了嗓音，用几句话简短地讲述了一下我的经历。

“太糟糕了。”听到关于恐龙和陷阱的情况时他说。“待在这个地方不是长久之计。我真的不知道万一被那些恶魔抓住的话会是什么样的下场。我以前曾经被巴布亚吃人族抓住过，但是，跟这些人比起来，那些吃人族简直就是绅士了。”

“当时是什么情况？”我问。

“当时是清晨。两位教授又产生了分歧。但还没来得及开始争吵。那些猿人从天而降，多得不计其数。我想他们应该是趁黑夜集结起来的，直到我们头顶上的大树无法承受他们的重量了，才掉了下来。我开枪打中了一个猿人的肚子，但当我们还没明白是怎么回事时，就已经被他们抓住了。我说他们是猿，但他们手里拿着棍棒和石头，而且还在叽叽喳喳地交谈，后来，他们还用藤条绑住了我们的手。因此，他们比我以前游历时见过的任何野兽都要聪明。猿人——他们的真实身份——猿与人之间的过渡生物，但愿他们还处于过渡阶段。他们抬出了他们那名受伤的同伴——他身上的伤口血流如注——然后，他们围着我们坐了下来，脸上的表情冰冷无情。他们个子很高，跟人差不多，但比人要更强壮。一对红眉毛下灰玻璃一样的眼睛透着好奇的眼神，他们就这样坐着盯着我们看。查林杰不是个胆小的人，但即使是他也吓坏了。他挣扎着站起身来，朝他们大喊大叫。他像个疯子一样地发着脾气，咒骂着他们，我想当时他有点失去理智了。就算面前站着的是一排他最憎恨的记者，他肯定也不会骂得更难听了。”

洛德·约翰一边在我耳边小声地讲着事情的经过，一边用敏锐的目光四处扫视，手里紧紧握着竖在地上的枪。我听得入了迷，轻声地问：“那他们是什么反应？”

“我以为这下我们要完蛋了，但是事情却出现了转机。他们围在一起叽叽喳喳讨论了一会儿。然后，其中一个猿人来到查林杰面前。你听了可能会发笑，小伙子，但是我真的觉得他们应该是亲戚。如果不是亲眼所见我也不相信。那个老猿人——应该是个首领——活脱脱就是一个红种人的查林杰，几乎具备了查林杰长相的所有特点，有过之而无不及。他个子不高，肩膀很宽，胸脯厚实，脖子短到几乎没有的程度，长着一脸红色的络腮胡，浓密的眉毛像一丛野草一样，眼睛里面的神情似乎在说‘想干吗，你他妈的？’哪一部分都像得出奇。当那个猿人站在查林杰身边，一只爪子搭在查林杰肩上时，看上去俩人真是一模一样。夏莫里有点歇斯底里，又是大笑又是大哭。那些猿人也笑了，至少他们发出了一种令人厌恶至极的‘咯咯’声。紧接着，他们就拉扯着我们向森林中走去了。我们的枪支和物品他们都没动——我想他们认为那是些危险的物品吧——但是他们把我们那些拆掉包装的食品都拿走了。我和夏莫里在一路上吃了不少苦头——你看我的皮肤和衣服就知道了，因为他们拉扯着我们在荆棘里穿梭，而他们自己的皮肤像皮革一样坚韧，所以根本不会受到任何伤害。但是查林杰的待遇还不错。四个猿人把他高高地扛在肩上。他那高高在上的样子活像一个古罗马的帝王。什么声音？”

一种奇怪的声音从远处传来，听起来有点像响板。

“是他们！”洛德·约翰一边将弹夹装进枪膛一边说，“把枪都装满子弹，小伙子，我们千万不能被活捉，你说呢？他们兴奋的时候就会弄出这样的声音。天啊！如果看到我们，他们就有的兴奋了。就像《勇士格雷》里唱的‘钢枪紧握在手，徘徊在生死间。’现在你听得到他们的声音吗？”

“离我们很远。”

“那还好，但是我想现在树林里应该到处都是他们的人。好吧，我接着讲我们的悲惨经历。他们把我们带到了他们的聚居地——靠近悬崖边缘的一个大树林里有着上千座用树枝和树叶搭建的小屋。离这儿大概有三四英里远。那些肮脏的畜生把我浑身上下摸了个遍，我感觉自己这辈子都洗不干净了。他们把我们绑了起来——绑我的那个可真是把好手，对于捆绑打结这些事情像个水手一样娴熟——我们就这样被四脚朝天地绑着，扔到了一棵树下，旁边还有一个身材高大的猿人手持棍棒守卫着。我说的‘我们’只包括我和夏莫里两个人。而查林杰这个老家伙却是坐在树上，吃着松子，很是享受。当然，他也拿了些水果给我们吃，还亲手帮我们解开了束缚我们的藤条。他和他的双胞胎兄弟坐在树上，叽里呱啦地聊得火热，还用他低沉的嗓音唱着歌，一副很开心的样子。你如果看见了那一幕，也会忍俊不禁的。但是，以当时的情形，估计你也猜得到，我们可笑不出来。他们在一定的限制范围内会允许他自由行动，但是对我们却相当警惕和敌对。一想到你没被抓住我们还是感到非常安慰的。”

“现在，小伙子，我来告诉你一件真正让你吃惊的事情吧。你说你看到了人类存在的迹象，什么火啊，陷阱啊之类的。而我们则是亲眼见到了这里的土栖人，同样是无比凶残，跟这些猿人作对的小个子家伙。看样子，高地的一边是由人类统治的，就是你看到那些洞穴的一边，而另一边则是由猿人统治，两边经常会爆发血腥的战争。据我了解情况就是这样。昨天猿人抓了十几个土栖人，当作俘虏监视起来。你一辈子都没听过那样的尖叫声和叽里咕噜说话的声音。那些土栖人是一些小个子的红种人，他们被捆绑着，身上还有咬伤，因此根本不能走路。猿人就地处死了两个土栖人，然后，硬生生地将另一个的一只胳膊扯了下来——真是无比野蛮。没想到那些小个子家伙却是那么坚强勇敢，愣是吭都没吭一声。但是，我们受的惊吓却是不小。夏莫里晕了过去，就连查林杰也吓呆了。我觉得他们好像没动静了，你觉得呢？”

我们专心地听了听，除了几声鸟叫划破了森林的沉寂，再没有别的声音了。于是，洛德·约翰继续讲了下去。

“我想你好不容易逃过了这一劫，年轻人——我的朋友。除非把那些猿人抓住才能保全你，否则的话他们肯定会再回到营地，就难免把你也卷进来了。当然，就像你说的那样，他们从一开始就在那棵大树上监视着我们，所以，他们对于我们中有一个逃掉了的这个情况肯定也是一清二楚。但是，即便如此，他们也只能想到回到营地来抓捕你。所以，今天早晨我赶在他们之前回来找你。唉，我们之后的经历也是让人心惊肉跳。你还记得我们在崖壁下面发现那个美国人骨架的地方吗？那些锋利的竹子？那里正处于猿人栖息地的下方，他们的俘虏就是被逼从那个地方跳下悬崖的。我估计如果我们仔细寻找，就会在那里发现很多骸骨。那块地方的上方是猿人的一个阅兵场，他们举行了一个仪式。然后那些可怜的土栖人被迫一个接一个地跳下悬崖，而猿人们则饶有兴致地站在一边看着，看看跳下去的人是被摔成了碎片还是被刺穿在锋利的竹子上。整个部落的成员排成一排站在悬崖边，连我们也被带过去观看。四个土栖人跳了下去，就像编织针刺穿黄油块儿一样被竹子刺穿了。难怪我们发现的那个美国佬肋骨间都是竹子了。那一幕确实恐怖，但是也相当有趣。即使我们心里打着鼓，担心下一个跳下去的就是我们自己，但我们还是入迷地看着那些土栖人跳下去。

“然而，厄运暂时还没有降临到我们的头上。他们留下六个土栖人进行今天的表演——反正我是这么想的——但是我也怀疑今天的重头戏可能是我们。查林杰可能还能有幸逃脱，但我和夏莫里是不可能了。他们的语言有一半是靠手势比划，因此并不难懂。所以，我想，是时候拼死一搏了。我在头脑里反复计划了很久，已经形成了一两个清晰的计划。全靠我自己了，因为夏莫里根本帮不上忙，查林杰情况也好不到哪去。他们唯一一次聚到一起还在争吵，因为关于那些抓住我们的红头发恶魔的科学分类两个人意见不统一。一个说他们属于爪哇森林古猿，而另一个则认为是爪哇直立猿人。疯子——两个人都是疯子！但是，正如我刚才所说，我还是想出了一两点有用的信息：第一，这些畜生在开阔地上没有人类跑得快。你看，他们腿短，而且不直，身体又笨重。就连他们中跑得最快的跟查林杰比，跑一百码的距离也要落后几码，更不用说跟你我比了。另外一点是，他们不认识枪。我想他们还不明白那个被我打伤的家伙是怎么受的伤。只要能把枪拿回来，就一定能有机会。

“于是，今天清晨我就逃跑了，我对着守卫的肚子狠踢了一脚，把他放倒了，然后赶紧全速向我们的营地跑去，在那里找到了你，又拿了枪，后面的事情你就知道了。”

“那教授们呢！”我惊慌失措地大喊。

“这个嘛，我们必须要回去把他们救出来。我当时不可能带上他们一起逃跑。查林杰还在树上，而夏莫里也没那个能力。当时唯一的机会就是我跑回来拿枪，再回去营救他们。当然，也许那些猿人会在他们身上实施报复。我觉得他们不会对查林杰怎么样，但是夏莫里就不一定了。但是即便不如此，夏莫里的下场也好不到哪儿去。这一点是可以肯定的。所以我逃跑的举动也说不上让情况恶化了。当然了，我们依然有义务回去把他们救出来，或是跟他们共患难。所以，现在是该下定决心的时候了，今晚之前，事情必须要有个了断。”

我在这段在尽量模仿洛德·洛克斯顿急促的讲述，他使用的句子短小而有力，整个谈话过程中，一直在使用带点幽默又有点鲁莽的语气。但他是个天生的领导者。越是面临着危险，他就表现得越自信，他的语言就越生动，他冷酷的眼睛里燃烧起了激情的火焰，连他堂吉诃德式的胡须都好像因兴奋而微微颤抖了起来。他热爱危险，他疯狂地迷恋着冒险经历的戏剧性——他爱一切能将团队成员紧紧团结起来的因素——他永远将人生中的每一次冒险看作是一项体育运动，是人和命运间的一次激烈的搏斗，而死亡则是在这场搏斗中失败的代价。这些观点让他在危难时刻成为一名很出色的队友。如果不是为其他两名同伴的生死担忧，能够跟这样一个人一起投入到这样一件事情中还真算得上是一件乐事呢。我们正要从藏身的灌木丛中站起来，突然，他抓住了我的胳膊。

“天啊！”他小声说，“他们来了！”

从我们的伏身之处向外望去，正是一条小路，茂密的树枝树干像是在小路上方搭建了一道拱门，在这道“拱门”的遮蔽下，光线显得很昏暗。一帮猿人此刻正从小路上通过。这些猿人双腿弯曲、弓腰驼背，双手还时不时地扶一下地面，他们排成一列纵队，一边沿着小路小跑，一边还扭着头左右观望着。他们行走时蹲伏的步态使他们显得比实际身高矮了一些，但凭我的估计，这些猿人身高大约五英尺，胳膊很长，胸脯大大鼓起。很多猿人手里都拿着棍棒，从远处看，就像是一队浑身长毛的畸形人。这些猿人从我们面前匆匆经过，然后就消失在灌木丛中了。

“时机还不到，”洛德·约翰说，“我们要耐心等待，等他们停止搜索的时候才是最好的机会。那时候我们返回他们的聚居地，看能不能找到他们的软肋。再等等，一小时后我们就行动。”

我们利用这段时间打开一罐食物，补充了点能量。从前一天早晨起，洛德·约翰除了些水果就什么都没吃，因此吃起东西来像头饿狼一样。吃完早饭后，我们在衣袋里装满子弹，双手各握一支来复枪，踏上了营救同伴的征程。在离开之前，我们精心地给位于这个灌木丛中的藏身之处做了记号，并标记了它和查林杰堡的相对位置，以便将来需要的时候还能回来。我们悄悄地在灌木中间穿行着，一直走到悬崖边缘，这里离我们原来的营地不远了。我们暂时停下了脚步，洛德·约翰给我大概讲了一下他的行动计划。

“进入树林之后就是那帮畜生的天下了，”他说，“我们在明，他们在暗。但在开阔地情况就不一样了，他们跟不上我们的跑动速度。所以，我们要尽量在开阔地带活动。高地的边缘比里面树木少，因此在那里我们比较有优势。慢点走，随时保持警惕，枪要握紧。最重要的是，只要还有一颗子弹就千万不要让他们活捉——我就交代这么多了，小伙子。”

走到悬崖边时，我探出头向下望了望，我们的老好人黑人赞波正坐在我们下方的石头上抽烟呢。我本想跟他打个招呼，将我们现在的处境告诉他，但是那样太危险了，万一被猿人听到就麻烦了。树林里好像到处都是猿人，我们时不时地就能听到他们叽里呱啦的谈话声。一听到他们的声音我们就赶紧藏到最近的灌木丛中趴下不动，直到声音消失才敢继续行动。因此，我们的行进速度很慢。至少过了两个小时，洛德·约翰的动作变得警惕了，由此判断我们应该是接近目的地了。他示意我趴着别动，自己则向前爬了过去。很快他又回来了，一脸急切的表情。

“来，”他说，“快来！上帝保佑！希望我们没来迟！”

我浑身都在因兴奋和紧张而发抖，我赶紧匍匐前进，爬到他的身边，透过灌木的缝隙向面前的空地望去。

眼前的一幕我至死都不会忘记——如此怪异、如此不可思议，我都不知道怎么向您形容，也许多年后，当我再次坐在野人俱乐部的大厅里，看着对面死气沉沉的河岸时，即使是让我自己相信这确实是我亲身经历过的事都会很困难。到那时候，任何人都会说这是个荒诞的噩梦，是发高烧时说的胡话。所以，趁着记忆还清晰，我现在就把它记录下来，至少现在趴在我身边潮湿的草地上的那个人知道，我说的不是假话。

我们面前是一片宽阔的空地——大约几百码见方——上面长满了绿油油的草皮和欧洲蕨，一直延伸到悬崖边。围绕这片空地另外半圈的是一片树林，树枝之间有很多用枝叶搭建而成的小屋，一个堆在另一个上面，很奇怪。就好像是由一间间小房子组成的一个村落。这些小屋的门口和树枝上都挤满了猿人，从他们的个头判断应该是这个部落的妇女和儿童。这些猿人构成了整幅画面的背景，都在饶有兴致地看着眼前的一幕，而这一幕也同样是让我们看得目瞪口呆。

在这片空地靠近悬崖边的地方，集结了几百名这种长着红毛的猿人，长得样子很吓人，其中一些的身材很还高大。这些猿人显然受到了某种纪律的约束，都整齐地站成了一排。再前面站着的是一小群土栖人——一些个子不高，长得干净利落的红种人，他们的皮肤在强烈的太阳光照射下发出青铜一样的光泽。一个高高瘦瘦的白种人站在这些土栖人旁边，低着头，抱紧双臂，看样子是又惊又怕。当然，那确定无疑就是夏莫里教授。这些俘虏四周都有几个猿人看守着，要想逃跑是根本不可能的。

在所有这些人旁边，紧挨悬崖边上站着的两个身影吸引了我的目光，这两个人长得奇形怪状，荒唐滑稽，如果不是在这样紧张的环境下一定会让人忍不住笑出声来。其中一个是我们的同伴查林杰教授。他身上的外衣破得像碎布条一样，衬衫更是烂得不成样子。他那浓密的胡须成了黑乎乎乱糟糟的一团，盖在他宽大的胸脯上。他的帽子也丢了，在我们探险过程中长得长长的头发现在也乱七八糟的，像在头上顶着个鸟窝一样。只是隔了一天时间，他似乎就由一名现代文明的最高级产物变成了南美洲最原始的野蛮人。他身边站着这个领地的主人，这些猿人的首领。洛德·约翰说的没错，他在各方面都和我们的查林杰教授长得很像，只是他的皮肤是红色而非黑色。都是又矮又胖的身材，厚重的肩膀，胳膊垂在身前，粗壮浓密的胡须搭在胸前。唯一能够区分两者的是眉毛以上的前额部位，一个长着猿人典型的斜坡一样低低的额头，而另一个则长着欧洲人典型的宽大的眉骨和头盖骨。除此之外，这位猿人首领简直就是一个荒唐可笑的仿版查林杰教授。

虽然我用了这么长时间来描述这一切，但是这些印象刻印在我的大脑中却只用了几秒钟的时间。转瞬之间，又有新的情况需要我们来思考了，一场好戏正在上演。两个猿人拉扯着一个土栖人来到了悬崖边。看见首领举手示意后，两个猿人分别抓住那个土栖人的双手双脚用力地来回晃了三次，然后，用力将这可怜的家伙扔下了悬崖。他们用了很大力气，那个土栖人先是被高高抛起，在空中划出了一个弧线，才开始降落。等他从视线中消失后，除了守卫之外，所有的猿人都蜂拥至悬崖边，先是静静地看着，继而爆发出了一阵疯狂而兴奋的欢呼声。他们跳着、挥舞着长着毛的长胳膊，无比欢喜地号叫着。之后，他们又从悬崖边退回，自动排起了队，等待下一个可怜的家伙被扔下去。

这次轮到夏莫里了。两个首位抓住他的手腕，残暴地将他推到悬崖边。他瘦削的身体和细长的四肢拼命挣扎着，那样子很像一只正在被拽出鸡笼的母鸡。

查林杰跑到首领面前疯狂地挥着手，哀求着、恳请着，希望能够救夏莫里的性命。但是那个猿人却粗暴地一把把他推到一边，摇了摇头。然而，猿人首领没有想到，这竟是他在这个世界上做出的最后一个有意识的举动了。洛德·约翰的枪响了，首领倒了下去，飞溅的血液在地上染红了一片。

“朝人群密集的地方射击！射击！小家伙，射击！”洛德·约翰大喊着。

可能最普通的人灵魂深处也隐藏着一种狂暴的本性吧。我这个人本性是很温和的，有多少次就连看见野兔受伤嘶叫时也会泪湿了眼睛。然而，此刻的我却完全被屠杀的欲望控制了。我站起身来，打空了一个又一个弹夹，又马上打开后膛装子弹，紧接着又是疯狂的射击。我欢呼着、叫喊着，宣泄着屠杀带来的快感。我们两个人，四支枪，破坏力强大。控制夏莫里的那两名守卫都倒下了。而夏莫里则像个醉汉一样，摇摇晃晃地站在那里，完全没有意识到自己已经自由了。而那些成群的猿人暴徒则在慌乱地四散奔逃，不明白这死亡风暴由何而来，也不明白它会导致怎样的结果。他们挥着手，做着手势，尖叫着，被已经倒下的那些绊得东倒西歪。之后，他们又一窝蜂地号叫着冲到树林中躲避，只留下他们那些被打伤的同伴躺在地上。一时之间，那些俘虏们被孤零零地留在了空地中间。

还是查林杰反应快。他一把抓住夏莫里的胳膊，拉着他拔腿朝我们跑过来。两名守卫跳起来就追，结果也被洛德·约翰的两发子弹打倒了。我们跑到空地上接应两位教授，并将装满子弹的两支枪分别塞到他们手中。但是夏莫里虚弱至极，几乎连步子都迈不动。而猿人则已经开始从惊慌中恢复过来。他们已经开始向灌木丛走来，马上就要切断我们的退路了。我和查林杰一人抓住夏莫里一只胳膊，架起他就跑，而洛德·约翰则负责掩护我们撤退，只要那些野蛮的畜生一接近我们就马上开枪射击。在最初的一英里，那些叽里呱啦直叫的畜生一直紧追不舍。但是后来，他们的势头也慢慢退了下去，因为他们逐渐见识了我们的威力，不敢挑战我们百发百中的来复枪了。

当我们跑回营地时，回头一望，没有人追来。虽然我们当时以为没有人跟着我们回来，但是我们却是错了。我们刚刚关上围栏上用带刺的灌木做成的门，握了握彼此的手，然后一屁股坐在泉水旁边的地面上喘息着，却听到一阵轻快的脚步声，接着，门外传来了一声微弱的而哀伤的叫声。洛德·洛克斯特赶紧抄过一支枪冲上前去，猛地一下把门推开。只见门外是那四个幸存下来的土栖人，他们瘦小的身子因为害怕而颤抖着，正脸朝下趴伏在地上，祈求着我们的保护。其中一个土栖人挥舞着双手指了指四周的树林，意思是他们身边处处都是危险。然后，他将身子猛地向前一冲，双臂抱住洛德·约翰的双腿，将自己的脸贴在上面。

“天啊！”洛德·约翰困惑地扯了扯胡须，说，“我说——真是活见鬼了，我们该拿这些人怎么办？起来，小家伙儿，别拿你的脸蹭我的靴子啊。”

夏莫里一边坐起来，一边往自己的破烟斗里塞着烟草。

“我们救了他们的命，”他说，“是你们让我们摆脱了死神。哎呀！这事办得真不错！”

“令人钦佩！”查林杰大声地说，“令人钦佩！不仅我们几个，就连整个欧洲科学界都应该感激你们今天的作为。我可以肯定地说，如果我和夏莫里牺牲了，那将会是现代动物学史上的巨大损失。你和我们的小朋友，你们真是好样的。”

他又对我们露出了那慈父般的微笑，但是如果欧洲科学界此刻看到他们选出来代表着未来希望的天之骄子是这样一副蓬头垢面、衣衫破烂、袒胸露乳的样子，不知道会是什么表情。他坐在那里，双膝之间夹着一个肉罐头，手里抓着一大片澳大利亚冷羊肉。那个土栖人抬头看了他一眼，惊叫了一声，就又伏倒在地，紧紧抱住了洛德·约翰的腿。

“别害怕，可怜的小家伙儿。”洛德·约翰一边说，一边拍了拍土栖人的头，“他看到你的样子害怕，查林杰。天啊！小家伙儿，他只是个人，跟我们其他人是一样的。”

“没错，先生！”教授大喊了一声。

“嗯，查林杰，还多亏了你长相比较奇特。要不是你长得那么像那个首领——”

“我郑重地告诉你，洛德·约翰，你说话可有些放肆了。”

“呃，可是事实确实如此啊。”

“先生，我请求你换个话题吧。你说的这些既无关主题又莫名其妙。我们目前面临的问题是应该怎么处理这些土栖人。很明显，我们应该护送他们回家，但是前提是我们要知道他们的家在哪里。”

“这倒没什么难的，”我说，“他们就住在中心湖另一侧的洞穴里。”

“哦，我们的小朋友知道他们住哪儿。我想应该离这儿不近吧。”

“得有二十多英里吧，”我说。

夏莫里叹了口气。“反正我是走不到那儿。肯定是那些野蛮的畜生追上来了，你们听。”

话音未落，我们就听见猿人那叽里呱啦的叫喊声从远远的树林深处传来了。那几个土栖人又一次被吓得轻轻叫出声来。

“快走，快！”洛德·约翰说，“你搀着夏莫里，小伙子。这几个土栖人负责拿东西。快走，别让他们看见。”

用了不到半小时，我们就走到了我们先前藏身的那个灌木丛，藏了进去。整整一天的时间，猿人亢奋的叫喊声持续地从我们原来的营地那边传来，但是没有人追过来，而我们这一群，不管是土栖人还是白人，都因为过度疲惫而陷入了深深的睡眠。傍晚时分，我正打着盹，忽然觉得有人在拉扯我的衣袖，我睁开眼一看，原来是查林杰正跪在我身边。

“你一直在做着记录，希望有朝一日能出版吧，马龙先生。”他一脸严肃地说。

“我的身份就是一名新闻记者，职责就是记录。”我回答说。

“没错，洛德·约翰的一些胡言乱语你可能也听到了，就是说什么我长得像——”

“对，我听见了。”

“我想无须赘言了吧，任何关于那种看法的宣扬——如果你在你的记录中轻率地提到这点——对我来说都是极大的冒犯。”

“我会好好尊重事实的。”

“洛德·约翰的评价有时候并不符合事实，而且，对于那些未开化民族对我的尊严和品格表现出来的尊重，他也是妄加揣测。你明白我的意思吧？”

“完全明白。”

“这件事情由你自己考量吧。”他停顿了一会儿又说，“猿人的那位首领真的算得上是一个很特别的人物——个性相当率直，又充满了智慧，你看出来了吗？”

“相当非同凡响。”我说。

这下教授似乎心里一块石头落了地，又重新躺下睡着了。

第十四章　这是真正的征服者

【见英文】

我们以为那些追赶我们的猿人对我们的藏身之处一无所知，然而很快，我们就知道自己这个想法是大错而特错的了。树林里没有一点声音——连树上的叶子都纹丝不动，我们身边的一切完全处于静止状态——但是凭第一次的经验，我们就应该知道，这是一种多么狡猾而又富有耐心的动物，在机会到来之前，他们会不露声色地观察着，等待着。不管我这一生会是怎样的结局，我敢肯定我都不会遇到比那天上午更接近死亡的情况了。请容我慢慢讲述事情的原委。

由于昨夜受到惊吓，吃的又少，我们醒来时都处于极其疲惫的状态。夏莫里身体依然很虚弱，几乎站不起来，但是他凭着胸中的一口气，依然是一副不服输的样子。我们商量了一下，决定在原地再待上一两个小时，吃点东西，解决我们急需能量的问题，然后出发去高地的另一边，去寻找我之前在中心湖边看到的土栖人居住的那些洞穴。我们寄希望于那些被我们救过的土栖人，希望能因为他们的几句美言而受到他们同族人的欢迎。之后，既然我们已经完成了任务，又对梅普尔·怀特高地有了进一步的了解，我们下一步的任务将是全心全意地考虑如何逃出高地，返回家乡这个生死攸关的问题了。甚至连查林杰也承认我们此行的目的已经完全达到了，从此刻起，第一位的问题就是将我们惊人的发现带回文明世界去。

我们现在终于有时间从容不迫地观察被我们救了的那些土栖人了。他们个子不高，活泼好动，身材精瘦但却很壮实，长长的黑头发用一根皮绳绑在脑后，身上也穿着用兽皮制成的衣服。他们的脸上没有毛发，发育良好，并且表情和善。他们的耳垂撕破了，血淋淋的，说明他们原本穿了耳洞，戴着饰品，后来被那些抓住他们的猿人扯掉了。我们虽然听不懂他们的语言，却发现他们之间交谈得很流利，而且在他们交谈过程中，有很多次都指着彼此发出“阿卡拉”这个音，我们推测这可能就是他们这个民族的名称。有时候，他们的脸会因为恐惧和憎恨抽搐着，举起握紧的拳头向树林挥舞着大喊：“哆哒！哆哒！”这肯定是他们对自己敌人的称呼了。

“你对他们了解多少，查林杰？”洛德·约翰问，“至少我弄明白了一件事情，那个剃光前额的小家伙应该是他们的一个首领。”

确实，其中的一个土栖人明显与众不同，其他土栖人跟他说话时都表现得毕恭毕敬。虽然他看起来是这群人中最年轻的一个，但却表现出了非同寻常的高傲。只见查林杰刚刚将自己的大手在他头上一放，他就双眼一瞪，像一只受惊的野马一样跳开了。然后，他将手放在自己的胸脯上，摆出一副很高贵、很有尊严的样子，嘴里反复说了几遍“马里塔斯”这个词。而教授则厚着脸皮抓住了离他最近的另一个土栖人的肩膀，继续对人家评头论足，好像他正在教室里拿着一个罐装的标本讲课一样。

“这一类型的人类，”他用他一贯的大嗓门说，“无论是从颅容积、脸型、还是其他方面评判，都不能算是低等的人类，他们甚至比很多南美洲的部落都还要高级。关于在这样一个地方为什么会出现这样的进化，我想我们还无法解释。关于这个问题，这片高地上生活的猿人和那些原始动物之间存在着如此巨大的差异，我想它们是在本地进化而成的说法很难成立。”

“那它们是从哪儿来的？”洛德·约翰问。

“这个问题肯定会马上在欧洲和美国的每一个科学团体中引发热烈讨论的。”教授回答说。

“不管真实性如何，我自己对这种情况的理解——”他一边说着一边深吸一口气，胸脯鼓起很高，同时骄傲地环视了一下四周，“就是在这片高地特有的环境下，进化已经进行到了脊椎动物阶段，同时旧的动物种类得以保存下来，与新型的动物共存。因此，我们在这里能看见貘这样存在历史很长的现代动物，大鹿、食蚁兽，同时还有侏罗纪时代的一些爬行动物种类。类型多种多样。现在又发现了猿人和土栖人。该用怎样的科学思维看待他们的存在呢？我只能用来自外部世界这种方法解释。一种极大的可能性是南美洲本来就存在着一支类人猿，在过去漫长的岁月里，一个偶然的机会，它们来到了这片高地上，然后慢慢进化成了我们看到的那个样子，其中一些的——”说到这儿，他严厉地看了我一眼，“外貌和身材，如果跟他们的智商匹配的话，我敢肯定地说，可以作为他们那个种族的典型代表。至于那些土栖人，我可以肯定地说，他们是从下面的世界迁移上来的。可能是饥荒或是战争的原因迫使他们迁到这里。出于躲避那些凶残的动物的需要，他们以我们的小朋友说的洞穴作为避难所，但是仅仅躲避还是不够的，他们肯定也曾艰苦地对抗过野兽，尤其是对抗那些把他们视为入侵者并以那些大型野兽不具备的狡猾对他们发起无情的战争的猿人。因此土栖人的数量不多。好了，先生们，我给你们解释的还算清楚吧？你们还有什么问题吗？”

夏莫里教授当时情绪相当低沉，根本没有心情争辩，但他在查林杰长篇大论的过程中还是时不时地用力摇摇头表示反对。洛德·约翰只是刮着枪栓，说如果打起来的话他肯定不行，自己体重和级别都不够高。而我则像往常一样，用平淡无奇、纪实性的语言忠实地作着记录。正在这时，我们注意到一个土栖人不见了。

“他去取水了，”洛德·约翰说，“我们给了他一只牛皮水袋，他就走了。”

“回原来的营地取水了吗？”我问。

“不是，去溪边了。就在那片树林那边。超不过两百码远。但是这家伙肯定是不紧不慢的。”

“我去看看。”我一边说一边拿起了我的来复枪，朝小溪方向走去，留下我的朋友们在原地准备简单的早餐。您可能会觉得，虽然距离不长，但我就这么放弃了灌木丛的掩护也太过轻率了，但是，毕竟猿人的聚居地在离我们几英里以外的地方，而且，据我了解，那些猿人并没有发现我们的藏身之地，更何况我手里还拿着枪，即使他们来了我也不怕。然而，到此刻为止，我还没有领教他们的狡猾与凶悍。

溪水流动潺潺的声音从我前方传来，但是因为有纵横的树枝和灌木遮挡，我暂时还看不见小溪的影子。我在树丛中艰难地穿行着，刚好走到一个我的同伴看不到的地段，忽然，我注意到一棵树下的灌木丛中有一堆红红的东西。我走过去一看，被吓得不轻，竟然是那个走失的土栖人的尸体。他侧身躺在地上，四肢摊开，头部以一种极不自然地角度扭曲着，像是在低头盯着自己的肩膀一样。我大喊一声，告诉我们同伴们出事了，同时弯着腰向那具尸体跑过去。我的守护神肯定就在身边，或许是出于对危险本能的警觉，又或许是因为听到了树叶微弱的“沙沙”声，我抬头向上望去。我头顶上方不远处就是茂密的枝叶，两只长着红毛、肌肉发达的长胳膊正从这枝叶之间慢慢伸下来。眼看一双大手就要悄无声息地扼住我的喉咙。我赶紧向后一跳，虽然我速度不慢，这双手的速度却是更快。虽然我的脖子侥幸逃脱了，但是一只大手还是抓住了我的后颈，而另一只则抓在了我的脸上。我赶紧抬起双手护住自己的喉咙，果然，随后，我脸上那只大手就向下一滑，落到了我的双手上。那双大手一用力，我的脚就离开了地面，我感到后颈承受的压力越来越大，大到几乎超过了我颈椎的承受能力。我开始有些神志不清醒了，但我依然拼尽全力，想把那双大手扯开。我一抬头，只见一张狰狞的脸上，一双淡蓝色冷酷无情的眼睛正冷冷地盯着我。这双眼睛似乎具备催眠的魔力。我再也无力挣扎了。那只畜生感觉到我的身体越来越虚弱无力，令人作呕的大嘴一咧，两颗雪白的尖牙分别从两侧的嘴角露出来，而他手上的力道却更大了，掐着我的脖子继续向上向后掰过去。我眼前似乎出现了一团椭圆形的彩色薄雾，耳边似乎也响起了银铃般的声音。模模糊糊中，我听到一声枪响，我感觉自己被抛到地上。之后，我便失去了意识，一动不动了。

我醒来的时候，发现自己正仰面躺在我们所藏身的灌木丛中的草地上。不知道是谁从小溪里打来了水，洛德·约翰正将水撩拨起来一些洒在我的头上，而查林杰和夏莫里则正将我的头扶起来，脸上都是关切的表情。在那一刻，我终于看到了两个人在科学的面具遮挡之下善良的人性。其实我的伤并不算严重，可能更多的是因为惊吓才晕了过去，半小时之后，虽然头还是有点疼、脖子有点僵硬，但是身体已经基本没有什么问题了。

“你可真是命大，年轻人，”洛德·洛克斯顿说，“我听到你的喊声跑过去看时，你的脖子都快被拧断了，双脚在半空中乱踢，当时我心想，完了，我们要损失一个同伴了。因为匆忙，我没有打中目标，好在他放开了你，像一道闪电一样地逃走了。天啊！要是我有五十个带枪的人手就好了。我就能将这帮恶魔消灭掉，让这片土地比刚被我们发现的时候干净一些。”

现在的情况非常明了，猿人不知道用什么方法追踪到了我们，现在我们处于被全方位监视的状态。白天我们还不用怕他们，但是到了晚上，他们很有可能就会动手了，所以我们还是尽快远离他们的聚居地比较好。我们周围三面都是树林，如果贸然进入很有可能就会中了埋伏。然而另一面是通往中心湖方向的一个斜坡，坡上生长的大部分是些低矮的灌木，偶尔有几棵树点缀其中，不时还会有几片开阔的空地。这正是我独行探险的那次所走的路线，因此，我知道这就是通向土栖人居住的洞穴的道路。因此，毫无疑问，我们是要选择这条路线了。

只是有一个大大的遗憾，我们要离原来的营地越来越远了，不仅仅是舍不得还留在那里的物资，更是因为我们也将与赞波失去联系了，因此，也就失去了与外部世界的唯一联系。但是，至少我们将枪带在身边了，子弹也还充足，至少暂时还不至于有生命之虞，但愿不久之后我们就找到机会回去，与我们的黑人重新建立联系。他承诺要在那里等我们，我们相信他绝不会食言。

刚刚过午，我们就起程了。那个年轻的首领走在最前面当向导，但是对于我们让他帮忙拿些东西的请求，他却愤怒地拒绝了。其他两名幸存的土栖人背上我们微薄的物资紧随其后。我们四个白人则端着上了膛的枪走在最后面。我们刚一出发，身后寂静的密林中就传来了猿人的一声吠叫，听起来像是因为我们的离开而发出的胜利的欢呼，或是对于我们的逃跑而进行的嘲笑。回头望去，映入眼帘的只有茂密的树林，但是从那一声欢呼持续的时间就可以判断有多少敌人正潜伏其中。然而，我们并没有发现他们有追来的迹象，很快，我们就进入了更为开阔的地带，也就走出了他们的势力范围。

四个白人中，我走在最后面，看到前面三个同伴的样子，我脸上忍不住露出了笑容。我眼前的这位还是那晚那个洛德·约翰吗？当时他坐在奥尔巴尼的住所中，坐在那些被粉红色灯光笼罩着的波斯毯和名画中间，过着那样奢侈的生活。还有那位，那还是在恩摩尔公园宽敞的书房里，坐在那张宽大的书桌后面，高傲自负的教授吗？还有最后这位，这还是主持动物学研究会会议的那个简朴呆板的身影吗？我眼前的这三个人满身泥污、绝望至极，看上去比世界上任何流浪汉都更惨。我们来到高地上也就一个星期的时间，但是我们替换的衣服都留在下面了，这一个星期又过得极其艰苦，尤其是除了我之外的三个人，还经受了猿人的折磨。这三个人的帽子都已经丢了，现在都用手帕包着头，身上的衣服破得像碎布条一样，脸上胡子拉碴、肮脏不堪，都已经认不出本来面目了。夏莫里和查林杰两个人都跛得厉害，而我在经历了上午的惊吓后也虚弱得几乎迈不开步子，我的脖子也被掐得像一块僵硬的木板。我们这个团队的确算不上威风，也难怪走在前面的土栖人时不时回头看我们时脸上满是惊恐的表情。

接近傍晚时分，我们走到了湖边。一走出灌木丛，一湖碧水像明镜一般呈现在我们眼前。我们的土栖人朋友欣喜地惊叫一声，热切地指着他们面前。大家举目望去，的确是一番壮丽的景色。只见光泽如镜的湖面上有一只规模不小的独木舟舰队向我们脚下的湖岸划来。我们刚一看见它们时它们还在几英里之外，然而它们行进速度很快，眨眼之间就已经近在眼前了。船上的人已经能够看清楚我们的样子。人群中立刻爆发出了雷鸣般的欢呼，只见船上的人都站起身来，举起手中的船桨和长矛疯狂地挥舞着。很快，他们又弯腰奋力划船。独木舟快速地穿过间隔我们的那片水面，停泊在岸边的沙滩上。这些人都跳下独木舟向我们跑过来，伏倒在地大声地向那名年轻的首领致意。最后，一个年龄稍长的人从人群中站了出来。这个人戴着用亮晶晶的玻璃珠子穿成的项链和手镯，身披一种琥珀色带斑点的兽皮。他先是跑上前去，无比温柔地拥抱了我们救下的那个年轻人。然后，又看了看我们几个，问了几个问题，听完回答后，便很尊贵地走到我们面前，也一一拥抱了我们。之后，在他的命令下，整个部落的人都拜倒在我们面前的地上，向我们致意。面对这样的膜拜，我感觉有些害羞，有些不自然，从表情可以看出，洛克斯顿和夏莫里也有这样的感觉，但是查林杰却在太阳光下乐得像一朵盛开的花一样。

“或许他们属于一些未开化的人类种类，”他一边捋着胡子，一边环视着这些人说，“但是他们在自己尊长面前的行为举止却值得我们这些所谓文明的欧洲人学习。这些人天然具备的本能才是更正确的，真是奇怪！”

很明显，这些土栖人到这里来的本来目的是来打仗的，每个人都拿着武器，有的拿着长矛——一根长长的竹竿一头安上了一个骨头制成的尖头——有的拿着弓箭，有的则是拿着一根棍棒，有的身侧挂着石头制成的战斧。他们用阴郁、愤怒的目光盯着我们身后的树林，嘴里还不断重复着“哆哒”这个词，很显然，这帮人来到这里的目的就是去解救老首领的儿子，或是为他复仇。而据我们推断，这位老首领的儿子正是我们救的这个年轻人。现在，整个部落的人围成一圈蹲着开起了会，而我们几个则坐在一边的一块玄武岩上看着。先是有两三位勇士发了言，最后，我们救的那个年轻人发表了一通鼓舞人心、滔滔不绝的演讲，他在演讲过程中使用了大量生动的表情和动作，就连我们这些完全不懂他们语言的人也能清楚地明白他表达的意思。

“回来了又有什么用？”他说，“死亡是迟早的事。你们的同胞已经死去了。就算我平安回来了又怎样？其他人都死掉了。危险与我们如影随形。我们现在就集合起来，做好准备。”他指了指我们。“这些人是我们的朋友。他们作战能力又强，又像我们一样憎恨猿人。他们能——”说到这里他指了指天空，“——控制雷电。如此良机错过了还会再有吗？让我们勇敢地面对吧，或者现在死得其所，或者将来安全地生活。否则的话，我们又有何颜面回去面对我们的女人呢？”

这些小个子的红种人勇士坚决拥护他们的小首领，他刚一讲完，他们立刻就爆发出了一阵雷鸣般的掌声，同时举起他们手中粗糙的武器挥舞着。老首领走到我们面前，一边指着树林，一边提了几个问题。洛德·约翰做了个手势告诉他等一下，然后转身跟我们商量。

“那么，大家都说说自己的打算吧，”他说，“就我自己而言，我很愿意消灭这些猴子，如果就此让这些畜生从地球上消失也没什么值得遗憾的。我愿意站在这些红皮肤的小家伙这边，帮他们打赢这一仗。你呢，小伙子？”

“当然，我也没问题。”

“你呢，查林杰？”

“我坚决配合。”

“你呢，夏莫里？”

“我们似乎已经偏离这次考察的目的很远了，洛德·约翰。说实话，当初离开伦敦的时候我可没想到要领导一群原始人反抗类人猿的殖民统治。”

“来的时候我们确实没想到，”洛德·约翰微笑着说，“但是谁让我们遇上这样的情况了呢？那么你的决定是什么？”

“虽然这么做比较有争议，”终于，夏莫里下定了决心，“但是既然你们都要冲上前去，我也没什么理由独自退缩。”

“那就这么定了。”洛德·约翰说，然后又转身对首领点了点头，拍了拍手中的枪。

老首领依次紧紧握了握我们的手，而他的人则爆发出了有史以来最热烈的欢呼声。当天时间已经太晚了，不适合再行动了，土栖人在原地扎起了简陋的营地。他们在营地四周点起了篝火。几个土栖人先前离开营地走进了丛林，而现在这几个人赶着一头小禽龙回来了。这只禽龙和我们之前看到的那几只一样，肩膀上也用沥青画上了一个标记。一名土栖人俨然一副主人的样子，走上前去通知屠夫可以宰杀。这时候我们才明白了，原来这些大型动物都是他们的私有财产，是他们所驯养的牲畜。而那些曾让我们困惑不已的标志则只是一些显示这些牲畜属于哪个主人的记号。这些禽龙迟钝、温和、食素，它们四肢发达、头脑简单，一个孩子就能围拢、驱赶它们。几分钟之后，这只禽龙就被分割完毕，肉块同一些被土栖人从湖里插上来的长着硬鳞的大鱼一起挂在了各个火堆的上方。

夏莫里躺在沙滩上睡着了，而我们其他几个人则在水边慢慢散着步，想对这片神奇的土地多增加一点了解。有两次我们又看见了被蓝色泥土覆盖的坑，跟我们在翼龙栖息的沼泽看到的一样。这些是原来的火山口，不知道为什么，这些东西引起了洛德·约翰极大的兴趣。而吸引查林杰的，则是一座冒着泡、“咯咯”作响的泥浆喷泉，泥浆的表面由一种奇怪的气体形成了巨大的气泡，这些气泡不断形成着、胀大着、爆裂着。他将一根空心芦苇的一头插进气泡里，用一根点燃的火柴接近芦苇另一头，伴随着一声刺耳的爆炸声，一小朵蓝色的火焰冒了出来，他像一个小男孩一样开心地大喊起来。他又找了一个皮革制成的袋子，从芦苇的末端收集了一袋子这种气体，把口封上后一松手，袋子径直飞到了空中。

“易燃气体，显然又比空气轻很多。我敢肯定里面含有大量的游离氢。地球上的资源还没有耗尽，我的小朋友。我可能已经展示了一个伟大的思想是怎样让大自然的万物物尽其用的吧。”不知道为什么他有些洋洋得意，但到底是为什么，他却不再多说了。

对我来说，站在水边放眼望去，除了平静的湖面就什么都没有了。因为我们人数众多，人群中声音又比较嘈杂，几乎所有动物都受到惊扰离开了，只有几只翼龙还在我们头顶盘旋着，等待机会享用腐肉。但是在中心湖那玫瑰色的水面上就是另一番景象了。湖水中热闹非凡，各种奇奇怪怪的动物浮浮沉沉。不时有灰白色的脊背和高高的锯齿状背鳍带着一圈银边浮出水面，又马上沉入深深的水底。远处的沙滩上也不时出现一两只笨拙的爬行动物，有巨大的海龟、长相怪异的蜥蜴，还有一只身形扁平的巨大动物，看起来就像油乎乎的黑色垫子正在翻滚着、跳跃着，慢慢地向湖水移动着。水面上到处都会有某种动物的头高高露出水面，像是些巨大的蛇头。这些高大的头在向前游动时像天鹅一样优雅地起起伏伏，脖颈前面的水面受到冲击泛起了水花，而后面的水面上则留下一圈圈涟漪。当其中的一只摇摆着身体走上了距离我们几百码远的沙滩时，我们终于看到了它细长的脖颈下那水桶一样的身体和巨大的脚蹼。刚刚跟上来的查林杰和夏莫里都忍不住齐声惊呼赞叹起来。

“蛇颈龙！是一只淡水蛇颈龙！”夏莫里大喊，“有生之年我竟然有幸看到这样的景象！亲爱的查林杰，我们可以算是开天辟地以来最幸运的动物学家了。”

直到夜幕降临，土栖人的篝火在黑暗中闪出点点红光，我们的两位科学家才恋恋不舍地离开了那片原始的湖泊。当我们躺在黑暗中的沙滩上，依然能时不时地听见生活在湖中的大型动物喷着响鼻跳入水中的声音。

第二天清早，大家早早地就起来了，经过一个小时的准备，我们就出发踏上了征讨之路。我常常梦想着自己有朝一日会成为一名战地记者。而我命中注定要报道的这场战争竟是如此原始、如此野蛮。这是我第一次上战场。

在刚刚过去的这个晚上，又有一批土栖人加入到我们的队伍中，我们的力量得到了进一步的壮大，我们的战士已经多达四五百人。走在队伍最前面的是一排侦察兵，其他人排成纵队紧随其后，大家沿着斜坡慢慢穿过灌木丛生的那片土地，一直走到接近树林边缘的地方。在这里，队伍调整了一下队形，手持长矛的士兵和弓箭手们排成横队。洛德·约翰和夏莫里站在右翼，而我和查林杰则站在左翼的位置。这是一场夹杂着现代元素的石器时代的战争——我们配备着来自圣吉姆斯大街和斯特兰德大街枪支制造商制造的最新产品。

没用多长时间我们的敌人就来应战了。树林的边缘突然传出一声尖利的叫嚷，一大群猿人手持棍棒和石头朝土栖人队伍的中间地带冲过来。这种举动的确勇敢，但是却算不上聪明，因为猿人的罗圈腿根本跑不快，而他的对手却像猫一样的身手敏捷。土栖人的箭一支接一支地射进那些猿人的身体里，而那些凶残的野兽则还在口吐白沫、眼露凶光地紧握武器向前冲着。这一幕的确让人心生畏惧。一个身材魁梧的大家伙冲到我的面前，胸口和肋间插着无数支箭，疼得哇哇大叫。为了解除他的痛苦，我朝他的头开了一枪，他四肢摊开地倒在了芦荟丛中。然而，这却成了我开的唯一一枪，因为攻击是从土栖人的队伍中央发起的，土栖人此刻根本不需要我们的帮助。所有冲到开阔地来的猿人都是有来无回。

但是当我们进入树林，情况变得艰苦起来。进入树林之后一个小时左右，我们遭到了顽强的抵抗，情况几乎到了失控的地步。手握粗大棍棒的猿人从矮树丛中跳出来攻击土栖人，往往他们还没有被长矛刺中，就已经有三四个土栖人倒下了。被他们砸中的东西都变得粉碎。其中一个猿人甚至将夏莫里的来复枪都砸成了碎片，另一个则正朝他的头砸过去，如果不是被一个土栖人的长矛刺穿了心脏，夏莫里肯定就完了。树上还有一群猿人正朝我们扔着石块、木块之类的东西，不时还会有一只狂暴地跳到我们的队伍中疯狂地搏斗，直到被我们打倒为止。我们的盟军一度快要顶不住压力了，如果不是我们用来复枪助阵，他们肯定要溃败了。但是老首领很快就又将他的士兵团结起来，发起另一轮攻击，这次反而是猿人开始溃败了。夏莫里现在是手无寸铁，而我的子弹也渐渐地不多了。在队伍的另一侧，我们同伴的来复枪还在“噼噼啪啪”响个不停。

一时之间，猿人开始恐慌、溃败。这些大个子的家伙尖叫着、咆哮着在树林中四散奔逃，而我们的盟军则欢呼着紧追不舍。世代的争斗，他们有限的历史中的种种憎恨与暴行，他们记忆中的所有虐待和迫害，都在这一天了结了。最终，人类还是占了上风，而半人半兽的猿人则只能永远生活在被指定的区域。虽然猿人都在尽力逃脱，但是终究还是难以摆脱被消灭的命运。在茂密的树林里，到处都能听到土栖人那欣喜的欢呼声，弓弦拨动的声音，以及猿人从他们隐蔽于树枝中的藏身之处摔落的声音。

我正跟在其他人身后走着，突然看见洛德·约翰和查林杰朝我们走了过来。

“战争结束，”洛德·约翰说，“把打扫战场的任务留给他们吧。我们还是少看见点儿好，免得睡不着觉。”

查林杰眼中满是杀戮的欲望。

“这真是我们的荣幸，”他大声说，那样子活像一只自负的斗鸡，“能亲身参与人类历史上一次典型的决定战役——一次能决定世界命运的战役。朋友们，一个国家占领了另一个国家有什么意义？什么意义都没有。不管谁胜利了都一样。但是在这种残酷的战争中，在人类文明刚刚萌芽的阶段，穴居的原始人战胜了虎群，或是象群被驯服了，这些才是真正的征服——这种胜利才有意义。由于一个偶然的机遇，我们见证了、并且帮助决定了这样一场竞赛。这片高地上的未来必将属于人类。”

为这样一场惨剧辩护真的需要强大的信念。我们一起在树林中走着，看到无数的猿人密密麻麻躺在地上，身上插满了长矛或箭。时不时地，还能看见一小群疲惫的土栖人聚集在一起，说明那里还有一个陷入绝境的猿人在拼命抵抗。我们前方总有呐喊和怒吼的声音传来，指示着追击的方向。猿人被赶回了他们的聚居地，在那里背水一战，而现在，这最后的抵抗也失败了，我们赶到时正好看见了最让人触目惊心的一幕。最后幸存的大约八十到一百个猿人被赶到了悬崖边的那片空地上，两天前我们就是在这里目睹几个土栖人被扔下悬崖的。土栖人的长枪兵围成一个半圆，向猿人围拢过去。片刻之间，三四十个猿人被杀死在了原地，而剩下的则是惨叫着、挥舞着胳膊，却难逃被推下悬崖的命运。就像他们的俘虏一样，他们重重地摔下悬崖，被六百英尺以下锋利的竹子刺穿了身体。正如查林杰所说，人类在梅普尔·怀特高地上永远确立了他们统治者的地位。雄性的猿人被杀的一个不剩，猿人的聚居地遭到了捣毁，雌性和幼年的猿人则被迫沦为奴隶，不知持续了多久的竞争终于被画上了一个血腥的句号。

我们当然也是这场胜利的受益者。这下我们又可以回到原来的营地，拿回我们留下的物资了。而且，我们也可以重新与赞波建立起联系。刚才猿人从远处的悬崖雪崩一样掉落下来的景象着实让他受到了不小的惊吓。

“快离开，主人，快离开吧！”他使劲仰着头大喊着，“再不走肯定会被魔鬼抓住的。”

“这话说的真是再有道理不过了！”夏莫里坚定地说，“我们冒的险也不少了，这与我们的身份地位都不相符。我请你信守诺言，查林杰。从现在起，你要倾尽全力想出办法，让我们离开这个可怕的地方，重回文明世界。”

第十五章　我们亲眼看见了奇迹

【见英文】

我每天坚持着记录，因为我坚信终有一天阳光会穿透云层，照耀在我们身上。然而现在，我们却被困在这里，不知道怎么逃脱，这真是让我们气恼无比。然而，我依然想象着会有那么一天，我们会因为被困在这里而高兴，因为尽管违背了我们的意愿，我们却因此有幸目睹了发生在这个神奇的地方，以及发生在生活在这里的人们身上的奇迹。

土栖人的胜利以及猿人的灭绝标志着我们命运的转折。从此之后，我们成了高地真正的主人，因为我们用神奇的力量协助土栖人消灭了他们世代的敌人，所以他们对待我们抱有一种感激混合着些许敬畏的态度。所以他们可能也很愿意看到我们这样一个强大而又不可估量的群体离开，但是关于怎么离开，他们也没有任何头绪。他们用手势告诉我们，原来有一条隧道连接着高地之上和高地之下两个世界，也就是我们之前看见的那个山洞洞口。猿人和土栖人都是在不同的时期通过这个隧道来到高地上的，梅普尔·怀特和他的助手也是通过这个途径上来的。然而，就在一年前，发生了一次严重的地震，位于高地上的通道这一端塌陷了，再也找不到了。当我们用手势语表达想要下去的意思时，土栖人只是摇摇头耸耸肩。他们有可能是帮不上忙，也有可能是不愿帮忙。

在土栖人大获全胜之后，幸存的猿人族群受到驱逐离开了自己的家园（他们的哭声震天），在土栖人聚居的洞穴旁边定居了下来，从此以后，他们将成为忠心侍候主人的奴隶。这简直就是巴比伦的犹太人或是埃及的以色列人的一个翻版。

当夜幕降临时，我们还能听到树林中传来悠长的哭号声，那是远古的以西结正在悼念失落的荣耀，召唤猿人聚居地往日的光辉重现。从此以后，他们将为土栖人伐木取水。

战役结束两天之后，我们随着我们的同盟军回到了高地的另一边，在他们聚居的山崖下扎了营。他们邀请我们住进他们的洞穴，但是洛德·约翰坚决地推辞掉了，因为他认为那样会将我们置于他们的控制之下，如果他们心生歹念的话情况就非常危急了。所以，我们单独住着，一方面跟他们保持着友好的关系，另一方面随身带着枪，随时准备应对任何紧急情况。我们还经常到他们的洞穴里去拜访。那些洞穴是非常舒适的住所，但是究竟是人为建造的还是天然形成的就不得而知了。这些洞穴都整齐地排列在同一高度，崖壁上层是红色的火山玄武岩，下层以坚硬的花岗岩为地基，而洞穴都是在中间一层石质较为松软的石头上挖出来的。

洞口高出地面大约八十英尺，由长长的石头台阶与地面连接，台阶又窄又陡，大型动物都爬不上去。洞内温暖而干燥，深浅不一，灰色的墙壁上有不少用烧黑的木棍画的精美图画，图画上的形象都是高地上生活的各种动物。即使这片高地上的所有动物都灭绝了，洞壁上的图案也能为未来的探险者提供各种奇怪的动物在这里生存过的确切证据——恐龙、禽龙、鱼蜥蜴——而且竟然是和我们生活在同一时代。

我们已经了解到，禽龙这种温顺的大型动物已经被人类驯服，成为会行走的“肉库”，那么我们也有理由相信，虽然手中只是握着原始的武器，但是人类已经在这片高地上建立起了绝对的支配地位。然而，不久之后，我们就有机会了解到，事实并非如此。

在我们将宿营地点搬到土栖人聚居的洞穴旁边的第三天，惨剧发生了。那天，查林杰和夏莫里一起来到湖边，指挥着几名土栖人帮他们用鱼叉插大蜥蜴，用来制作标本。我和洛德·约翰留在营地里。不少土栖人分散地站在洞穴前面长满青草的斜坡上，各自忙着手中的活计。突然，一声尖叫响起，随后又有上百个声音此起彼伏，都在重复着同一个词——“斯托埃”。男人、女人、孩子飞快地从各个方向跑回来躲避，他们疯了一样地爬上台阶，涌入洞穴。

我们抬头一看，他们都在岩石上方向我们挥舞着胳膊，示意我们上去跟他们一起躲避。我们两个赶紧抓起上了子弹的来复枪，跑出去看究竟是出现了什么样的危险。

突然，十四五个土栖人从不远处的树丛中冲出来，飞奔着逃命，紧跟在他们后面的是两头巨大的怪物。我们定睛一看，正是骚扰过我们的营地、又在我独行的时候跟踪过我的那种怪兽。从长相上看，它们就是两只长相吓人的蟾蜍，也是蹦跳着前进的。但是，从身材大小上看，它们实在是大得离谱，比最高大的大象还大。我们以前看见这些怪物都是在夜晚，的确，它们属于夜行动物，除非受到惊扰，否则不可能在白天出现。我们不禁被眼前的一幕惊呆了，只见两只怪兽长满疙瘩、肮脏不堪的皮肤上覆有一层类似鱼身上的黏膜，在阳光的照射下散发出七彩的光泽，随着它们的跳动，身上似乎有一道彩虹笼罩。

但是，我们根本没有时间多看，只在片刻之间，它们已经追上了前面的猎物，开始血腥屠杀了。它们跳到被追赶上的土栖人身上，将全身的重量压下去，将人压得粉身碎骨，紧接着又向另一个人身上跳去。

那些可怜的土栖人惊恐地大叫着，在这些残酷无情、恐怖无比的怪兽面前却又无能为力，只有拼命向前跑。他们一个接一个地倒下了，等我们得以出手相救的时候，就只剩下五六个人了。但是我们能提供的帮助也是微乎其微，结果我们也被卷进了被追杀的窘境。跑了大约两百码，我们一枪接一枪地射击，已经打光了枪里的子弹，但是却收效甚微，好像落在那两只怪兽身上的不是子弹，而是小纸球一样。它们爬行动物慢吞吞的天性根本不怕什么伤口，它们的脑中枢只分布在脊髓中，用任何现代的武器都伤不到。我们所能做的就只有用枪的响声和光亮分散它们的注意力，进而起到牵制它们的作用。我们和那几个土栖人则趁机赶紧向台阶跑去。虽然现代的子弹对它们不起作用，但土栖人制作的毒箭却很有效。他们先将箭头浸在毒毛旋花子汁液中，然后又放在腐肉中浸泡。这种箭对于猎杀野兽的猎人没什么作用，因为毒素发作比较缓慢，还没等毒素发挥作用，猎手就已经把野兽杀死了。但是，此刻，我们被两只怪兽追到了台阶下，流星雨一样的箭从头顶崖壁上的洞穴呼啸而来。

瞬间，它们好像变成了巨大的刺猬。它们似乎感觉不到疼痛，只是虚弱地在台阶上艰难地爬着、流着口水，在笨拙地爬了几码后，又摔落到了地面上。终于，毒液发挥作用了，其中一只怪兽发出一声低沉而响亮的呻吟，巨大的扁平脑袋就摔到地上了。另外一只则先是在原地一边古怪地转着圈，一边厉声哭号着，又在地上痛苦不堪地翻滚着，几分钟后，才僵直地躺在地上不动了。

土栖人蜂拥着从洞穴中出来，欢呼着胜利，围着怪兽的尸体狂热地跳起了舞，享受着消灭了另外两个最危险的敌人给他们带来的狂喜。当晚，他们将怪兽的尸体进行了分割，并将之运走，不是为了当作食物——因为箭头上的毒依然在尸体里——只是怕它们会成为瘟疫的温床。然而这两只巨大的爬行动物那大如坐垫的心脏还留在原地，依然在缓慢地、有节奏地跳动着，微微起伏着，好像一个脱离了肉体而依然存活的生命一样。直到第三天，这神经性的跳动才慢慢停了下来，这可怕的东西终于静止不动了。

等到将来的某一天，我以罐头盒为桌，用一支破烂的铅笔头在一本破旧的笔记本上写作的艰苦条件得到了改善，我会再详细地写写阿卡拉土栖人——我们与他们共度的时光，以及我们对神奇的梅普尔·怀特高地些许的了解。但现在，至少我的记忆会永不磨灭，这段时间的每一分钟、每一件事情，都像儿时对一些奇闻怪事的记忆一样，既牢固又清晰。这些印象在我头脑中刻印至深，永远不会随着时间的推移而渐渐淡去。当合适的时机到来时，我会再细细描写那神奇的一幕幕场景。

比如，一天夜里，皎洁的月光洒在大湖的湖面上，一只名叫鱼龙的奇怪动物——其长相一半像鱼一半像海豹，鼻子两侧各有一只长有骨质眼皮的眼睛，头顶还长着另一只眼睛——落入了土栖人的渔网，在我们奋力将它拖上岸时，我们的独木舟都差点被掀翻了。也是在同一天夜里，水中猛地窜出一条绿色的水蛇，把查林杰独木舟上的舵手卷走了。

还有一些栖息在湖东面肮脏的沼泽中的巨大白色动物——直到现在我们也没弄清楚那到底是兽类还是爬行动物类——它们只在夜间出来活动，在黑暗中飞快地掠过时身上还发出一些微弱的磷光。土栖人非常害怕这些动物，他们根本不敢接近那个地方。而我们虽然去过两次，而且每次都看见了这些动物，但是由于有深深的沼泽阻隔，我们也根本没有机会进行近距离观察。我们只看清楚了这些动物体型比牛还大些，还散发着一种奇怪的麝香味儿。

还有一次，查林杰被一只大鸟追赶，最后跑到岩洞里才算躲过去了。那只大鸟跑得很快，个头比鸵鸟还高出很多，长着像秃鹫一样的脖子，眼神看上去也是冷冰冰的，那样子就像一具行走的尸体。就在查林杰爬到安全高度的同时，巨鸟弯曲而锋利的喙对准查林杰的靴子后跟狠狠地啄了一口，像是一把凿子凿下去了一样。然而这次，现代的武器就足以搞定它了。随着洛德·约翰的一声枪响，这只从头到脚高达十二英尺、名为窃鹤的大鸟扑棱着浑身的羽毛，四肢抖动着，两只浑黄的眼珠直勾勾地向上瞪着倒了下去。不知道我有生之年是否有幸在位于阿尔巴尼亚的这个小生态中再看见这样的头骨了。最后，我肯定还会记录一下箭齿兽——一种身高十英尺的巨大天竺鼠，长着长长的獠牙——黎明时分，它在湖边饮水时被我们猎杀了。

总有一天我会更加详细地描绘这一切，而现在我只能简要地描绘这些令人愉悦的夏日黄昏，在湛蓝的天空下，我和同伴们一起躺在林边茂盛的草地上，对着从我们头顶掠过的陌生飞禽和从洞穴中爬出来窥视我们的新奇怪兽惊叹不已，而我们头顶的树枝上挂满了累累甘美的果实，身下的草丛里也有数不清的不知名的野花对着我们探头探脑。还有那些漫长的月夜中，我们徜徉在波光粼粼的湖面上，带着惊异和敬畏看那奇异的怪兽突然跃出水面溅起的水花和涟漪；或是奇怪的生物在幽暗的深水中闪过的一道绿色影子。将来的某天，我会详细地回忆这些细节，用我的笔一一记录下来。

但是，也许你会有这样的疑问，既然你们日夜都在冥思苦想，寻找返回下面的世界的方法，怎么还会有这些经历，在那里耽搁这么久呢？我的回答是，我们的团队中没有一个人不在为这个目标努力着，但是却没有任何成效。我们很快发现了一个事实：土栖人绝对不会帮助我们离开。在其他任何方面，他们都是我们的朋友——甚至可以称得上是我们忠实的奴隶——但是一旦我们提出请他们帮忙搬运木板在崖壁和山峰之间的裂缝上搭建桥梁，或是借些皮带、藤条之类可以编织绳索的东西，他们总是委婉地拒绝，态度无比坚决。他们总是微笑着，眨眨眼，摇摇头，就再也没有下文了。连老首领对我们也是这样的态度，只有马里塔斯，那个被我们救过的年轻人，同情地看着我们，用手势比划着，对于我们无法实现的愿望表示遗憾。

自从我们大胜猿人的那一战之后，他们将我们视为神明，加上我们手中拿着的管状神秘武器，他们相信只要跟我们在一起，好运就会常伴他们身边。只要我们同意留在高地上，他们承诺给我们每人提供一眼独立的洞穴居住，还会给我们每人配上一名红皮肤的妻子。虽然到目前为止他们还没有表现出任何恶意，但是我们都笃定地认为我们返回高地下的计划很有保密的必要，因为我们有理由担心他们最后可能会使用暴力迫使我们留下。

在过去的三个星期里，我冒着来自恐龙的威胁（其实除了在夜晚这样的威胁也不是很大，因为，我前面可能也提到过，这些动物的习性是喜欢夜间活动），曾经两次回到我们原来的营地，保持着与守候在山崖下的黑人赞波的联系。我对着远方的大平原望得眼睛都酸了，盼望着祈祷中的帮助奇迹般地出现。然而长长的地平线上除了仙人掌就什么都看不见了。

“他们很快就会回来了，马龙先生。用不了一个星期了，那些土著人就会带着绳子回来，把你们接下来。”我们的好人赞波总是这样欢快地大喊。

当我第二次回到崖边与赞波联系时，我隔了一夜才回到了营地，在此期间我遇到了一件奇怪的事情。我沿着记忆中的路线往回走着，到了离翼龙栖息的沼泽一英里左右的一个地点时，突然发现一个奇怪的物体正在靠近我。我定睛一看，那是一个正在行走的人，他整个人被装在一个用弯曲的藤条编成的框架里，他身体四周都围着一圈这样的框架，所以看起来像是被装进了一个钟形的笼子里。等我走近一看，更是吃惊地张大了嘴巴，那竟然是洛德·约翰·洛克斯顿。他一看见我，就从他那奇怪的保护壳中钻了出来，一边大笑着一边朝我走过来。他怪异的举动让我觉得很疑惑。

“哈哈，小伙子，”他说，“谁想到会在这儿遇到你呢？”

“你这到底是在干什么？”我问。

“去拜访我们的朋友，翼龙。”他说。

“为什么？”

“这些野兽很有意思，你不觉得吗？但是不怎么好亲近！你还记得吧，那些家伙对陌生人可不怎么友好。所以我做了这么个东西，好让它们别那么注意我。”

“但是你到沼泽里来要干什么？”

他用询问的眼神看着我，脸上明显带着犹豫不决的表情。

“你不觉得除了两位教授，其他人也可能会有求知欲吗？”最后，他终于开口说，“我正在搞研究。你知道这些就够了。”

“不好意思，我无意冒犯。”我说。

他又恢复了以往的和善，笑了。

“别见怪，小伙子。我来帮查林杰抓一只‘恶魔的幼崽’。这是我的任务。我不需要你跟我同去。这个笼子能保证我的安全，但是你没有这样的保护。再见，夜幕降临的时候我就回营地了。”

他转身离开了，独自藏在那个奇怪的笼子里向树林走去了。

如果说洛德·约翰此时的行为怪异的话，那么查林杰则比之更甚。他对于土栖人妇女似乎拥有一种独特的吸引力，他总是随身携带一片巨大的棕榈树叶子，如果那些女人追得紧了，他就像赶苍蝇一样用它驱赶她们。只见他像喜剧里的苏丹一样，手拿象征权威的标志，浓黑的胡须向前翘着，一步一顿地慢慢踱着步子，身后跟着一队穿着树皮做的简陋衣服、大眼睛的土著女子，这恐怕是我记忆中最怪诞的画面了。

至于夏莫里，他被高地上的各种昆虫和飞鸟深深吸引了，他的所有时间（除了相当一部分用来谴责查林杰还没有让我们摆脱困境之外）都用来清洗、累积他的标本了。

查林杰每天清早都习惯性地独自出去散步，回来时有时脸上会带着一种阴郁的严肃表情，俨然一个肩负拯救整个团队重任的样子。一天，他又手拿棕榈叶，在身后诸多崇拜者的尾随下，引领我们走进了他的秘密工厂，将他的绝密计划展示给我们。

那是一片棕榈林中间的一块空地。空地上是一眼满是泥浆的间歇泉，我之前对这种泉也进行过描写。泉边放着很多用禽龙皮切割成的皮带，还有一个大大的皱巴巴的膜状物，应该是从我们从湖中捕来的鱼蜥的胃上刮下来晒干的。这个巨大的袋子一头被缝上了，另一头只留下了一个小孔。几根竹子的一端插入了这个小孔，而另一头则连接到那圆锥形的泥浆池中，用于收集泥浆间歇泉中析出的气体。不久之后，那个皱巴巴的大胃慢慢膨胀起来了，而且像要飘起来的样子，查林杰赶紧将它系到周围树干上的绳索拉紧了一些。半小时后，一个不小的气球就形成了，从皮带的绷紧程度和震颤程度看，它的提升力量应该不小。查林杰高兴得就像第一次当父亲一样，一言不发地站在旁边微笑着，捋着胡子，对他智慧的结晶感到非常满意。夏莫里首先打破了沉默。

“你不是想让我们到这个东西上去吧？”他冷冷地说。

“我是想，亲爱的夏莫里，展示一下它的力量，在你亲眼看过之后，就不会再对它产生怀疑了。”

“你现在就可以打消这个念头了，”夏莫里坚决地说，“世界上绝不会有任何事能让我相信这样的荒唐事。洛德·约翰，我相信你也绝不会支持这样的愚蠢行为吧？”

“独特创造，我这么称呼它，”洛德·约翰说，“我们看看它怎么用吧。”

“马上，”查林杰说，“这些天来，我为解决怎么下去的问题绞尽了脑汁。至少我们知道，爬下去是不现实的，原来的隧道也已经没有了。我们也无法通过建造桥梁回到我们来时借助的山峰上。那我还有什么办法呢？不久前，我曾跟我们的小朋友提到，这里的间歇泉里会析出游离氢。于是我自然就产生了一个制造一只气球的想法。我承认，我一度产生过困扰，用什么来做气体的容器呢？但是看到这些爬行动物巨大的内脏后，这个问题就迎刃而解了。请看结果吧！”

他将一只手放在自己破烂的衣服前襟上，另一只手骄傲地向上指着。

此刻，那只气球已经膨胀成了一个完美的球形，球下的皮革绳索震颤得很厉害。

“极端愚蠢！”夏莫里哼了一声，不屑地说。

这个主意让洛德·约翰很兴奋。“聪明的老伙计，不是吗？”他小声对我说，然后又大声对查林杰说：“再做个吊篮怎么样？”

“那是我下一步的计划。关于怎么制作，怎么跟气球连接，我都计划好了。同时，我也会向大家展示这个装置具备承受我们每个人重量的能力。”

“我们所有人，你肯定吗？”

“不，我计划的是我们每个人像坐降落伞一样回到下面，然后再通过某种方式将气球拉上来。要完善将气球拉上来的方法对我来说也不是难事。如果它能承受得住我们每个人的重量，将我们缓慢地运送下去，那么它就完成使命了。我现在就向大家展示它这方面的能力。”

他拿出一大块玄武岩，岩石中间凿了一个洞，这样绳索就可以很方便地系在上面了。绳索是我们来时爬上山峰使用的那条。绳索长达一百英尺，虽然细但是很结实。他准备了一个皮带圈，上面有很多皮带垂下来。皮带圈被放置在气球顶上，而那些垂下的皮带则从气球下扎紧，这样人的体重产生的压力就会均匀分散在各根皮带上。然后，那块玄武岩被拴在皮带上，绳索则垂了下来，在查林杰教授的胳膊上绕了三圈。

“现在，”查林杰带着期望的微笑说，“我要展示气球的威力了。”话音未落，他就拿一把刀将拉住气球的绳索都割断了。

我们遇到的是在探险过程中最迫在眉睫的危险。气球以惊人的速度飞向空中。一瞬间，查林杰被气球的力量拉得双脚离了地，被气球拖行着。我赶紧伸手抱住了他的腰，却发现我自己也被拉扯着升到了空中。洛德·约翰赶紧抱住了我的双腿，但是我感觉到他也被拉离了地面。当时，我想象着，四个冒险家在他们发现的土地上空像一串香肠一样的漂浮着。但是，幸运的是，虽然这诡异的装置拉力巨大，但绳索所能承受的拉力毕竟是有限的。只听见一声脆响，我们都跌坐到了地面上，身上缠满了绳索。等我们摇摇晃晃站起身来时，那块玄武岩已经成为远方深蓝色天空上的一个小黑点，而且还在继续急速上升着。

“太棒了！”查林杰一边抚摸着受伤的胳膊，一边无畏地说。“这实验结果真是令人满意至极。我没想到会这么成功。一个星期之内，先生们，我承诺，第二个气球就会准备好，到时候你们就可以踏上我们回家安全而舒适的征程的第一步了。”

至此，我就将背景都交代清楚了。现在，该将话题拉回关于我们旧宿营地的叙述了。赞波已经在这里等了很久。现在，我们经历过的所有困难和危险都像一场梦一样留在了我们头顶高高的红色崖壁上。虽然是以我们完全意想不到的方式，但我们总算是安全地回来了，总的来说还是很让我们满意的。一个半月到两个月之后，我们就能回到伦敦，很可能我们本人会比这些信到得更早。此刻，我们的渴望的心、我们的灵魂都已经飞向了家乡，那个对我们来说有着诸多珍贵东西的地方。

就在我们跟查林杰经历了利用气球回家的历险的当天晚上，我们的命运开始有了变化。我曾提到过，族群中唯一一个对我们离开的意愿持同情态度的就是那个被我们救过的年轻首领。只有他不愿意违背我们的意愿把我们强行留在这个陌生的地方。他用手势语尽量给我们提供着信息。那天，夜幕降临之后，他来到我们的营地，递给我（不知道为什么，他总是特别喜欢跟我打交道，可能是因为我们的年纪比较接近吧）一小卷树皮，然后神情严肃地指了指他头顶上方的一排洞穴，将手指放在自己嘴唇上，表示不要声张，然后又偷偷回到了他的族人中间。

我把那块树皮拿到篝火边，大家一起研究起来。那块树皮大概一英尺宽，树皮内壁上画有一些线条，我来这么形容吧：这些线条是用木炭画在白色的树皮内壁上的，第一眼看上去很像是潦草的音符。

“不管这是什么，我发誓这东西肯定对我们至关重要，”我说，“从他交给我们时脸上的表情就能看出来。”

“除非他是个爱搞恶作剧的原始人，”夏莫里说，“我觉得这也是人类进化的一项基本技能。”

“这东西很像是个脚本。”查林杰说。

“像几内亚的智力竞赛题，”洛德·约翰伸长脖子看着说。突然，他伸出手一把抓住树皮。

“天啊！”他大喊一声，“我想我猜出来了。小伙子一开始的猜想是对的。看这儿！树皮上有多少个标记？十八个。嗯，你们想想看，我们头顶上的洞穴刚好是十八个。”

“他递给我的时候指了指上面的洞穴。”我说。

“那么，这就说得通了。这是张洞穴的地图。你们看！十八个洞穴排成一排，有的深，有的浅，有的还有分支，跟我们看到的实际情形一样。这是张地图，这儿还标了一个十字。这个十字代表什么？标十字的这个洞穴比其他的都深得多。”

“这个洞穴是贯通的。”我喊了出来。

“我想我们的小朋友猜对了，”查林杰说，“如果不是这个洞穴是贯通的，我不明白一个对我们心存善意的人为什么要让我们注意它。但是，即使洞穴是贯通的，它位于另一侧山崖上的洞口距离地面也还有一百多英尺。”

“一百英尺！”夏莫里喃喃地说。

“噢，我们的绳索也还有一百多英尺长，”我大声说，“我们肯定能下得去。”

“那些洞穴中的土栖人怎么对付？”夏莫里又提出了反对意见。

“我们头顶上的这些洞穴根本没有土栖人居住，”我说，“这些洞穴都是用作谷仓和库房的。不如我们现在就上去，查看逃出去的路？”

高地上有一根干燥的木煤——据我们的植物学家说，属于南洋杉——土栖人经常拿它来制作火炬。我们每人拿了一把树枝，小心翼翼地沿着杂草丛生的台阶向地图上画的那个洞穴走去。我估计的没错，这里空空如也，只有不少的蝙蝠，我们一进去就围着我们的头乱飞起来。因为不想让土栖人注意到我们的行动，我们在黑暗中摸索着，迈着蹒跚的脚步慢慢往前走去，在转过几个弯后，我们已经进入洞穴相当一段距离了。于是，我们点亮了火炬。这个隧道干爽漂亮，光滑的灰色墙壁上画满了土栖人的各种符号，我们头顶上是拱形的洞顶，脚下则踩着白花花的沙子。我们急匆匆地沿着隧道向前走去，突然，有人发出了一声失望的叹息，我们停下了脚步。我们面前赫然耸立着一块陡峭的巨石，上面连个可容老鼠通过的裂缝都没有。这条路根本走不通。

我们呆呆地看着这意料之外的障碍物，内心无比愁苦。与堵住梅普尔他们上来时通过的隧道不同，看样子这块石头并不是因为地震塌方堵在这里的。

洞穴尽头的墙壁跟洞穴侧面的墙壁一样。这本来就是死路一条。

“没关系，朋友们，”不屈不挠的查林杰说，“我们还有气球的计划呢。”

夏莫里哼了一声。

“我们是不是进错洞了？”我说。

“不可能，年轻人。”洛德·约翰用手指点了点地图说，“从右数第十七个，从左数第二个。就是这个洞穴没错。”

我看了看他手指指着的那个记号，突然高兴地大叫一声。

“我明白了！跟我来！跟我来！”

我手举火把，沿着我们来时的路快步往回走。“这儿，”我指着地上的几根火柴，“就是我们点起火把的地方。”

“没错。”

“嗯，这个洞穴中有个岔路，先前我们没有点亮火把，所以在黑暗中错过了路口。如果我们走右边那条岔路就能找到另一个较长的洞穴了。”

果然被我说中了。我们又往前走了大约三十码，一个黑乎乎的大洞口赫然出现在石壁上。进入洞口后，我们发现这个洞穴比之前那个宽很多。我们又沿着这个洞穴急匆匆地走了几百码，跑得上气不接下气。突然，我们面前那一片拱形的黑暗中出现了一道暗红色的光辉。我们吃惊地瞪大眼睛看着。好像是一团静止不动的火焰出现在通道中间，挡住了我们的去路。我们加快脚步向它走过去。它还是那样一动不动，没有声音，也没有温度，像一张宽大的幕布一样在我们眼前散发着光辉，照亮了整个洞穴，将地面上的沙子映得闪闪发光，像华丽的珠宝铺了一地。等我们再走近，才看出它那圆圆的形状。

“是月亮，天啊！”洛德·约翰喊了出来，“我们出来了，小伙子们！我们出来了！”

确实是一轮满月，月光正从崖壁上的一个洞口洒进来。那个洞口不大，跟一个窗户差不多，但是足以满足我们的需求了。我们将头伸出洞口一看，从这里下去并不是很困难的事，我们离地面并不是很远了。这里的崖壁有些弧度，要从下面爬上来是根本不可能的，所以我们也没有进行近距离的观察，难怪上来的时候我们没有发现这个洞口。我们试了试，借助我们的绳索是可以下去的。然后，我们就高高兴兴地回到了宿营地，为明晚再回来做最后的准备。

我们的行动必须要快，还要保密，因为即使是到了最后时刻，我们还是有可能遭到土栖人的阻挠。我们决定只带上枪支和子弹，把其他的物资都留下。但是查林杰要带走的一些东西却实在是有些笨重，我简直都不愿意提，他收拾好的一个包裹真是没少让我们费力气。白天终于慢腾腾地过去了，当夜幕降临时，我们终于做好了出发的准备。我们费力地将行李拖上了台阶，然后回过头，最后长久地看了一眼这片神奇的土地，这片猎人和勘探者眼中的宝藏，对于我们每个人来说充满了魔力和浪漫的地方，一片我们历过险、受过苦、又让我们收获颇多的土地——我们的乐园，我们愿意这样怜爱地称呼它。左边一排洞穴中已经亮起了红色的火焰。位于我们下方的斜坡上，响起了土栖人说笑的声音。再远处是一片茂密的树林，而在最中心的位置，则是那个孕育着多种怪兽的大湖，在黑夜中闪着粼粼的波光。正当我们凝视时，黑夜中传来了不知什么动物发出的一声清晰响亮的嘶叫声。那似乎是梅普尔·怀特高地在向我们告别。我们转身钻进洞穴，踏上了回家的路。

两个小时后，我们已经带着行李回到了崖壁下。除了搬运查林杰的行李，其他都没费什么力气。返回地面后，我们顾不上其他，就马上开始寻找赞波的帐篷了。

天刚亮我们就到了，但是却吃惊地发现，营地里并不是孤零零的一堆篝火，而是十几堆。原来是营救我们的队伍回来了。二十名土著人从河边带着木桩、绳索，以及各种各样能够用来在峡谷上搭建桥梁的工具回来了。这下好了，至少我们明天出发去亚马逊河的时候，不用发愁搬运行李的问题了。

于是，我带着谦虚和感激的心情结束了这篇记录。我们目睹了那么多的奇迹，灵魂也受到了我们所经历的一切的洗礼。每一个人都收获匪浅。我们可能会在到达帕劳时稍作休整，那样的话，这封信就会领先我们到达伦敦，否则，它就会和我们同时到达。不管怎样吧，我亲爱的麦卡德尔先生，我都希望能尽快见到你。

第十六章　游行！游行！

【见英文】

首先，我要对返回途中亚马逊流域那些善良而又好客的朋友们表达我们深深地感激之情。我尤其要特别感谢佩纳罗萨先生以及巴西政府的其他一些官员，感谢他们为我们的返回所做出的特别安排。还有帕劳的佩雷拉先生，多亏他细心周到的考虑，提前为我们准备好了全套的服装，我们才得以以体面的模样回到文明世界。而对于他们的礼遇，我们唯一的回报却是对他们的欺骗。但是在那样的环境下，我们也别无选择。在这里我想告诉他们，如果他们再费力气去追寻我们当初的足迹，也只是白费时间和力气。我记录中使用的都是假名，我可以非常肯定地下结论，无论他们研究得有多仔细，他们也不可能到达距离我们的神秘世界一千英里以内的范围。

我们原以为因为我们到来的消息而狂热的只有我们必须途经的那些南美国家的人们，但是我们真没有想到关于我们探险经历的传言引起的喧嚣早已席卷了整个欧洲。当我们到达距离南安普顿五百英里的艾佛尼亚时，我们接到了一封接一封来自各种机构的电报，都表示愿意出高价从我们这里换取哪怕一点点的信息。这下我们才意识到，我们引起的不仅是来自科学界，还有来自社会各界的关注。但是，我们团队内部达成了约定，在我们见到动物学研究会的成员之前，绝不向新闻界透露任何确切的消息。我们是受到动物学研究会的委托进行这次考察的，所以理所当然应该将第一份报告交给这个团体。因此，尽管我们到达南安普顿的时候被新闻记者团团围住，但是我们坚决不透露一点消息。结果，公众的注意力全部聚焦在了十一月七日的发布会上。发布会的场面极其热烈，起初任务发起的那座动物学研究会报告厅显得太小了，根本无法容纳那么多的观众。组织者又想将会议安排在阿尔伯特报告厅，但是后来发现那里还是不够大。所以，会场最后定在了位于摄政街的女王报告厅。

发布会的时间定在我们到达之后的第二天晚上。当然，我们首先都有自己比较迫切的私事要处理。关于我的那件私事，我现在还不愿意讨论。当时远隔千山万水时我可能还会想，会谈，情感上没有那么大的波动。在这本书的开始我就向读者交代过了，是什么原因促使我进行了这次探险。所以，按照常理，我也应该将这个故事继续讲下去，交代一下故事的结局。即便是不成功，我也应该勇敢面对。毕竟，因为这件事情，我才有幸参与了一次如此奇妙的冒险经历。对于当时激励过我的人，我是肯定要心怀感激的。

现在，我还是先谈一谈对于我们这次探险来说最后一个至关重要的时刻吧。正当我冥思苦想，考虑怎么对此进行最贴切的描述时，我的目光刚好落在了我的报社于十一月八日发行的那份报纸上，那是由我的朋友、同事麦克多纳写的一篇极其精彩的报道。我何不把这篇报道转抄下来呢——连题目带内容？我承认，我们报社对这件事情进行报道的热情比较高，毕竟我是代表我们报社直接参与了整个过程的，而其他日报对这件事的关注程度其实也不会低多少。

我朋友的报道是这样的：

一个新世界
发布会在女王报告厅举行
场面热烈
意义非凡
摄政街的狂欢夜
敬请关注！

（特刊）

动物学研究会最近备受公众关注的一次会议于昨晚在女王报告厅举行。去年由动物学研究会派出一个调查小组到南美洲进行考察，对查林杰提出的在那一区域史前生命依然存在的观点进行了验证。会上，他们就自己的考察结果进行了汇报。这在科学史上可以称得上是一个有纪念意义的日子，会议轰动异常，令与会者毕生难忘。（噢，亲爱的麦克多纳，开头句写得真够震撼的！）

原则上，有入场资格的仅限于动物学研究会成员及其友人，但是友人这个概念弹性很大，因此，在距离预定的开幕时间——晚上八点——还有一个小时的时候，大礼堂里就已经座无虚席了。而很多民众因为无理由地被排除在外而愤愤不平，混乱中甚至发生了殴斗，结果是数人受伤，其中H部门的斯科布尔检查员不幸大腿骨折。并且，在七点四十五分时，骚乱多时的人群终于冲破了报告厅的大门。

顷刻间，不仅过道上站满了观众，而且为媒体预留的位置也被侵占了。据估计，当时有多达五千人在报告厅等候那几位归来的探险家。终于，探险家们走上了讲台，在讲台前部的座位上落了座。此刻的讲台上可谓星光熠熠，已经坐满了来自英、法、德等国杰出的科学家。同时列席的还有瑞典科学界的代表，来自乌普萨拉大学的著名动物学家塞尔吉乌斯教授。四位英雄一露面，会场上立刻一片沸腾，观众起身鼓掌欢呼，几分钟后才渐渐平静下来。然而，具备敏锐观察力的人可能会发现，在欢迎的掌声中也掺杂着一些不和谐的因素，由此可以推断，会议过程中可能会有一些碰撞和火花出现。可以肯定，当时他们也都没有预见到他们即将发生的转变。

关于四位探险家的相貌无须赘言，各大报纸事先都已经刊登了他们的照片。他们经历的各种艰难困苦似乎在外表上没有留下多少痕迹。只是查林杰教授的胡子好像更蓬松了些，夏莫里教授似乎变得更加清心寡欲了，洛德·约翰·洛克斯顿好像比原来还瘦了，三个人的肤色比出发时都黑了不少，但是，看上去都非常健康。至于本报的代表，著名运动员、国际知名橄榄球球手E.D. 马龙，则像是受过了严格的训练，当他扫视观众时，诚实而平凡的脸上满是善意的笑容。（好吧，马克，等没人的时候再找你算账！）

对四位冒险家致以热烈欢迎之后，观众重新坐下来，恢复了平静，担任会议主席的达拉谟公爵开始致辞。“面对面前的号召和邀请时，”他说，“他没有丝毫的犹豫。我们尚且不知道这个考察委员会的发言人，夏莫里教授如何评价，但是公众盛传这次探险获得了极大的成功（掌声）。显然，浪漫的时代并没有消亡，我们有幸见证，最天马行空的想象与最尊重事实的科学调查也有交汇的一刻。在他落座之前，他不会再补充什么，不会再诉说他的欣喜——他们都应该感到欣喜——这些绅士们完成了危险的任务，现在健康平安地归来了，因为有一点无法否认，如果这次探险中出现了任何意外，那将是动物科学界的巨大损失。”（极其热烈的掌声，据细心人士观察，查林杰教授此时也加入了鼓掌的队伍。）

接下来夏莫里教授起身发言，引发了又一轮极其狂热的激情欢呼。在他整个演讲过程中，热烈的掌声都不时爆发出来。本文不会完整引用夏莫里教授的演讲，本报将另出一份增刊，刊登本报特别通讯记者关于这次探险的手记。因此，本文只记录一些要点。他首先讲述了本次旅程的起因，并就先前对于查林杰教授的论断表示怀疑而进行了诚挚的道歉，而查林杰教授也接受了他的道歉。然后，他详细地描述了他们这次探险的历程，期间还刻意隐瞒了关于那片无比神奇的高地地理位置的信息，使得公众无从追寻。他大概描述了从主河道逆流而上，一直到达悬崖底下的路线，当他生动地讲述他们在试图登上高地时遭遇的重重困难，最后牺牲了两名混血助手的生命才得以成功时，观众都听得入了迷。（夏莫里这样处理这个细节是出于不想在会上引发任何争议性问题的想法。）

他用生动的语言为观众再现了他们登上高地之巅，又因独木桥滚落悬崖而被困高地的情景。之后，教授又继续为观众讲述了他们在那片神奇的高地上见识的各种令人恐惧又令人着迷的事件。关于个人的历险方面他很少谈及，而是把重点放在了通过对高地上各种神奇的兽类、鸟类、昆虫和植被的观察而获得的科学方面的丰厚收获上。收获尤其丰富的是在鞘翅目和鳞翅目昆虫方面的发现，在短短几个星期之内教授就发现了四十六种属于鞘翅目和九十四种属于鳞翅目的新品种。然而，让公众更加瞩目的是大型动物的发现，尤其是一些已经灭绝很长时间的大型动物。他所列举的种类繁多，但是毫无疑问，如果时间允许他们进行更加细致的调查，那么成果肯定比现在还要丰硕。他们的团队目睹了十几种在现有的科学条件下不为人知的动物，虽然只是获得了远距离观察的机会。我们马上就要将这些动物进行分类，以及进一步细致的研究。比如他提到的一条蛇，肤色呈深紫色，身长五十一英尺；还有一种白色的动物，据推测属于哺乳类动物，在黑夜中全身能发出磷光；以及一种黑色的巨大飞蛾，据土栖人介绍，这类飞蛾的咬伤带有剧毒。除这些全新的生命种类之外，高地上也生存着很多已为人所知的史前生命，它们当中的一些生存时间可以追溯到侏罗纪时代的早期。

马龙先生有一次在湖边的一个饮水处看到了一只身材高大、长相怪异的剑龙，正是当初那个美国冒险家在素描簿上画出的这片神奇土地的代表性动物。他还介绍了他们最早看见的两种神奇的动物——禽龙和翼龙。他们曾经不止一次地惊动了成群的食肉恐龙，遭到了追赶攻击。那可算得上是他们在高地上遇到的最强悍的动物了。之后，他们又遭遇了一种凶残的大鸟——窃鹤，以及依然在高地上生存活动的麋鹿。然而，真正让观众兴趣倍增、热情高涨的是他对于神秘的中心湖的描述。听到实事求是的教授用理智的语气讲述着生活在这片神奇的水域中的三只眼的鱼蜥怪兽和巨大水蛇，观众几乎要不时地掐自己一下，以确认这是实际发生的场景，而不是梦境。接下来，他又讲到了土栖人以及猿人对他们离奇的殖民统治。这些猿人可能由爪哇猿人属进化而来，并且与人类的亲缘关系比我们了解的同属其他动物更近，所谓“遗失的同类”。最后，他带着戏谑的态度描述了查林杰教授发明的既新奇又危险的飞行器。关于整个调研小组历尽磨难终于得以重返文明世界的演讲令人难忘。

按照计划，演讲进行到这里就该结束了，接下来应该由来自乌普萨拉大学的塞尔吉乌斯教授进行致谢和表示祝贺了，但是，事实很快证明这场发布会注定不会进行得如此顺利。会议的整个过程中，都时不时地会有一些反对意见浮现出来，终于，来自爱丁堡的吉姆斯·伊林沃思博士在会场中央站起来。伊林沃思博士提出了一个问题：在下定论之前是否应该再进行一些适当的修正。

主席：“当然，先生，如果有进行修正的必要。”

吉姆斯·伊林沃思博士：“尊敬的阁下，很有修正的必要。”

主席：“那么我们就尽快来做吧。”

夏莫里教授：“请听我解释，尊敬的阁下，这个人与我有私怨。早在我在《科学季刊》上发表关于深水生物的研究成果时他就提出过反对意见。”

主席：“恐怕我无权干涉个人恩怨，继续。”

伊林沃思博士曾经对探险团队成员的观点公开提出过反对意见。虽然身边的观众想尽力拉他坐下，但是伊林沃思博士体魄强健，嗓音洪亮，他竟然压制住了场上的喧闹，将话讲完了。从他站起来的那一刻起，我们就能清楚地看到，虽然在观众中不占多数，但会场中的确有一部分对他持同情态度的朋友。但是大部分公众还是持一种谨慎的中立态度。

伊林沃思博士首先对查林杰教授和夏莫里教授的科学研究工作进行了高度评价。关于公众对他的话语带有偏见的解读，他表达了自己深深的遗憾，声称那只是对科学事实狂热追求的自然流露。从本质上来讲，他的处境与上次会议中夏莫里教授的处境是完全相同的。上次会议中，他的同事查林杰教授提出了一种论断，当时他也是持质疑的态度。而现在他也亲自提出了同样的论断，却不允许别人质疑。这是什么道理（观众有的喊“对”，有的喊“不对”。其间大家还听到查林杰教授从话筒中传出了，提出要暂时离开主席台，把伊林沃思博士扔到大街上去）？一年前，我们从一个人口中听到了一则奇闻。而现在，四个人带来的却是更加令人震惊的说法。对于一件如此具有革命性、如此令人难以置信的事情来讲，难道能够就此下定论吗？近年来已有实例证明，对于某些探险者发现新大陆的说法，公众有点过于轻信了。难道伦敦动物学研究会也要将自己置身于此种处境吗？他承认考察团队的成员都具备优秀的品格。但是人性是复杂的。即使是教授也很容易受到名利欲望的诱导，就像飞蛾扑火一样。人在叙述一件事情的时候，都希望能够比对手叙述的更加神奇、更加夸张，而对于耸人听闻的成功之类的消息，记者们也从来不会抵制，他们甚至还会在报道过程中肆意使用自己的想象力以增加效果。考察小组中的每一位成员都有自己的动机来夸大考察的成果（“羞耻！羞耻！”），他说他本无意冒犯（“你才是！”发言被暂时打断了）。能够证明这些奇谈怪论的进一步证据真的少得可怜。这意味着什么？照片。在这样一个特效满天飞的时代照片还能作为有说服力的证据吗？还有什么？我们听到了一个利用飞行和绳索降落的故事，这就使得大型标本的展出成为了不可能。这个故事编得很巧妙，但却不那么可信。洛德·约翰·洛克斯顿曾经提出自己有一颗窃鹤的头骨，他说他也只有看看那颗头骨了。

洛德·约翰·洛克斯顿：“这家伙是想说我是个骗子吗？”（一阵喧嚣）。

主席：“安静！安静！伊林沃思博士，请你说出自己的结论，提出你的修正意见。”

伊林沃思博士：“尊敬的阁下，虽然我话还没有说完，但是我对您的裁定表示尊重。那么，我的结论是，虽然夏莫里教授的演讲精彩异常，但是整件事情的性质应该是‘未经证实’，应该由一个成员更多，更为可靠的调查委员会重新进行考察。”

这个修改意见一提出，报告厅里一片哗然。大部分观众都因为对四位冒险家的这种诋毁而愤慨，他们气愤地大喊：“不予支持！”“驳回！”“让他滚出去！”而在同时，反对者——不可否认，他们的人数也不少——则在为这个修改意见欢呼，也在大喊着“安静！”“支持！”“公平！”后排几名医学院的学生甚至扭打了起来。最后，因为观众中有着相当数目的女士才避免了场面的彻底混乱。然而，突然之间，喧闹停了下来，观众平静了下来，报告厅里变得一片寂静。查林杰教授从座位上站了起来。他的相貌和举止都很引人注目，他抬起一只手示意安静，观众马上满怀期望地平静下来，听他讲话。

“今天的出席者很多都还记忆犹新，”查林杰教授说，“上次会议我发表演讲的时候也遭遇了同样愚蠢而又无礼的行为。当时，夏莫里教授是为首的反对者，尽管他现在已经受到了应有的惩罚，幡然悔悟了，但这件事情不应该就此被忘记。今晚，刚刚坐下的那个人发表了一番类似的甚至是更为无礼的言论，尽管与那种智商水平的人争辩象征着对自我能力的贬低，但是我还是会尽力尝试，希望能够打消其他人心中可能存在的类似的疑虑（观众爆发出一阵大笑，他的演讲停顿了一下）。我想无需提醒大家了，虽然身为本次考察调研活动主要负责人的夏莫里教授有幸成为今晚的发言人，但我依然是这个项目的主要发起人，而本次考察的成就也应该主要归功于我。正是由于我的指引，这三位先生才成功到达了目的地，而且，正如大家所了解的，我也就我先前论断的准确性成功地说服了他们。我们原本希望，当我们凯旋时，不要再有人质疑我们的结论。然而，通过以往的经验，我也预见到，我们并没有掌握足以让一个理智的人心服口服的证据。正如夏莫里教授解释过的情况，猿人们入侵我们的营地时把相机毁掉了。我们的底片大部分都没能保存下来。（后排传来了哄笑声，还有人大喊“说点儿有用的！”）我刚才说到了猿人，我忍不住要说，刚才听到的声音似乎让那些有趣的动物生动地再现在我的眼前（笑声）。虽然大量宝贵的底片都被损坏了，但是我们手中还保留了一些能够展示高地上生命情况的照片。是不是有人说这些照片是伪造的？（有人喊了一声‘是’，紧接着是几个反对的声音，结果又有几个人被赶出了报告厅。）底片可以任由专家检查。但是我们还有什么证据？在当时急于逃命的情况下，携带大量的行李是不现实的，但是我们竭尽全力拯救了夏莫里教授收集的蝴蝶和甲虫标本，其中包括很多新品种。这难道不能作为证据吗？（几个人喊：‘不能。’）谁说不能？”

伊林沃思博士（起立）：“我们的意思是这些标本有可能是从其他地方收集来的，而不是什么史前的高地。”（掌声）

查林杰教授：“当然，先生，我们必须要尊重您在科学方面的权威，虽然我也没怎么听说过您的名字。那么，先别管什么照片和昆虫标本了，就说说我们带回来的那些新奇而精准的信息吧，通过这些信息阐明的是一个全新的观点。例如，关于翼龙的生活习性——（有人大喊：‘胡说八道。’紧跟着又是一阵喧闹。）——我是说，关于翼龙的生活习性，我们获得了很大的启发。我公文包里有一张这种动物的照片，我现在展示给大家，大家肯定会相信——”

伊林沃思博士：“任何照片都说明不了任何问题。”

查林杰教授：“那您要看到实物吗？”

伊林沃思博士：“没错。”

查林杰教授：“看到实物您就相信了？”

伊林沃思博士（大笑）：“那是自然。”

此刻，当晚的气氛达到了高潮——历史上任何科学集会都没有制造出过这样的轰动。E.D. 马龙先生站起身来，走到讲台后面。过了一小会儿，他又和一个大个子黑人一起出现了，两个人抬着一个巨大的长方形包装箱。很明显，箱子很有分量，两个人抬着箱子慢慢向前走着，最后，将它放在了教授的位置前面。观众都全神贯注地盯着眼前这一幕，一声不发。查林杰教授将箱子的推拉盖打开。他弯腰看着箱子里，打了几下响指，同时，他好像在哄骗着谁的说话声通过话筒传了出来：“出来，嗯，对，对！”片刻之后，伴随着一阵嘎嘎声和刮擦的声音，一个极其恐怖又令人作呕的动物从箱底钻了出来，站在了箱子边上。观众立刻变得目瞪口呆，就连达尔谟公爵在此时出人意料地惊叫了一声都没人注意到。那只动物的脸长得像个奇怪的滴水嘴，估计只有中世纪最蠢的建筑设计师才能想出这样丑陋的创意。那张脸长得邪恶又恐怖，两只红色的小眼睛就像两块燃烧的煤炭。一张大嘴半张着，露出了两排尖尖的牙齿，像鲨鱼的嘴一样。它的双肩上长有肉瘤，肩上的皮肤褶皱，像是围着一条褪了色的灰色围巾。那副模样活像我们儿时听的故事里的恶魔出现在了现实中。观众中一阵骚动——有人尖叫，前排的两位女士从座位上摔下去，昏了过去，讲台上也有几个人惊叫了出来。一时之间，一种恐慌的情绪充斥了整个报告厅。查林杰教授举起双手示意大家镇定，但是这个动作却惊扰了身边的翼龙。它肩上那围巾一样的皮肤突然一下炸了起来，像一对皮质的翅膀一样张开抖动着。教授赶紧伸手抓它的双腿，但是已经太晚了。它已经从箱子边上一跃而起，拍着那对长达十英尺、干巴巴、像皮革一样的大翅膀，在女王报告厅里绕圈飞了起来。大厅里的人们看到它那闪闪发光的眼睛和锋利的喙朝自己飞过来都吓得大叫起来，这倒使得这只怪兽变得更加狂暴了。它越飞越快，结果不断地撞在墙壁和屋顶的枝形吊灯上。“窗户！上帝啊，快把窗户关上！”教授站在讲台上大吼，像疯了一样地蹦跳着，挥舞着双臂。可惜，他说得太晚了！那只猛兽像只被关在灯罩里的飞蛾一样，在大厅的墙上乱撞着，不一会儿，就撞到了窗口，将它那丑陋的身体挤了出去，飞走了。查林杰教授跌坐在座位上，双手捂住了脸，而观众们见危险终于过去了，欣慰地长叹了一口气。

之后——噢！应该怎么形容之后的情形呢——先前持支持态度的大多数观众自然是情绪激昂，原来持反对态度的少数派如今也变得兴奋不已，两支队伍汇合成了一路大军，像一股巨大的浪潮一样从大厅后面卷到前台，伴随着声声呼喊和尖叫，讲台瞬间被人群淹没，四位英雄被卷到了浪尖。（了不起啊，迈克！）

如果说先前观众表现得不够公正，那么他们现在所作出的弥补也足够慷慨大方了。所有人都站起身来。所有人都在移动着、叫喊着、打着手势。四位探险家被欢呼的人群围了个密不透风。“举起来！举起来！”几百个声音齐声喊道。不一会儿，四位探险家就被举到了头顶。他们挣扎着想下来，但是没有成功。观众坚持要以这种方式向他们致敬。实际上，即使群众愿意放他们下来，恐怕也很难做到，因为他们身下的人群实在太密集了。“摄政街！摄政街！”群众大喊着。密集的人群中出现了一个漩涡，接着，人流就将四位探险家扛在肩上，涌向了大门。街上的场面也是异常壮观。那里已经有超过十万人在等候了。从朗汉姆酒店到牛津马戏团，到处都挤满了人。四位探险家被群众扛在肩头之上、在路灯照耀下的大街上刚一露面，人群中立刻爆发出雷鸣般的欢呼声。“游行！游行！”这是群众的呼声。于是街上密密麻麻的人群出发了，沿着摄政街、蓓尔美尔街、圣詹姆斯街、皮卡迪利街这个路线开始了游行。游行期间，伦敦的整个交通都被截断了，游行群众与警察和出租车司机之间爆发了多起冲突。最后，直到午夜时分，人群才将四位探险家在洛德·约翰·洛克斯顿位于奥尔巴尼街的住所门口放了下来。精力旺盛、一直在合唱“他们是快乐的好伙伴”的群众改为了合唱“天佑吾王”，以此作为游行的结束，伦敦很长时间以来最令人瞩目的夜晚终于画上了句号。

对于我的朋友麦克多纳的文章我就引用到这里。可以说，虽然辞藻华丽，但这可以算得上是一篇对于发布会的整个过程比较精确的报道了。整件事可能会令观众困惑、吃惊，但是却完全在我们的意料之中。读者朋友们肯定还记得，有一次我在返回营地的途中偶遇将自己装在保护笼中的洛德·约翰·洛克斯顿，他当时正要去为查林杰教授抓他所谓的“恶魔的幼崽”。我还暗示过离开高地时，教授的行李给我们带来了不小的困扰。如果让我描写我们返回的旅程，我会说，我们不得不用烂鱼来调动那只肮脏的翼龙的胃口。如果说我先前为什么一点都没有提到这件事，那当然是因为，教授坚持任何有关这件不可辩驳的证据的流言都不要被提前泄露出来，要等到关键时刻，他才会使用这张王牌来驳倒对手。

那只被带回伦敦的翼龙最后的命运又是如何呢？关于这个问题，我也没有确定的结论。据两位受惊的女士说，它在女王报告厅的屋顶上降落下来，像一尊恶魔的雕像一样一动不动地在那里停了几个小时。第二天，晚报上刊登了一件事，冷溪近卫团一个名为迈尔斯的二等兵因为擅自离岗而被军法从事。根据迈尔斯的辩解，他是因为一抬头看见天上有一只恶魔在飞才吓得扔了枪拔腿就跑的。但是法庭并不认可这样的理由。然而这可能跟我们所关心的问题密切相关。除此之外，唯一能找到的另外一个证据是来自由荷兰至美国的佛里斯兰轮船的航海日志，根据上面的记载，第二天上午九点，在位于右舷船尾十英里左右的地方，出现了一个不明生物，像一只飞行的山羊，又像一只巨大的蝙蝠，以超乎想象的速度朝西南方向飞去了。如果它返乡的直觉指引它找到了正确的路线，那么毫无疑问，欧洲最后这一只翼龙必将在大西洋的另一边找到它的归宿。

还有格拉迪斯——噢，我的格拉迪斯！——虽然那神秘的格拉迪斯湖，现在已经更名为中心湖，但她将永驻我的心中，永不磨灭。我不是在她身上看到了一丝强硬的性格吗？即便是我为遵守她的命令而自豪时，我不是也感觉到这种被爱驱使、不惜用生命去冒险的爱太过卑微吗？在我的内心深处，不是也时时会产生这样的想法吗？透过那张美丽的脸庞窥探她的灵魂深处，我看到的是自私和浮躁。而一次次的，我又马上打消了这样的念头。她爱的究竟是单纯的英雄主义和惊人的壮举，还是因为她只是无须奋斗和牺牲就可以享受那荣耀的光环？而所有的这些想法是否都是事后诸葛呢？这件事情给我的震动实在不小。甚至一度让我变得有些愤世嫉俗。但是，当我写下这段文字时，时间已经过去一个星期了，我们跟洛德·约翰·洛克斯顿还进行了一次意义重大的会面——唉，事实可能比想象的还要糟糕。

我来简单介绍一下事情的始末吧。到达南安普顿时，我并没有收到任何一封信或是电报，当晚十点，我回到斯特里特姆的别墅区，几乎已经抑制不住内心的忐忑了。她是生是死？我每夜睡梦中张开的双臂、如花的笑靥在哪里，她的男人因为她的一个突发奇想就拿自己的生命去冒险，她对此的赞美之词在哪里呢？我已经从高高的云端跌落下来，脚踏实地地站在地面上了。但是，我还想让自己重新飞到天上。于是，我沿着花园里的小路一路小跑，拳头雨点般地落在她的门上，听到格拉迪斯在屋里的应答声后，我不顾瞪大眼睛盯着我的女仆，大步走进了客厅。她正坐在一张矮脚长椅上，被钢琴旁边一盏带灯罩的落地灯发出的昏黄灯光笼罩着。我只用了三步就跨过了整个房间，一把握住她的双手。

“格拉迪斯！”我喊了出来，“格拉迪斯！”

她抬起头，一脸的吃惊。她身上发生了一些微妙的变化。她脸上的表情，冷酷的眼神，紧紧抿着的双唇，这一切对我来说都有点陌生。她抽回了双手。

“你要干什么？”她说。

“格拉迪斯！”我大声说，“怎么回事？你是我的格拉迪斯，不是吗——我的小格拉迪斯·汉格顿？”

“不，”她说，“我是格拉迪斯·波茨。让我来给你介绍一下我的丈夫吧。”

生活怎么可能如此荒谬呢！我竟然机械地对着一个姜黄色头发的小个子男人鞠了一躬，还跟他握了握手。他当时正蜷缩在一张扶手椅中，而那之前一直是我的专座。我们互相对视着笑了笑，点了点头。

“父亲让我们暂时住在这里。我们自己的房子正在收拾。”格拉迪斯说。

“哦，是吗！”我说，“那你没有收到我在帕劳写给你的信了？”

“没有，我没收到过信。”

“噢，那太可惜了！要是收到了就什么都清楚了。信里写得很清楚。”我说。

“关于你的情况，我跟威廉都讲过了，”她说，“我们之间没有秘密，我很抱歉。但是你既然可以抛下我独自跑到地球的另一头，那么我想你对我的感情也不会那么深吧，你不会生气吧？”

“不，不，一点也不生气。我想我该走了。”

“找个替代品吧，”小个子男人说，接着他又小声加了一句，“事情总是这样，不是吗？除非有一妻多夫制，才有可能，你明白的。”他像个白痴一样地笑了起来，而我则朝门口走去。

正要出门时，我突然产生了一种古怪的冲动，我转身回到我那胜利了的对手面前。他神情紧张地看着电铃的按钮。

“能回答我一个问题吗？”我问。

“嗯，只要问题合理就行。”他说。

“你是怎么做到的？你是不是找到了什么宝藏，还是找到了新极点，或者以前干过海盗的营生，又或是你曾经飞跃过英吉利海峡，还是什么别的原因？这爱情的魔力是哪里来的？你究竟是怎么得到的？”

他盯着我，那空洞、寒酸又好脾气的小脸上是一副无奈的表情。

“你不觉得这问题太涉及隐私了吗？”他说。

“好吧，那就回答这一个问题，”我大喊出来，“你是干什么的？你干什么工作？”

“我是个律师书记员，”他说，“在约翰逊及梅里韦尔律师事务所当助手，高等法院道四十一号。”

“晚安！”说完，我就像所有郁郁寡欢的心碎英雄一样，消失在黑夜中，心中像打翻了五味瓶，忧伤、气愤、嘲笑，各种情绪在我内心中涌动着。

再写一个小场景，这份记录就结束了。昨夜，我们几个一起在洛德·约翰·洛克斯顿的住处吃了晚饭。饭后，我们坐在一起又谈起了我们的历险，气氛友好融洽。在一个不同的环境中重新看到这些熟悉的老面孔感觉有点儿怪怪的。查林杰脸上还是带着那种傲慢的微笑，眼睑低垂，眼神偏狭，胡须气势汹汹地翘着，一边朝夏莫里发号施令，胸口一边一起一伏。而夏莫里也是老样子，那根短短的石楠烟斗依然是插在他那灰白的山羊胡和稀疏的络腮胡之间，那张疲倦的脸上满是争辩的表情，不管查林杰提出什么主张他都会立刻进行质疑。最后是当晚的主人，他的脸依然是粗糙而瘦削，一双蓝色眼睛像冰川一样闪着冷冷的目光，仔细看去，这样的目光深处又透着一丝幽默和搞怪的意味。我最后一次看见他们时，他们就是这样一副样子。

饭后，在他的私密空间——那个由粉红色灯光笼罩的、陈列着无数战利品的房间——洛德·约翰·洛克斯顿跟我们说了一番话。他从橱柜里拿出了一个旧雪茄盒，放到他面前的桌子上。

“这件事，”他说，“也许我早就应该谈谈了，但当时的时机还不成熟，我还需要再多了解一点情况。不要燃起任何希望，希望没有任何用处。但是我们目前面对的是事实，而不是希望。你们肯定还记得我们发现翼龙位于沼泽中的栖息地的那天吧？怎么回事呢？嗯，我当时注意到地上有些不同寻常的东西。可能你们没注意到，所以我想跟你们谈一谈。就是那个满是蓝色泥土的火山口。”两位教授点了点头。

“那么，在全世界我去过的那么多地方，堆满蓝色泥土的火山口却只有一个。就是南非金伯利的德比尔斯钻矿——那么然后呢？所以你们看，我想到了钻石。我做了个能保护自己不受翼龙伤害的装置，然后拿着小锄头在那儿度过了无比开心的一天。这就是我的收获。”

他打开了面前的雪茄盒，将里面的东西倒了出来。我们定睛一看，桌面上是二三十颗粗糙的石头，小的跟豆子差不多大，大的有栗子那么大。

“或许你们觉得我应该当时就告诉你们。好吧，我当时只是担心那里处处都是危机，如果不是非常谨慎的话很容易出危险。况且，那些石头也有大有小，成色也不一致，有些价值也不一定会很高。因此，我决定将它们带回来。回来后的第一天，我就拿了一颗送到思平克那里，让他进行了切割、琢磨和评估。”

他从口袋里拿出一个药盒，从里面倒出了一颗闪闪发光的钻石。那真是我平生见过的最光彩夺目的东西。

“这就是成品，”他说，“他给所有的这些石头估了价，最少值二十万英镑。当然，这些东西理应由我们几个平分。就这么决定了。那么，查林杰，你打算怎么花你的五万英镑？”

“如果你坚持这么慷慨大方的话，”教授说，“我要用这些钱建一个私人博物馆，这是我一直以来的梦想。”

“你呢，夏莫里？”

“我不要再教书了，这样就可以有充足的时间整理我那些白垩纪的化石了。”

“关于我自己的那份，”洛德·约翰·洛克斯顿说，“我要用它装备一个专业的探险队，再回那片迷人的高地看看。至于你嘛，小伙子，你肯定是用它来筹备自己的婚礼了。”

“还没这打算呢，”我挤出一丝可怜巴巴的微笑说，“我想，如果你愿意要我，我也愿意追随你再回高地。”

洛德·约翰·洛克斯顿没有说话，但是一只棕色的手从桌子另一边伸到了我的面前。

Chapter 2　Try Your Luck with Professor Challenger

I always liked McArdle, the crabbed, old, round-backed, red-headed news editor, and I rather hoped that he liked me. Of course, Beaumont was the real boss; but he lived in the rarefied atmosphere of some Olympian height from which he could distinguish nothing smaller than an international crisis or a split in the Cabinet. Sometimes we saw him passing in lonely majesty to his inner sanctum, with his eyes staring vaguely and his mind hovering over the Balkans or the Persian Gulf. He was above and beyond us. But McArdle was his first lieutenant, and it was he that we knew. The old man nodded as I entered the room, and he pushed his spectacles far up on his bald forehead.

“Well, Mr. Malone, from all I hear, you seem to be doing very well.” said he in his kindly Scotch accent.

I thanked him.

“The colliery explosion was excellent. So was the Southwark fire. You have the true descreeptive touch. What did you want to see me about?”

“To ask a favor.”

He looked alarmed, and his eyes shunned mine. “Tut, tut! What is it?”

“Do you think, Sir, that you could possibly send me on some mission for the paper? I would do my best to put it through and get you some good copy.”

“What sort of meesion had you in your mind, Mr. Malone?”

“Well, Sir, anything that had adventure and danger in it. I really would do my very best. The more difficult it was, the better it would suit me.”

“You seem very anxious to lose your life.”

“To justify my life, Sir.”

“Dear me, Mr. Malone, this is very—very exalted. I’m afraid the day for this sort of thing is rather past. The expense of the ‘special meesion’ business hardly justifies the result, and, of course, in any case it would only be an experienced man with a name that would command public confidence who would get such an order. The big blank spaces in the map are all being filled in, and there's no room for romance anywhere. Wait a bit, though!” he added, with a sudden smile upon his face. “Talking of the blank spaces of the map gives me an idea. What about exposing a fraud—a modern Munchausen—and making him rideeculous? You could show him up as the liar that he is! Eh, man, it would be fine. How does it appeal to you?”

“Anything—anywhere—I care nothing.”

McArdle was plunged in thought for some minutes.

“I wonder whether you could get on friendly—or at least on talking terms with the fellow,” he said, at last. “You seem to have a sort of genius for establishing relations with people—seempathy, I suppose, or animal magnetism, or youthful vitality, or something. I am conscious of it myself.”

“You are very good, sir.”

“So why should you not try your luck with Professor Challenger, of Enmore Park?”

I dare say I looked a little startled.

“Challenger!” I cried. “Professor Challenger, the famous zoologist! Wasn’t he the man who broke the skull of Blundell, of the Telegraph?”

The news editor smiled grimly.

“Do you mind? Didn’t you say it was adventures you were after?”

“It is all in the way of business, sir.” I answered.

“Exactly. I don’t suppose he can always be so violent as that. I’m thinking that Blundell got him at the wrong moment, maybe, or in the wrong fashion. You may have better luck, or more tact in handling him. There's something in your line there, I am sure, and the Gazette should work it.”

“I really know nothing about him,” said I,“I only remember his name in connection with the police-court proceedings, for striking Blundell.”

“I have a few notes for your guidance, Mr. Malone. I’ve had my eye on the Professor for some little time.” He took a paper from a drawer. “Here is a summary of his record. I give it you briefly:—

‘Challenger, George Edward. Born: Largs, N. B., 1863. Educ.: Largs Academy; Edinburgh University. British Museum Assistant, 1892. Assistant-Keeper of Comparative Anthropology Department, 1893. Resigned after acrimonious correspondence same year. Winner of Crayston Medal for Zoological Research. Foreign Member of’—well, quite a lot of things, about two inches of small type—‘Societe Belge, American Academy of Sciences, La Plata, etc., etc. Ex-President Palaeon-tological Society. Section H, British Association’—so on, so on!—‘Publications: “Some Observations Upon a Series of Kalmuck Skulls”; “Outlines of Vertebrate Evolution”; and numerous papers, including “The underlying fallacy of Weissmannism,” which caused heated discussion at the Zoological Congress of Vienna. Recreations: Walking, Alpine climbing. Address: Enmore Park, Kensington, W.’

“There, take it with you. I’ve nothing more for you to-night.”

I pocketed the slip of paper.

“One moment, sir,” I said, as I realized that it was a pink bald head, and not a red face, which was fronting me. “I am not very clear yet why I am to interview this gentleman. What has he done?”

The face flashed back again.

“Went to South America on a solitary expedeetion two years ago. Came back last year. Had undoubtedly been to South America, but refused to say exactly where. Began to tell his adventures in a vague way, but somebody started to pick holes, and he just shut up like an oyster. Something wonderful happened—or the man's a champion liar, which is the more probable supposeetion. Had some damaged photographs, said to be fakes. Got so touchy that he assaults anyone who asks questions, and heaves reporters doun the stairs. In my opinion he's just a homicidal megalomaniac with a turn for science. That's your man, Mr. Malone. Now, off you run, and see what you can make of him. You’re big enough to look after yourself. Anyway, you are all safe. Employers’ Liability Act, you know.”

A grinning red face turned once more into a pink oval, fringed with gingery fluff; the interview was at an end.

I walked across to the Savage Club, but instead of turning into it I leaned upon the railings of Adelphi Terrace and gazed thoughtfully for a long time at the brown, oily river. I can always think most sanely and clearly in the open air. I took out the list of Professor Challenger's exploits, and I read it over under the electric lamp. Then I had what I can only regard as an inspiration. As a Pressman, I felt sure from what I had been told that I could never hope to get into touch with this cantankerous Professor. But these recriminations, twice mentioned in his skeleton biography, could only mean that he was a fanatic in science. Was there not an exposed margin there upon which he might be accessible? I would try.

I entered the club. It was just after eleven, and the big room was fairly full, though the rush had not yet set in. I noticed a tall, thin, angular man seated in an arm-chair by the fire. He turned as I drew my chair up to him. It was the man of all others whom I should have chosen—Tarp Henry, of the staff of Nature, a thin, dry, leathery creature, who was full, to those who knew him, of kindly humanity. I plunged instantly into my subject.

“What do you know of Professor Challenger?”

“Challenger?” He gathered his brows in scientific disapproval.

“Challenger was the man who came with some cock-and-bull story from South America.”

“What story?”

“Oh, it was rank nonsense about some queer animals he had discovered. I believe he has retracted since. Anyhow, he has suppressed it all. He gave an interview to Reuter's, and there was such a howl that he saw it wouldn’t do. It was a discreditable business. There were one or two folk who were inclined to take him seriously, but he soon choked them off.”

“How?”

“Well, by his insufferable rudeness and impossible behavior. There was poor old Wadley, of the Zoological Institute. Wadley sent a message: ‘the President of the Zoological Institute presents his compliments to Professor Challenger, and would take it as a personal favor if he would do them the honor to come to their next meeting.’ The answer was unprintable.”

“You don’t say?”

“Well, a bowdlerized version of it would run: ‘Professor Challenger presents his compliments to the President of the Zoological Institute, and would take it as a personal favor if he would go to the devil.’”

“Good Lord!”

“Yes, I expect that's what old Wadley said. I remember his wail at the meeting, which began: ‘In fifty years experience of scientific inter-course——’ It quite broke the old man up.”

“Anything more about Challenger?”

“Well, I’m a bacteriologist, you know. I live in a nine-hundred-diameter microscope. I can hardly claim to take serious notice of anything that I can see with my naked eye. I’m a frontiersman from the extreme edge of the Knowable, and I feel quite out of place when I leave my study and come into touch with all you great, rough, hulking creatures. I’m too detached to talk scandal, and yet at scientific conversaziones I have heard something of Challenger, for he is one of those men whom nobody can ignore. He's as clever as they make ’em—a full-charged battery of force and vitality, but a quarrelsome, ill-conditioned faddist, and unscrupulous at that. He had gone the length of faking some photographs over the South American business.”

“You say he is a faddist. What is his particular fad?”

“He has a thousand, but the latest is something about Weissmann and Evolution. He had a fearful row about it in Vienna, I believe.”

“Can’t you tell me the point?”

“Not at the moment, but a translation of the proceedings exists. We have it filed at the office. Would you care to come?”

“It's just what I want. I have to interview the fellow, and I need some lead up to him. It's really awfully good of you to give me a lift. I'll go with you now, if it is not too late.”

Half an hour later I was seated in the newspaper office with a huge tome in front of me, which had been opened at the article “Weissmann versus Darwin,” with the sub heading, “Spirited Protest at Vienna. Lively Proceedings.” My scientific education having been somewhat neglected, I was unable to follow the whole argument, but it was evident that the English Professor had handled his subject in a very aggressive fashion, and had thoroughly annoyed his Continental colleagues. “Protests,” “Uproar,” and “General appeal to the Chairman” were three of the first brackets which caught my eye. Most of the matter might have been written in Chinese for any definite meaning that it conveyed to my brain.

“I wish you could translate it into English for me,” I said, pathetically, to my help-mate.

“Well, it is a translation.”

“Then I’d better try my luck with the original.”

“It is certainly rather deep for a layman.”

“If I could only get a single good, meaty sentence which seemed to convey some sort of definite human idea, it would serve my turn. Ah, yes, this one will do. I seem in a vague way almost to understand it. I'll copy it out. This shall be my link with the terrible Professor.”

“Nothing else I can do?”

“Well, yes; I propose to write to him. If I could frame the letter here, and use your address it would give atmosphere.”

“We'll have the fellow round here making a row and breaking the furniture.”

“No, no; you'll see the letter—nothing contentious, I assure you.”

“Well, that's my chair and desk. You'll find paper there. I’d like to censor it before it goes.”

It took some doing, but I flatter myself that it wasn’t such a bad job when it was finished. I read it aloud to the critical bacteriologist with some pride in my handiwork.

“Dear Professor Challenger,” it said, “As a humble student of Nature, I have always taken the most profound interest in your speculations as to the differences between Darwin and Weissmann. I have recently had occasion to refresh my memory by re-reading——”

“You infernal liar!” murmured Tarp Henry.

“by re-reading your masterly address at Vienna. That lucid and admirable statement seems to be the last word in the matter. There is one sentence in it, however—namely: ‘I protest strongly against the insufferable and entirely dogmatic assertion that each separate id is a microcosm possessed of an historical architecture elaborated slowly through the series of generations.’ Have you no desire, in view of later research, to modify this statement? Do you not think that it is over-accentuated? With your permission, I would ask the favor of an interview, as I feel strongly upon the subject, and have certain suggestions which I could only elaborate in a personal conversation. With your consent, I trust to have the honor of calling at eleven o’clock the day after tomorrow (Wednesday) morning.

“I remain, Sir, with assurances of profound respect, yours very truly, Edward D. Malone.”

“How's that?” I asked, triumphantly.

“Well, if your conscience can stand it——”

“It has never failed me yet.”

“But what do you mean to do?”

“To get there. Once I am in his room I may see some opening. I may even go the length of open confession. If he is a sportsman he will be tickled.”

“Tickled, indeed! He's much more likely to do the tickling. Chain mail, or an American football suit—that's what you'll want. Well, good-bye. I'll have the answer for you here on Wednesday morning—if he ever deigns to answer you. He is a violent, dangerous, cantankerous character, hated by everyone who comes across him, and the butt of the students, so far as they dare take a liberty with him. Perhaps it would be best for you if you never heard from the fellow at all.”

第一章　双份波旁威士忌引发的反思

喝下了两杯双份波旁威士忌，詹姆斯·邦德坐在迈阿密机场候机室思考着生与死的问题。

杀人是他职业生涯的一部分，但他从来都不喜欢。如果他迫不得已要杀人，之后也懂得怎么去忘记。在特工界，拥有双O头衔(1)意味着拥有杀人的权力，作为少数拥有这一头衔的特工之一，他必须做到像一名外科医生一样冷静地看待死亡。死了就是死了，懊悔这种情绪对于特工来说，不仅是非常不专业的表现，甚至可以称作灵魂的蛀虫。

然而，有关那个墨西哥人的死亡，人们既好奇又关注。这并不是说他不应该死，而且他是个恶人，墨西哥人管他这种人叫“卡彭高”(2)。当然，如果杀掉邦德，他所得的报酬很可能不止这个数。从他的容貌来看，他一生中可能都充当了一个痛苦与不幸的工具。没错，一定是他的死期到了；但是当邦德杀死他的时候，也就是不到二十四小时之前，生命从这个躯体中消失得如此迅速，如此决绝。当时，邦德似乎看到他的灵魂化作一只鸟的形状，从他的口中飞出，一如海地土著居民的原始传说。

生与死之间当然是天壤之别。一个人活得好好的，说没就没了。本来这个墨西哥人有名有姓，有居住地址，有工作卡，甚至可能还有驾照。可突然之间他就命丧黄泉，只剩下血肉的躯壳和廉价的衣物，静静地躺在那里，仿佛一只空空的纸包装袋子，等待垃圾车来把它收走。而对邦德来说，从这个臭名昭著的墨西哥匪徒躯壳里消失的灵魂所带来的感触，比所有墨西哥人的生死都显得更加令人深思。

邦德低头看了看自己的杀人武器——他的右手。右手上的割伤边缘红肿，很快就会变得瘀青。他蜷起右手，用左手轻轻地揉捏。在乘飞机离开的旅途中，他每隔一会儿就重复一次这样的动作。伤手揉捏起来很疼，但这样能促进血液循环，加速伤口愈合。谁知道这只手什么时候又会被当作武器使用呢？邦德的嘴角浮现了一丝玩世不恭的微笑。

“国家航空‘星星航空公司’提醒您：飞往纽约拉瓜迪亚机场的NA106次航班马上就要起飞了，请旅客朋友们从七号登机口登机。”

机场的广播随着“咔嗒”一声关闭了。邦德低头看了看表。离下一班飞往美国本土的航班登机提示至少还有10分钟。他向服务员示意再来一杯加冰的双份波旁威士忌。矮粗的酒杯端了上来，邦德端起来晃了晃，冰块和酒更好地融合在了一起，送到嘴边，一口吞下了半杯。他捻灭烟头，坐了下来，左手托着下巴，忧郁地望着停机坪那头——半个夕阳正绚丽地缓缓滑向港湾深处。

这个墨西哥人的死给这次糟糕的任务画上了句号。这次任务既肮脏又危险，除了可以让他离开总部以外，几乎没有任何可取之处。

墨西哥的某位大人物拥有一片罂粟种植园。这里种植的花儿不是用来观赏，而是用以制作鸦片的。在墨西哥城的一家名为“可可马德雷”的小咖啡馆里，这些鸦片以相对低廉的价格飞速地卖了出去。这个小咖啡馆受到了足够的庇护。如果想要享用鸦片，你只需要走进去，要求他们加点到你要的饮品中就行了，买单的时候收银员自然会告诉你消费的金额。这本是很有秩序的商业活动，在墨西哥以外不会有人关心。然而，在遥远的英国，政府受到了联合国的敦促，要打击毒品走私，并且宣布海洛因将在英国禁售。这个禁令不仅触犯了伦敦的索霍区——一个酒吧聚集地，甚至也影响到了一些想要拯救患者于痛苦之中的德高望重的医生。禁毒令触发了一系列的犯罪，很快，由于非法毒品在英格兰的大量囤积，从中国、意大利和土耳其的常规走私渠道几乎都被截断。

在墨西哥城，有一位说话率直的进出口商人，名叫布莱克威尔。他有一个家住英格兰的姐姐，正是一名瘾君子。他爱她，也为她感到难过。当姐姐在信中写道，如果没有人帮助她肯定会死的时候，他对此深信不疑，并开始着手寻找在墨西哥的非法毒品走私。一个偶然的机会，通过朋友以及朋友的朋友，他知道了可可马德雷这个小咖啡馆，并由此找到了那名墨西哥的大毒品种植商。在这个过程中，他逐渐对贸易经济有了一定的了解。他认为，如果他能在发财的同时又解救了那些因毒品而受苦的人们，那么他毫无疑问是实现了他的人生意义。布莱克威尔本来是做化肥生意的。他拥有一个仓库，一个小工厂，三名负责检测土壤和进行植物研究的工作人员。他轻而易举地说服这个大种植商相信，在化肥生意的掩护之下，他的团队可以秘密地做从鸦片中提炼海洛因的营生。于是这位墨西哥种植商很快帮他安排好了将毒品运送到英格兰的渠道。每趟运送的毒品价值约合一千英镑，价钱公道。每个月外交部的某位外交信使都额外携带一个行李箱到伦敦，并将它寄存在维多利亚车站左边的行李寄存处，然后将寄存凭证邮寄给伦敦西中一区布克思恩皮克斯有限公司的一个名叫施瓦布的人，箱子里面的东西价值两万英镑。

然而，施瓦布算不上一个好人，对受苦之人、人道主义之类的从来都是无动于衷。他认为，既然美国的少年犯们每年可以消耗掉价值数百万美元的海洛因，那英国的“阿飞”和姑娘们当然也没问题。在位于皮姆利科的两间小屋里，他的工人正在把健胃散混进海洛因中将之进行稀释，然后再把加工后的海洛因送到歌舞厅和各种娱乐场所。

英国刑事调查局的幽灵小队开始调查他时，施瓦布已经发了一笔财。由于要调查他的供货来源，伦敦警察厅打算让他暂且再多赚一点。他们给他安了一个“亲密的尾巴”，追踪到了维多利亚车站，进而也就发现了墨西哥外交信使的秘密。事已至此，由于涉及了其他国家，英国情报局也被牵扯进来，邦德受命调查信使的供货来源并破坏他的进货渠道。

邦德领命而行，乘坐飞机飞往了墨西哥城，并且很快找到了那家名叫可可马德雷的咖啡馆。随后，他冒充伦敦的大买家，得以与那位墨西哥的大种植商建立了联系。种植商亲切地接待了他，并把他引荐给了布莱克威尔。邦德虽然对布莱克威尔的姐姐并不了解，但他对布莱克威尔却颇有好感。但这个人显然是个外行，他对英格兰禁毒令的痛恨真切无比。一天晚上，邦德潜入了他的仓库，留下一枚铝燃烧弹，然后从容地坐在一英里外的咖啡馆里，看那熊熊的火焰蹿上屋顶，听那响着警铃的消防车呼啸而过。第二天一早，他拨通了布莱克威尔的电话。开口说话前，他先将一块手帕蒙在了话筒上：

“对于你昨晚的损失我深表遗憾，你昨晚损失的研究用的土壤恐怕保险公司不会赔偿吧？”

“谁？你是谁？”

“我是从英国来的，你仓库里的那些东西已经要了那里不少年轻人的命了，也毁掉了不少人的生活。桑托斯不会再带着他的外交邮袋来英国了，施瓦布今晚就得进监狱。你见过的那个名叫邦德的家伙也难逃法网，已经遭到警察的追捕了。”

电话那头传来的声音证明对方吓坏了。

“好吧，别再干这样的勾当了，老老实实做你的肥料生意吧！”

邦德挂断了电话。

布莱克威尔当然没那么聪明，但是显然大种植商看出了破绽。邦德警惕地更换了他入住的旅馆，尽管如此，有一天晚上，邦德在科帕卡巴纳喝完最后一杯酒走在回旅馆的路上时，一个人突然拦住了他的去路。

这个人穿着一件肮脏的白色亚麻西装，戴了一顶白色的司机帽，这顶帽子对他的头来说大得出奇。阿兹台克人特有的高颧骨在他脸上留下了深蓝色的阴影。一个嘴角叼着一根牙签，另一个嘴角里叼着一根香烟。从眯成两条缝的眼睛来看，这个人刚刚吸过大麻。

“要女人吗？找找乐子吧？”

“不要！”

“土生土长的印第安女郎要吗？漂亮的丛林女郎要不要？”

“不要！”

“先看看照片怎么样？”

这个人的手伸进外套的动作对邦德来说真是再熟悉不过了。邦德断定这动作里带有他习以为常的危险气息。果然，这人的手从外套中拔出的同时，一道银光直逼邦德的喉咙。由于早有准备，邦德站在那儿稳如泰山。

邦德几乎是下意识地使出了他在书上学过的“防下手插竿式”——首先抬起右臂遮挡，同时转身，两人的前臂在半空中相遇，冲击之下，墨西哥人拿刀的手偏离了目标，同时他的防御也被打开了一个突破口，使邦德得以用左臂对准他的下巴给了狠狠一击。邦德的手腕僵硬，挥掌距离并不远，也就大概两英尺吧，但是由于僵硬而咔咔作响的掌根部位随后而至，打在墨西哥人的下巴上，力道强劲。这一击，几乎将这个墨西哥人撂倒在人行道上。或许这一掌已经打断了这个墨西哥人的脖子，足以结果了他的性命。然而当时他并没有立刻断气，还摇摇晃晃地挣扎着站了起来。这时邦德已经挥动了右手，狠狠地一拳打在他直挺挺的脖子的侧面。这一拳正中他喉结的侧面，并且邦德手指上还带着突击队必备的刀片，即使这个墨西哥人先前还有一口气，那么这次在他倒地之前也肯定已经一命呜呼了。

邦德在原地站了一会儿，让自己起伏的胸口平静下来。他低头看了看掉落在尘土里已经弄皱了的廉价衣服，又扫视了一下街道的前前后后，一个人也没有。偶尔有一辆汽车开过。打斗时也许有人经过，但看到的也只是些模模糊糊的影子。邦德屈膝蹲下，摸了摸这个墨西哥人的脉搏，发现早已没有了生命的迹象，之前由于吸了大麻而闪闪发光的眼睛也已经呆滞无神了。这个墨西哥人先前住的房子也空了，房客都逃得无影无踪。

邦德把尸体搬到了靠墙边光线更暗的地方，再用手摸索着整理了一下身上，确认自己的衣服整洁，领带笔挺，然后回到了他下榻的旅馆。

黎明时分，邦德匆匆起床，洗漱完毕，驱车前往机场，准备乘飞机尽快离开墨西哥。第一班离开墨西哥的飞机刚好是飞往委内瑞拉的首都加拉加斯的，于是邦德登上了这班飞机，而后在加拉加斯转乘了国家航空“星星航空公司”飞往迈阿密的班机。到达迈阿密之后，只要继续乘坐该航空公司的其他班机他当天晚上就能到达纽约。

然而，在迈阿密的机场等待转乘的时候，机场的广播又响了起来：“旅客朋友们，由于机械故障，飞往纽约的TR618次航班晚点，国家航空对此深表歉意。飞机预计起飞时间为明天早晨8点。请各位乘坐该航班的旅客朋友到国家航空公司的票务柜台报到，他们将为您安排住宿事宜。谢谢！”

又是这样！是应该转乘另一架飞机还是留在迈阿密过夜呢？邦德犹豫着，几乎连他的酒也给忘记了。他端起酒杯，头微微后仰，将杯中的波旁威士忌一饮而尽。杯子里的冰块碰在他的牙齿上，发出轻快的声响。好，那就这样吧！就在迈阿密过夜，在这儿喝个一醉方休。最好喝到烂醉如泥，然后随便找个什么女人把他扶到床上。他已经很多年没有喝醉过了，这个机会正是千载难逢。正值情绪低落，这个夜晚对他来说无疑是一个放松逃避的良机，所以他要尽情享受。他打算适当放纵自己一下。一直以来，他都沉浸在过度的紧张和自省之中。真不明白自己他妈的在干什么，为这么一个素不相识的墨西哥人感到忧伤，为这么一个受命来杀他的“卡彭高”？这种情况下，不是被杀就得杀人。不管用何种方式，人们总在杀人，全世界的人都是如此。比如有人飞驰的车轮可以夺取别人的生命，有人一个喷嚏将细菌喷到别人脸上，从而将自己携带的传染病毒四处传播，有人忘了关厨房里的煤气阀门，有人则任由他们车库里的一氧化碳泉涌般喷出。再比如，从下井开采的矿工到持有煤矿股份的股东，有多少人直接或间接地参与了氢弹制造的过程呢？这世界上究竟有没有一个人能够不以任何一种方式危害他的邻居呢？

夕阳的最后一线光芒终于消失在了浓浓的夜幕之中。在靛蓝的天空下，飞机跑道两边亮起了黄绿相间的闪光灯，停机坪油亮亮的地面上都能看到这些灯光的倒影。随着一声震耳欲聋的轰鸣，一架DC7猛地坠落在飞机跑道上。转机休息室的窗户受到冲击“咯咯”作响。人们都争相站起来过去观望。邦德仔细观察着这些人的面部表情。他们是希望飞机坠毁吗？这样他们就有热闹可看，有话题可谈，正好可以填补生活里的空虚了。或者，他们希望飞机平安无事。他们希望飞机上的60名乘客怎么样呢？是活着还是死了呢？

邦德的嘴角垂了下来，强制自己将这些乱七八糟的想法从大脑里清理出去。不能再有这么多近乎病态的想法了。“都是这肮脏的任务惹的祸，”邦德反思着，“你太陈腐了，厌倦了自己不得不扮演的硬汉的角色。你只是需要一个改变。你目睹了太多的死亡。你只是希望自己的生活哪怕有一丝的轻松，柔情，高尚。”

这时，邦德听到身后有脚步声越来越近，最后在他身侧停了下来。他抬头一看，是一个衣着干净整洁的中年男子，看起来生活富足，脸上的表情略带尴尬，又有点自谦。

“不好意思，您是邦德先生吧？嗯……詹姆斯·邦德先生，对吗？”

————————————————————

(1) 指詹姆斯·邦德的007代号。——编者注

(2) “卡彭高”这个词指的就是这种为区区40比索（约合25先令）就能杀人的匪徒。——译者注

第三章　患有旷野恐惧症的男人

窗帘噗噗拍打的声音将邦德从梦中惊醒。他掀开身上的毯子，踩着厚厚的绒头地毯走到那扇占了满满一面墙壁的落地窗前。他打开窗帘，走到洒满阳光的阳台上。

虽然还不到8点，阳台上铺着的黑白色方格图形地砖踩上去已经是暖暖的，甚至有点烫脚了。近海岸的微风轻快地从海面上吹来，将私人游艇停泊港码头沿岸挂着的各国国旗吹得随风鼓动。海风很潮湿，并且夹杂着强烈的海洋气息。邦德猜测，这样的海风肯定会被游客所爱，却被当地居民厌恶。这样的海风很容易导致家中的五金配件生锈，使书本受潮，使墙纸和图画腐烂，并让衣服上生出霉斑。

在12层楼以下是一个花园，里面种植着成片的变叶木，几株棕榈树点缀其中。干净整洁的碎石铺成的小路两旁种植的九重葛长得茂密而苍翠。几名园丁正在打扫，动作显得缓慢而懒散。两名割草工正在草坪上修剪，他们修剪完毕之处，自动洒水器正不紧不慢地喷洒出细细的水雾。

在邦德的正下方，帕格瓦拉会所像一条优雅的曲线蜿蜒着向海滩延伸。会所两层楼高的屋顶上散布着一些桌椅，并且偶尔可见一两把红白条纹相间的遮阳伞。会所的建筑群中间可以看到一个跟奥运会泳池规模相当的碧绿色矩形泳池，泳池四周遍布着一排排折叠的帆布椅子，只要每天50美元的价钱，游客便可以在此享受整日的日光浴。一些穿白色外套的工人正穿梭于这些椅子之间，摆正椅子，整理坐垫，清扫游客们昨日丢弃的烟头。再往远处看去就是长长的金色海岸了，更多的工人正在那里做着清理工作，他们耙平海浪在海滩上留下的痕迹，撑开遮阳伞，铺设好坐垫。邦德房间的衣橱里有一张卡片，上面标明阿罗哈套房的价格——每天200美元。邦德粗略地计算了一下，如果他自己付账的话，在这里住上三个星期就足以把他整年的工资花光了。想到这，邦德开心地笑了。他回到房间，拿起电话，点了一份美味而奢侈的早餐，一盒切斯特菲尔德香烟和一份报纸。

他刮完脸，洗了个冷水澡，又穿好衣服，时间刚好是8点整。他走进客厅，发现一个身穿紫红色带有金色装饰制服的服务员正在窗边将早餐摆上桌。邦德扫了一眼送来的《迈阿密先驱报》，头版上刊登的是美国在位于不远处的卡纳维拉尔角发射洲际弹道导弹失败，以及在海厄利亚一场大型比赛中发生大骚乱的消息。

邦德随手将报纸扔在地上，坐下来一边慢慢享受他的早餐，一边思考关于杜邦和金手指先生的事。

他也不能确定到底是哪种情况，要么杜邦打牌的真实水平比他想象的要差很多，虽然从他强硬而精明的性格看来这不太可能，要么就是金手指出千了。如果这位金手指先生不缺钱，又在打牌的时候做手脚的话，那么肯定他是通过其他更大规模的诈骗发财的。邦德对大骗局一向感兴趣，于是他开始对于金手指的初次会面有点期待了。他也同样期待能够当面揭穿金手指无比神秘又成功至极的诈骗杜邦钱财的手段。今天肯定会是相当有趣的一天。邦德无所事事地等待着这一切的到来。

根据事先的安排，邦德将于10点在花园里与杜邦会面。他们会谎称邦德从纽约乘坐飞机来这里，向杜邦推销几支先前被英国人持有的加拿大天然气的股票。这件事相当机密，因此金手指也就不会想到就细节问题盘问邦德了。股票、天然气、加拿大，邦德需要记住的仅此而已。他们将一同来到帕格瓦拉会所的屋顶上，杜邦和金手指将在这里继续他们的桥牌游戏，而邦德将在看报纸的掩饰下仔细观察。在早午餐期间，他们将稍事休息，邦德会与杜邦谈谈他们“生意”上的事，然后，他们继续打牌。杜邦询问过还有没有什么其他需要他安排的。邦德问能不能提供金手指的房间号和钥匙。他解释说如果金手指是一名职业出千者或者业余出千高手的话，那么他旅行途中肯定要携带一些专业的工具——做过记号的牌、递牌工具之类的。杜邦答应他们在花园会面时会把钥匙交给邦德，他从经理那里拿到一把钥匙应该是不成问题。

早餐之后，邦德放松地望着海中央。即将到来的任务并没有让他觉得紧张，反而有点兴奋。实际上，他正需要一份这样的任务帮他驱散墨西哥事件的阴霾。

9：30之后，邦德离开了他的套房，在他下榻的那层的走廊里徘徊了一会儿，特意熟悉了一下酒店房间的布局。在此过程中，他两次遇到了同一名女服务员，向她问了问路，然后穿过菠萝购物中心里嘈杂的人群走向了电梯。他了解到酒店中设有竹子咖啡店、约会酒吧、热带餐厅、可供儿童娱乐的基特俱乐部以及隆隆夜总会。之后，他走向了花园。花园里，一身A&F沙滩休闲装打扮的杜邦将金手指入住的套房钥匙交到了邦德手中。他们迈着悠闲的步子走到帕格瓦拉会所，爬了两层楼梯到达了屋顶。

金手指给邦德留下的第一印象十分让人惊奇。在远远的屋顶一角，酒店所在的峭壁的旁边，一个男人躺在折叠帆布躺椅上，双腿翘起，身上只穿了一件黄色绸缎的三角裤，戴着太阳镜，下巴下戴着一对宽宽的锡制的东西，形状像一对翅膀。这对“翅膀”像是在他的脖子四周围了一圈，向肩膀以外延伸着，在顶端处微微有点向上翘起。

邦德说：“他脖子上戴的是什么东西？”

“您没见过这个吗？”杜邦吃惊地说，“那是个能帮助人晒黑的小装置。可以做到全方位晒黑。它能将阳光反射到下巴下面和耳朵后面这些通常晒不到的地方。”

“哦，原来是这样！”邦德说。

他们走到离这个人几英尺远的时候，杜邦爽朗地打起了招呼：“嗨，你好啊！”那嗓门在邦德看来有点大得过分了。

然而金手指一动没动。

杜邦用他正常的音量解释说：“他耳朵有点聋。”这时，他们已走到金手指的面前，杜邦又大声地向他打招呼。

金手指猛地坐了起来，摘掉太阳镜说：“嗨！你好！”他将那对“翅膀”从自己脖子上摘下来，小心翼翼地放到他脚边的地上，站起身来，用询问的目光看着邦德。

“给您介绍一下，这是邦德先生，詹姆斯·邦德。与您一样都是英国人，现在在纽约工作，今天过来跟我谈点生意上的事。”

金手指先生向邦德伸出右手，说：“邦博先生，很高兴认识您。”

邦德握了握这只手，感觉到它又干又硬。两只手轻轻地握了握就各自抽回了。就在此时，金手指先生那双蓝色略带苍白的眼睛睁得大大的，紧紧地盯着邦德，他的目光似乎穿过邦德的皮肤透入了骨髓。之后，他的嘴角垂了下来，目光也黯淡了下来，他捡起地上的曝光胶片一边收好一边说：“今天不打了。”他的语气显得平淡而呆板，听起来就是一个陈述句而不是什么疑问句。

“您什么意思？不打了？”杜邦大声地吵嚷着，“您不会以为我就这么心甘情愿认输了吧？实话告诉您，不赢回来我就不离开这该死的酒店。”杜邦一边说一边咯咯笑着，“我让山姆把桌子准备好。詹姆斯说他对桥牌不怎么在行，也想学一学。对吧，詹姆斯？”他转身对邦德说，“您在这儿晒晒太阳看看报纸，没问题吧？”

“我很乐意在这儿休息一会儿，”邦德说，“您知道，旅行也挺让人疲惫的。”

金手指又看了一眼邦德，然后目光躲避开了。“那好，我去穿衣服。本来我今天下午要跟伯克莱顿的阿莫先生学打高尔夫球的。但是对我来说什么爱好也不如桥牌来得重要。打高尔夫看来得排到后面了。”他毫无表情的目光又落在邦德身上，问：“您打高尔夫吗，邦博先生？”

邦德大声说：“在英格兰的时候偶尔会打打。”

“哦，那您通常在哪儿打？”

“汉特库伯(1)。”

“哦，那是个不错的球场。我最近刚刚加入了皇家圣马克斯俱乐部。桑威奇球场离我工作的地方很近，您听说过那儿吗？”

“我在那儿打过球。”

“您的差点(2)是多少？”

“9杆。”

“真巧，我的也是9杆。咱们改天得一起打一场。”金手指先生弯腰捡起他的锡制“翅膀”，对杜邦说，“我五分钟后回来。”然后转身慢慢地向楼梯走去。

邦德觉得很有意思。这个大亨并不真的在意邦德的生意，既然邦德站在自己面前，他就暂且认为邦德跟他大概是同属一个阶层的人，与这样一位人物的接触使邦德暂时忘记了这个社会对自己的嗤之以鼻。

杜邦对一名身穿白色上衣的服务员吩咐了一番，马上就有其他两名服务员过来铺设牌桌。邦德走到围绕屋顶的围栏边，望着下面的花园，琢磨起金手指先生。

他给邦德留下的印象还算深刻。金手指先生是邦德见过的最为悠闲的人之一。这一点从他的动作、语言、表情等各方面间接都能看得出来。金手指先生说话做事都显得轻而易举，但看得出来，在他的淡定之中还夹杂着某种纷乱、压抑的东西。

当金手指站起来时，给邦德留下深刻印象的一点就是这个人身上的一切都有点不成比例。金手指个子比较矮，超不过五英尺高，在短小粗壮的大腿和身体上面长着浑圆的肩膀，肩膀上的一颗头又大又圆。他的整个身体就好像是由来自别人不同的身体部位拼凑起来的，看起来很不协调。邦德想，也许金手指是由于想掩饰自己的丑陋才如此痴迷于晒成古铜色的皮肤吧，否则他的身体将会显得更加怪诞不羁。他那红色平头下的面容虽说不算丑陋，但也有点奇怪，脸型像满月，但却没有月亮的神采。额头又高又滑，两道细细的沙色眉毛下面闪烁着一双大大的淡蓝色的眼睛，睫毛颜色很浅。面部轮廓相当男子气，高高的颧骨中间有一个肉肉的鹰钩鼻子。嘴唇薄薄的，线条笔直，嘴型精致，下巴紧致而结实。“总之，”邦德想，“这像是一张思考者的脸，就像一位科学家，脸上透着冷漠、世俗、坚忍和顽强，一种奇怪的性格组合。”

他还猜测到了什么呢？邦德往往会对矮个子男人不怎么信任。因为他们往往是在自卑情绪中成长的。他们一生中都热衷于追求比别人更强更大，梦想击败那些在童年时期取笑过他们的人，拿破仑和希特勒都是这样的矮子。正是这些矮子给全世界都带来了大麻烦。那么如果是一个红头发的，面容怪异，身材畸形的男人呢？这种几率岂不是更要大大增加了吗？他成长过程中肯定遭受了不少这样的压力。这样一个男人内心活力充沛，如果有人在他嘴里塞上一个灯泡，没准都能亮起来。邦德想到这里脸上露出了一丝微笑。金手指是通过何种途径来将他内心的这种能力进行释放的呢？通过致富？性？获得权力？也许都有吧。他从前是什么身份呢？今天他是英国人，但是从前呢？不会是犹太人——虽然他可能会有部分犹太血统。不会是拉丁人，更不会来自更远的南方。不会是斯拉夫人，或许是德国人吧？不，肯定是巴伊特人！一定是来自那里！那个波罗的海最古老的省份之一。很有可能是为躲避俄国人才离开家乡的。金手指一定是事先得到了什么警示，或者是他父母嗅到了什么危险的气息，让他及时逃脱了。之后呢？他是通过什么方式成了世界上最富有的人之一的呢？也许有一天挖掘这些会是一件有意思的事，但是今天，邦德只要将他打牌时候的手段探查明白就够了。

“准备好了吗？”杜邦向从屋顶那头走向牌桌的金手指打着招呼。金手指这时已经穿戴整齐了——一套深蓝色西装合体舒适，白衬衫的领口稍稍敞开着——这么一打扮，他的模样看着还算过得去了。

但是，任凭他怎么打扮，也无法遮盖他那足球般棕红色的脑袋，左耳中插着的肉色助听器更加剧了这种滑稽的效果。

杜邦背对酒店坐了下来。金手指坐在他的对面，开始切牌。杜邦赢了，把另一副牌推给了金手指，并用手指敲了敲，表示牌已经洗过了，而他也不想费力切牌了，于是，金手指开始发牌。

邦德慢悠悠地踱过来，拿了一把椅子坐在杜邦身边，靠着椅背，一副悠闲的样子。他假装把报纸翻到了体育版，实则在细心地观察着牌局上的蛛丝马迹。

虽然邦德事先认为金手指肯定是牌局里出千的惯犯，但从表面上却是一点痕迹都没有发现。金手指出牌又快又高效，他并没有使用机械工式握牌法——中指、无名指和小指弯曲握住牌的一个长边，食指握住牌外侧的一个短边，这种握牌方式方便发牌者出千。而且，他也并没有佩戴任何能够刺穿纸牌的图章戒指，手指上也没缠有能在牌上做记号的医用胶布之类的。

杜邦转身对邦德说：“打的是15张，抓两张打出一张，否则就按摄政时期的规则。红色三点牌和欧洲的玩法都是胡闹，我们不玩儿。”

杜邦拿起他的牌。邦德注意到他拿牌非常专业，并不是按照大小从左到右排列的，也没有将一对百搭牌放在最左边——这种习惯拿法会对一个善于观察的对手相当有利。杜邦把手中的好牌都放在中间的位置，而两边都是单牌杂牌。

游戏开始了。杜邦先抓牌，竟神奇地抓上来了一对百搭牌，然而他脸上什么表情都没有表现出来。他漫不经心地打出了一张。只要再抓上两把好牌，他就赢了，但是这也得需要运气才行。因为每次抓两张牌可以增加拿到好牌的概率，但是同样也有可能让你手里的牌越来越差。

金手指打得更加深思熟虑，速度慢得甚至有点让人抓狂。抓完牌后，他要将牌抽出来放回去，反复几次才打出一张。

到第三次抓牌时，杜邦手中的牌已经相当不错了，他只需要一张5就可以击败对手了。金手指似乎已经了解到自己的危险处境，打出了三张百搭牌和四个5，做了一个卡纳斯塔，并且甩掉了一些杂牌，现在，他手里只剩四张牌了。他本该输掉100多分，但这下反而赢了400分。他迅速甩牌使杜邦赢牌的机会化为了泡影。

“天哪！差点就干掉你了！”杜邦的声音里带有一丝愤怒，“你怎么知道该跑了？”

金手指漠然地说：“闻到麻烦的气息了。”他把他的点数加了加，报出了一个数，并且记得下来，等着杜邦计分。然后，他切了牌，靠在椅背上礼貌地致意。

“您要在这待上一阵吗，邦博先生？”

邦德微笑着说：“我的名字是邦德，B-O-N-D。我在这儿待不了多长时间，今晚就得回纽约了。”

“那真是太遗憾了。”金手指噘了噘嘴，礼貌地表达了一下遗憾，然后又转身继续打牌了。邦德拿起报纸，盯着体育版上棒球赛的比分，然而却全神贯注地听着他们打牌的声音。金手指赢了一把又一把，打完一局之后，两个人差出了1500点，也就是说，金手指赢了1500美元。

“又来了！”杜邦声音里带有那么一点哀怨。

邦德放下报纸，说：“他经常赢吗？”

“经常赢？”这个词几乎是从杜邦鼻子里带着厌恶哼出来的，“他几乎都没输过！”

谈话间，他们又切好了牌，金手指开始发牌了。

邦德说：“你们不换换位置吗？我觉得打牌的时候换换位置能转运。”

金手指停下了手里发牌的动作。他表情凝重地看了邦德一眼，说：“很抱歉，邦德先生，如果换了位置我就打不了了。我从最开始就跟杜邦解释过了，我得了一种奇怪的病——旷野恐惧症——顾名思义，我看到开阔地就会害怕，面对开阔地我肯定打不了牌。所以我必须得坐这个面对酒店的位置。”

“噢，那真是遗憾。”邦德嗓音沉重，但同时对这个话题表现出了极大的兴趣，“这个病还真少见。我听说过幽闭恐惧症，您这个病听起来好像正好相反，我还真第一次听说。怎么会这样呢？”

金手指一边拿起他的那把牌开始整理一边说：“我也不知道。”他的声音听起来很平静，不带有一丝感情。

邦德站起来，说：“我得站起来伸伸腰了，我去那边望望游泳池。”

“好的，没问题，”杜邦愉快地说，“您请便，詹姆斯。咱们吃完午饭还有的是时间谈生意呢。看这把，看我能不能赢了我的朋友金手指。咱们待会见。”

金手指目光集中在他手里的牌上，没有抬头。邦德慢慢地踱着步，从零散的几个正在享受日光浴的游客身边经过，来到屋顶另一端能够俯瞰游泳池的栏杆旁边。他站在那儿，盯着下面那些一排排躺在帆布折叠椅上的肤色或粉红或棕黄或白色的游客看了一会儿。浓重的防晒油味儿扑面而来。几个孩子和年轻人在泳池里游泳。高台跳水板上站着一个男人，看样子是个专业的跳水运动员，也可能是个游泳教练。他头发金黄，身上肌肉发达，像希腊神话里的神一样。他先是双脚掌着地站着，然后突然轻盈地跃起，跳了下去，双臂打开，像是一对翅膀。然后，这对“翅膀”合成一个箭头的形状劈开水面，身体紧随其后钻入了水中，水面上水波荡漾。他从水中折返浮出水面，很稚气地甩了甩头。周围响起了零星的掌声。他费力地向泳池边游过去，头埋没在水面以下，肩膀用力带动着胳膊划水。邦德想，祝你好运吧！你从事这项运动的时间超不过五六年了。高台跳水这项运动不可能从事太长时间，因为每跳一次头骨都得承受巨大的冲击力，这一点跟跳台滑雪一样。因此这些运动可以算是运动生命最短的项目了。邦德向着这个跳水运动员喃喃自语：“趁早赚点钱吧！还不如趁年轻闯闯娱乐圈呢！”

邦德转身望了望酒店墙壁下玩卡纳斯塔的那两个人，不禁想道，究竟是金手指真的喜欢面对酒店的位置，还是他希望让杜邦坐在背对酒店的位置呢？到底是为什么呢？对了，他的房间号是多少来着？200号，夏威夷套房。邦德的房间是在顶层，房间号是1200。按照房间排列的规律来计算，金手指的房间应该就在邦德的房间的正下方，在三楼，恰好是帕格瓦拉会所屋顶上方大约20码的地方——也就是说，距离牌桌只有20码的距离。邦德在心里认真地计算着，确定下金手指房间的位置。然而看了看，却什么都没发现，只有一个空空的阳台，阳台门敞开着通向套房内部，里面黑乎乎的，什么都看不清了。邦德在心里默默计算着距离和角度。没错，他可能是这么做到的！肯定是这么回事！狡猾的金手指先生。

————————————————————

(1) 靠近英国西北部的一座高尔夫球场。——编者注

(2) 差点是一个高尔夫球员通过在一家或几家球场打球后被给予的一个评比数字。——译者注

第四章　败露

杜邦与金手指下午再战的时间是3点，午餐之后有一段休息时间。

上午的牌局中，杜邦又输了1万多美元，他确信金手指肯定有个帮手。

“从来没见过，她总是待在套房里。也许就是他带来一起玩儿的歌舞团女演员。”他的笑容里饱含深意，“我没别的意思，就是一起放松放松嘛！怎么？你是不是想到什么了？”

邦德没有肯定地回答。“我还不敢断言。下午我可能不来观战了。您就说我看得厌倦了，到城里逛逛去。”他顿了顿，“如果我的推断没错的话，您就等着看好戏吧。如果金手指开始有奇怪的行为，那您就安安静静地坐着看就行了。虽然我还不能向您承诺什么，但我想我已经了解他的把戏了。我的推断也有可能是错的，我也说不准。”

听到这话，杜邦立马热情洋溢：“不错呀，伙计！我已经等不及揭穿这混蛋的把戏了。瞎了他的狗眼！”

邦德乘电梯回到了自己的套房。他打开行李箱，拿出了一架M3莱卡照相机，一张MC曝光表，一个K2滤光器和一个闪光灯。他给闪光灯安上了一个灯泡，检查了一下相机，然后到阳台上看了一眼太阳的位置，估算了一下午3：30左右太阳大概的方位。然后回到客厅，让通往阳台的门保持敞开的状态。他站在门口，将曝光表设置好。曝光率是每秒1/100。他将曝光表安装在莱卡相机上，将遮光器设置在F11上，并将距离设置为12英尺。他打开镜头盖，拍了一张照片，确认设置都没有问题。他将胶卷封好，卸下闪光灯，将相机放到一边。然后，他又回到行李箱边，拿出了一本厚厚的文学版《圣经》并且打开，从他的伯恩斯马丁手枪套里抽出了一把华尔瑟PPK袖珍手枪。他将手枪套塞进左边的裤子口袋里，还尝试着快速地向外拔出了一两次，自己感觉还比较满意。他认为金手指入住的夏威夷布局应该跟自己的套房一模一样，于是仔细观察了一下自己套房的地形。他想象着自己走进楼下套房的房门时会是怎样的一番情景。他在不同的几个门锁上实验了怎样不带任何声响地用他的万能钥匙开锁。之后，他拿了一把椅子坐在敞开着的阳台门前，点燃一根香烟，坐下来看着远方的海面，考虑着当时机到来的时候怎么向金手指将事情挑明。

时间到了下午3：15，邦德赶紧起身，来到阳台上，小心地查看了一下会所屋顶上的那两个打牌的身影。接着，他返回到房间内，检查了一下莱卡相机上的曝光表。光线跟刚才一样。他穿上了蓝黑色薄款精纺毛料西装，整理了一下领带，将莱卡相机的带子挂在脖子上，相机自然垂在他的胸前。最后，他环顾了一下四周，走出房间，径直朝电梯走去。他乘电梯来到一楼，停在酒店前厅的橱窗前观察了一下。当电梯重新向楼上运行后，他走到楼梯间，慢慢地向上爬了两层。没错，三楼的地形跟十三楼一模一样。200房间所在的位置跟他之前预想的也一致。楼道里一个人也没有。他拿出万能钥匙，悄悄打开了房门，进去之后又将门轻轻关上。在狭窄的门厅里，挂着一件雨衣，一件薄款驼毛外套和一顶小礼帽。邦德将莱卡相机紧紧握在手中，举到自己面前。他轻轻推了一下客厅的门：门没有锁。邦德很轻松地将门推开了。

未见其人，先闻其声，是一个女声，低沉而有魅力，英国口音：“抓上来一张4一张5。再有两张2就做成5的卡纳斯塔了。打出一张4。手里的单牌有K、J、9和7。”

邦德轻轻溜进了房间。

映入眼帘的是一个女郎，坐在房间里距离阳台门一码左右的一张桌子上，桌子上还垫了两个垫子，这两个垫子是为了增加她的高度的。现在是一天中气温最高的时候，所以她身上只穿着一件黑色文胸和一件黑色丝质内裤。她无聊地晃动着双腿，将刚刚染好指甲的左手伸到自己面前欣赏了一下，又将手放到唇边把指甲吹了吹；同时，伸出右手将刷指甲油的小刷子放回到身边桌上露华浓指甲油的小瓶子里。在她眼前几英尺的地方正是一架高倍双筒望远镜的目镜，这架望远镜由一个三脚架支撑，三脚架其中的一条腿正好在她下垂着的晒成古铜色的双腿之间。望远镜下方有一个麦克风，上面的电线连接着桌子下方的一个盒子，大概是一个便携式录音机的大小。盒子里又引出了几根线，连接在墙边餐柜上面的一个闪着亮光的室内天线上。

她又身子前倾双眼看向望远镜，身上的内裤随之绷紧。“抓上来一张Q和一张K。对Q，再来一张王就能凑上对K了。出7。”说完，她关上了麦克风。

正当她刚才集中注意力报牌的时候，邦德快速地穿过房间，几乎来到了她的身后，那儿有一张椅子。他一边在心里默默祈祷着椅子千万不要发出声音，一边站了上去。现在他的高度足够看到整个全景了。他把眼睛放到取景器前。没错，全看见了，女郎的头，望远镜，麦克风，以及20码以外的楼下，正在打牌的两个身影，杜邦手中的牌也完完全全、清清楚楚地呈现在他的眼前。邦德分得清黑白，他赶紧按下了快门。

闪光灯尖锐的声音和刺目的亮光吓得女郎惊声尖叫，她飞快地转过身。

邦德从椅子上从容地下来，说：“下午好。”

“你是谁？你想干什么？”女郎的一只手捂着嘴，惊恐地看着邦德。

“我已经得到我想要的了。别担心，都结束了。我叫邦德，詹姆斯·邦德。”

邦德小心翼翼地将他的相机放在椅子上，走过来站在能够闻到女郎身上的香味的半径范围内。这个女郎很漂亮，她头发是浅浅的金色，顺滑地披在她的肩膀上，并且相当的长。她深蓝色的眼睛镶嵌在晒成古铜色的脸庞上，嘴唇线条清晰而柔和，笑起来一定很好看。

她站起来，将手从嘴边移开。她个子很高，估计得有五英尺十英寸。胳膊腿看起来都坚实有力，像个游泳运动员。她的胸脯在黑色的文胸下高耸着。

她目光里透出了害怕的神色。她用低沉的声音问：“你想怎样？”

“对你不会怎样，但我想逗逗金手指。乖乖站过来，让我来看一眼。”

邦德站在女郎先前的位置，透过望远镜看过去。游戏还在继续进行。关于他和这个女郎的通讯中断这件事，金手指并没有任何表现。

“收不到信号他没事吗？他还会继续玩儿吗？”

她有点犹豫地说：“有时候某个插头松了也会有类似的情况，他会耐心等我修复的。”

邦德向她笑了笑。“嗯，咱们让他着着急，抽支烟放松一下吧。”他递过一包彻斯特菲尔德香烟，她拿了一支。邦德接着说：“你可以趁这会儿工夫把右手的指甲也涂好。”

她嘴角浮现了一丝微笑，说：“你什么时候来的？你可着实吓了我一跳。”

“时间不长。关于吓你一跳这件事我也很抱歉。你知道，这一个星期以来，杜邦也被金手指吓得不轻啊。”

“也是，”她的语气显得有点犹豫不决，“我想我们这么做确实有点过分，但是他确实挺有钱，不是吗？”

“是，我不需要为杜邦担忧，但是不知道哪天金手指也有可能会选中某个穷光蛋当牺牲品。不管怎么说，他自己已经是个百万富翁了，他为什么还要这么做呢？他有的是钱啊。”

她脸上又浮现了兴奋的表情。“我知道，我也不理解他这一点。他内心对赚钱十分的狂热，他就是放不下。我问过他为什么，他说如果赚钱的机会来了你还不去赚那你就是个傻子。他劝我帮他做这个的时候，”她挥了挥拿烟的手指了指望远镜，“我问他为什么要冒这愚蠢的风险，他说：‘这就是第二招，没有机会，就创造机会。’”

邦德说：“嗯，我既不是私人侦探，也不是迈阿密警察，他还算幸运。”

女郎耸了耸肩，说：“对他来说那都不是事儿。他只要收买你就行了。没有谁是他收买不了的，谁也拒绝不了金子。”

“你什么意思？”

她漠不关心地说：“如果需要过海关，他腰上总是缠着一个装满金币的袋子。要在平时，他都总是随身携带价值大约一百万美元的金子，就装在行李箱里。那可以说得上是个皮面的真金行李箱。”

“那箱子估计得有一吨重吧！”

“他出行总是坐他的专车，车上装有减震设施。司机是个大块头，负责搬运箱子。别人都没有机会碰那个箱子。”

“他为什么要一直随身携带这么多金子呢？”

“以备不时之需呗！他知道他想要的没有什么是金子买不到的。都是24K的黄金。而且，他也喜欢金子，就像有些人是真心喜欢珠宝啊、邮票啊，还有——”女郎笑了笑，“女人啊。”

邦德也笑了笑，问：“那他是真心喜欢你吗？”

女郎脸突然涨得通红，有点愤怒地说：“当然不是！”然后，她的语气回归平淡，说：“当然了，你愿意怎么想都随便。但是他确实不是真心喜欢我。我是说，他喜欢让人们认为我们——我——爱情是存在的。你知道，他也不是多有魅力的人，我觉得我们之间的关系最多也就是基于——虚荣吧。”

“噢，我明白了。那你也就算是他的一个助理吧？”

“伴侣，”她更正道，“我不需要做打字之类的事。”她突然用手捂住了嘴，“哦，我不应该告诉你这些的！你不会告诉他吧？他会炒我鱿鱼的。”她眼睛里显现出了害怕的神色，“也许是别的什么惩罚，我也不知道他会怎样。他这样的人，什么事都干得出来。”

“我当然不会告诉他，但是你这么过日子也不快活啊，你为什么要干这个呢？”

她冷冷地说：“一星期100英镑，就为这点钱，仅此而已。”

她抬手指了指金手指的房间，说：“这活儿干得也不易。我正攒钱呢，攒够了就不干了。”

但是金手指会放她走吗？邦德深感怀疑。她知道的也太多了点儿吧？他看了看这张美丽的脸庞，还有这迷人的身材。她可能还没意识到，但是为了这点儿钱，对她来说要摆脱金手指恐怕已经不是那么容易的事了。

女郎突然变得有点坐立不安。她尴尬地笑笑，说：“我觉得我穿得有点不得体了，我能不能去找件衣服穿上？”

邦德不确定是否应该信任这个女郎，毕竟付给她100英镑周薪的人不是他。他半开玩笑地说：“你穿成这样挺好的啊，跟那些游泳池边的游客们穿得一样体面。而且，”他伸了伸腰，“也是时候帮金手指先生救救场了。”

谈话过程中，邦德时不时地关注着楼下的牌局。看起来好像没什么异常。邦德又弯腰从望远镜里看过去。这时，杜邦像换了一个人，他姿势豪放，粉红色的侧脸上露出了兴奋的表情。他正从手里拿出了一把牌甩了出去，是一个由K做成的卡纳斯塔。邦德将望远镜的角度向上调了一英寸，正好看到金手指那红月亮一样的脸庞，脸上的表情冷淡而漠然。金手指正在耐心地等待着时来运转。他的手放在助听器上，朝里按了按，等着信号随时恢复。

邦德向后退了一步。“机器不错，”他评价说，“你们通过什么传播信号的？”

“他告诉过我，但是我不记得了。”她转了转眼球，努力回忆着，“好像是170什么的，还有兆什么。”

“兆赫吧，有可能。听了你的话，我觉得，如果他不是拥有很多出租车或跟警察有什么关系的话，倒是挺奇怪的。那他肯定是拥有什么魔力了。”邦德笑着说，“好吧，就是现在吧，是该揭开他面具的时候了。”

听到他这么说，女郎突然伸手拽住了他的袖子。她的中指上戴着一枚金色的克拉大夫戒指，是两只手捧着一颗心的造型。女郎声音里带着哭腔，说：“您非得这么做吗？您就不能放过他吗？我不知道他会怎么处置我。求您了。”

她犹豫了一下，脸上涨得通红，好像有点生气似的。“而且，我喜欢您。我已经很久没见过像您这样的人了。您就再在这儿待一小会儿好吗？”她低下头盯着地板，“如果您能放过他，我——您让我做什么都行。”

邦德微微笑了一下。他将女郎的手放在自己手中轻轻地捏了捏：“不好意思，我也是拿人钱财，身不由己。而且——”他淡淡地说，“我也确实想做这件事。是时候修理修理金手指先生了。准备好了吗？”

他没等回答就弯腰凑近了望远镜，它依然是聚焦在金手指身上。邦德清了清嗓子，仔细地看着那张大脸。他用手试探着找到了麦克风的开关，按了下去。

金手指耳朵里的接收器肯定发出了静电的噪音。虽然他面部的表情没有什么变化，但是他缓缓地抬起头继而又低了下去，就像礼拜结束时祈求赐福的姿势一样。

邦德以轻柔但又不失严厉的声音对着麦克风说：“现在，听我说，金手指。”他停顿了一下。这时，金手指脸上依然没有什么表情变化，但是他的头稍稍低下了一点，好像在仔细倾听的样子。

他假装仔细研究手中的牌，双手一动不动。

“我是詹姆斯·邦德。还记得我吧？游戏结束了，是你付出代价的时候了。我拍了一张照片，把你布的局都拍下来了：金发美女、望远镜、麦克风、你，还有你的耳机接收器。你要服从我接下来说的每一句话，我就不会把这张照片送到美国联邦调查局和伦敦警察厅。如果听明白了你就点点头。”

金手指脸上依然是表情全无，但是那颗又大又圆的头轻轻地向前伸了一下，又很快抬了起来。

“把你手里的牌牌面朝上放在桌上。”

金手指双手下垂，然后张开，手中的牌从他的指间滑落到了桌上。

“拿出你的支票簿，开一张5万美元的支票。用途如下：3.5万是你从杜邦先生手里骗走的，1万是我的酬劳，剩下的5千是作为浪费了杜邦先生这么多时间的赔偿。”

邦德密切关注着望远镜那头的情况，看他发出的指令是不是都被遵守了。他也顺便看了杜邦一眼。杜邦此刻身子前倾，瞠目结舌。

金手指慢慢撕下支票，并在背面签了名。

“好，现在我说，你在支票簿背面记下来，别记错了。帮我订一个银陨号列车今晚去纽约的包厢。让他们在包厢里备好一瓶加冰的葡萄香槟，再多准备点鱼子酱三明治，要用最好的鱼子酱。途中不能有人打扰我，不能有任何人闹事。如果我明天不能安全到达纽约的话，那么自会有人在邮箱里发现这张照片，以及该将它送到哪儿去的说明。如果听明白了你就点点头。”

那颗大头又一次上下地点了点。这时，在他那高高的平滑的额头上出现了几道汗水流过的痕迹。

“好，现在把支票递给杜邦先生，对他说：‘我向您诚挚地道歉，我打牌的时候一直在出千。’说完你就可以走了。”

邦德看着金手指的手伸向牌桌对面，将支票放在杜邦面前。嘴巴张了张像是说了什么，眼神平和而沉着。金手指松了口气。不就是钱吗？给他钱好了。

“等等，金手指！还没完。”邦德看了那个女郎一眼。她正在用奇怪的眼神看着他，这眼神里不仅有痛苦和恐惧，还带有一丝恭谨，一丝渴望。

“你叫什么名字？”

“吉尔·玛斯特顿。”

这时，金手指已经站了起来，转身正要离开。邦德厉声说：“站住！”

金手指停下了迈出一半的步子，抬起头看着阳台。这时，他的眼睛睁得大大的，就像邦德第一次看见他时的样子。他那凌厉而镇定的目光像X射线一样穿透望远镜的透镜，直逼邦德的双眼，一直透到他的骨髓里。这目光好像在说：“你等着，邦德！我不会忘记的。”

邦德继续柔声说道：“我忘记了，还有一件事。我得带个人质，所以玛斯特顿小姐得跟我一起上火车。还有，记得订个带客厅的包厢，就这样吧。”

第五章　夜班

一个星期之后。在位于摄政公园的办公楼里，邦德站在八楼上一扇打开的窗前，那里是英国情报局的总部。天空中的一轮满月穿梭于一片人形的云彩之间，将月光洒向沉睡中的伦敦市区。大本钟敲响了三声。漆黑的房间中一部电话响了起来。邦德急忙转过身，快速走到屋子中央的书桌前，打开了带有绿色灯罩的台灯。是第四排的一部黑色电话在响。他伸出手，把电话接了起来。

“执勤处。”

“是H站，先生。”

“接过来。”

听筒里传来了“哧啦哧啦”的声音，以及与香港连接的时候发出的“砰砰”的噪音。为什么中国上空总是有太阳黑子呢？终于，一个语调平缓的声音传来：“国际出口公司吗？”

“对。”

一个深沉而亲切的声音——伦敦腔——说：“已经为您接通香港，请讲。”

邦德不耐烦地说：“请把通话质量改善一下。”

那个语调平缓的声音继续说：“已经为您接通，请讲。”

“你好！你好！国际出口公司吗？”

“对。”

“我是迪克森，听得到吗？”

“听得到。”

“上次我发给您的那船芒果——水果——您记得吗？”

“是，已经收到了。”邦德将文件夹拉到自己面前。他知道是什么事了。三个外国特工叛徒在澳门拦截了英国的一艘货船，想在上面搜查偷渡者，H站需要一些水下爆破弹来对付他们。

“必须得出10倍的价钱。”

这话的意思是这些叛徒已经离开了，或者是在此之后需要双倍的人手来防范他们，也有可能是发生了别的什么突发事件。

邦德简洁地说：“照办！”

“多谢！再见。”

“再见。”邦德放下了电话听筒。他紧接着拿起了绿色的电话听筒，拨通了Q分部的号码，与那个部门的执勤员进行了通话，没有什么问题。大不列颠海外航空公司第二天一早会有一架航班准时起飞。Q分部会确保将货箱装上飞机。

邦德坐了下来，拿出一支烟来点着，想起了他在香港那间临近水边、空间狭小、空气糟糕的办公室，眼前仿佛出现了那个身影，身穿印着数字279的满是汗渍的白色衬衫。他跟那个人很熟，那人自称迪克森。现在279很可能正在跟他的下线交代：“没问题，伦敦已经批准了。咱们开始行动吧，一切重新安排。”邦德苦笑了一下。他们比他强，他从来也没喜欢过与中国人作对的任务，他们人太多了。H站这么做很可能是捅马蜂窝的行为，但是M认为，趁着对香港的控制权还在，是时候表达一下反对意见了。

三天前，当M通知他要负责夜班的时候，他还有点不以为然。他争辩过，提出他对站里的日常工作还不够熟悉。对于他这样一个在双O部门工作了六年，对于站内的日常工作已经全然忘记的人来说，这个责任有点过于重大了。

“你很快就能熟悉起来，”M冷漠无情地说，“如果有什么麻烦还有执勤部的工作人员和参谋总长在——或者你也可以随时联系我。”（想到因为开罗或东京的某场小骚乱他就深更半夜把M叫醒的情景，邦德脸上忍不住露出了一丝笑容。）

“无论如何，我已经决定了。我希望所有的高级军官都轮班来做一些日常工作。”M冷峻地看着邦德说，“事实上，007，有一次，财政部有人来访，他们的联络员认为我们的双O部根本没有存在的必要。他们提出双O部的工作职责已经跟不上时代了。我都无力争辩。”

M的声音渐渐变得温和了一些：“告诉他，他的看法有问题。”（邦德仿佛亲眼看到了当时那一幕。）“但是，既然你现在已经回到伦敦了，多值值班也没什么坏处。别再疲疲沓沓的了。”

邦德倒也无所谓。第一周已经顺利过去了一半，到目前为止，他遇到的不过是些常识问题，或者他只需要把一些常规的问题传达给相关部门。他倒是挺喜欢这间安静的办公室，人们之间没有什么秘密可言，时不时还会有餐厅的某个漂亮女孩儿端来咖啡和三明治供他们享用。

在他值班的第一个夜晚，那女孩儿给他端来了一杯茶。邦德有点严厉地看了她一眼：“我不喝茶。不喜欢这个味儿，泥土味儿。而且，茶叶也是造成大英帝国没落的主要原因。你就做个好人，给我拿杯咖啡来吧。”女孩儿咯咯笑着跑回餐厅把邦德的话宣扬了一番。从此之后，大家都知道他爱喝咖啡了。“一杯泥土”这个说法也在办公楼里传播开来。

邦德喜欢这漫长而无聊的夜班还有一个原因，那就是他终于有时间进行一项他已经慎重考虑一年多的大工程——写一本介绍徒手格斗各种招数的书，书名就叫《保命秘籍》。书中将会囊括世界各国情报部门关于这个话题的精髓。邦德从没对任何人提起过这个计划，但他确实希望，如果他能写完这本书，M能够允许将之加入情报局的指南书目，那么就会使之成为情报局介绍计谋和手段的指导书籍之一。

邦德从档案室借了一些老教科书，以及书中一些关键信息的译注。这些书大部分都来自于敌国的特工组织。也有一些是由盟国情报部门，如美国宇航局、美国中央情报局和法国国防部情报局提供的。不久前，邦德得到了一件珍贵的战利品，一本小册子的译本，书名叫《防御手册》，由“间谍之死”——苏联的复仇死亡组织发行。

那天晚上，他正看到了第二章的一半，这一章的题目意译为“顺势擒拿手”。现在，邦德又翻开了书，花了半小时的时间读完了“顺势腕击式”“顺势臂锁式”“前臂锁”“头部擒拿”以及“颈部压力点的应用”。

半小时之后，邦德将手中的打印本扔到一边，站起身来，走到窗前，向窗外望去。从俄国人编写的这本短小的书中，他们令人作呕的粗暴可见一斑。它让邦德情不自禁地回忆起10天前在迈阿密机场时，自己难以摆脱的那种厌倦的情绪，他到底是怎么了？

他是不能继续胜任这份工作了吗？还是他不再冷酷坚强了？或者他只是有点儿倦怠了？一时间，邦德静静地站在那儿，看着月亮在云层之间穿梭。然后，他耸了耸肩，回到了书桌前。他感到自己对肢体上的各种暴力对峙都感到厌烦了，跟心理分析师见到心理失常的病人时产生的厌倦情绪是一样的。

邦德又继续阅读那篇引起他反感的文章：“用拇指和食指抓住下唇就可以搞定一个醉酒的女人。只要用力掐拧，并往前拉，她就会被制服了。”

邦德咕哝着：“拇指和食指。”他点燃了一支烟，吸了一口，眼睛出神地盯着桌上的台灯发出的光线，将思绪转向了别的事情，真希望此时能收到从哪里发来的什么信号或是电话铃声响起。离9点钟向参谋总长或是M报告离岗——如果M能在9点之前到的话——还有五个小时。他总是觉得有什么事一直侵扰着他的思绪，是一件他一直迷惑而又想要揭开谜团的事情。到底是什么事呢？是什么又让他此刻想起了这件事呢？哦，对了！“食指”——金手指。他想查查档案，看看有没有关于这个人的信息。

邦德拿起那部绿色的电话，拨通了档案室的号码。

“抱歉先生，没有接通，我检查一下线路然后给您打回去。”

邦德只能放下了听筒。

火车上的旅行可以说是非常愉快的。邦德和吉尔·玛斯特顿一起吃了三明治，喝了香槟。然后，在内燃机发出的巨大轰鸣声中，他们在狭窄的卧铺上做爱，甜蜜而又缠绵。看样子这个女郎已经很久没有享受过性爱了。在那个夜晚剩下的时间里，女郎又用自己的欲望将他叫醒了两次，她没有说话，只是抚摸着他那精悍坚实的躯体。第二天早晨，她又两次将窗帘拉上，遮挡住强烈的阳光，抓住他的手说：“爱我吧，詹姆斯。”那神情就像是一个孩子在向他索要糖果。

直到现在，邦德耳边似乎还回荡着那火车经过平面交叉路口时清脆的银铃声，火车头发出的汽笛声以及火车到站时车厢外“嘁嘁喳喳”的喧哗声。当时，他们就躺在卧铺上，等待着车轮再次飞驰时发出的“咣当咣当”的声音。

吉尔·玛斯特顿说，金手指对邦德取得的胜利表现得有点漠然，一点都不兴奋。他让吉尔转告邦德，他一周后会回到英国，到时候他希望在桑德威奇跟邦德打一场高尔夫球。仅此而已，没有威胁，也没有咒骂。他说希望吉尔能乘下一班火车返回。吉尔告诉邦德她打算如约返回。

邦德试图说服她改变主意。但她一点都不怕金手指：他能把她怎么样呢？而且这确实算是份挺好的工作。

离开的时候，杜邦一边絮絮叨叨表示着感谢和祝贺，一边往邦德手中塞了1万美元。邦德把这些钱都给了吉尔。“我不需要这些钱，”邦德说，“拿着也没什么用。你就当作自己的私房钱吧，万一临时想要出逃还能应应急。我不会忘记昨晚和今天的。”

邦德与吉尔在车站分别，他重重地在她唇上吻了一下，转身离开了。两个人之间的感情可能算不上爱情吧，但当邦德乘坐的出租车从宾夕法尼亚车站缓缓驶出的时候，他脑子里浮现出一句老话：“爱情似火，爱情如冰，但最真最纯的爱情正是肉体的欲望。”没有什么可悔恨的。他们两个犯了错吗？如果答案是肯定的，那么犯的又是什么错？违反了贞操吗？邦德对自己笑了笑。关于这个问题，他又想到了一位名叫奥古斯特的圣人的一句名言：“噢，主啊，给我贞操吧！但不是现在！”

绿色的电话响起了铃声。“一共查到三个名叫金手指的，先生，不过其中两个都已经去世了，第三个是在日内瓦工作的俄罗斯情报人员。对外身份是开美发店的。传递情报的手法是趁给顾客扫身上的碎发时顺手把情报塞到顾客右边的衣服口袋里。他在斯大林格勒受过伤，失去了一条腿。关于他还能查到更多信息，您还有进一步的需要吗？”

“不用了，谢谢。肯定不是我要找的人。”

“我们明早可以通过刑事调查局的档案进行进一步调查。您有那个人的照片吗，先生？”

邦德想起了他用莱卡相机拍的那张照片。他还没有把它洗出来。有他的影像的话肯定更容易找出来。他说：“画像室现在能用吗？”

“能用，先生，我来为您安排。”

“多谢，我马上下来。”

邦德通知电话接线员他的去向，以防各部门主管在需要的时候找不到他。然后，他走出办公室，乘坐电梯去了二楼的放映室。

正是深夜时分，整座大楼里出奇的安静。但在这表面的平静之下，还是能捕捉到各种机器以及一些隐秘活动发出的细微的声响——一间屋子的门背后传来隐隐约约的打字机打字的噼啪声，另一间屋子的门背后又传来无线电发出的“哧啦哧啦”的声音，同时还伴随着排风系统发出的呜呜的声音，这种感觉就好像身处一艘停泊在港口中的战舰上一样。

档案室的值班员已经将放映室里的投影机打开了。他对邦德说：“先生，请告诉我这个人面部的主要轮廓。这样我们就可以快速筛除那些明显不是的人了。”

邦德依言照办，之后便坐下来目光注视着屏幕。

画像仪是一台能够将嫌犯的大致面貌画下来的机器，哪怕这个人只是被目击者在大街上、火车上，或是行驶的汽车上看到了一眼。它的工作原理就是幻灯技术。操作员会将各种大小、各种形状的头部线条投射到屏幕上，如果目击者觉得哪个线条与嫌犯的特征相像就把它留下来。然后，同样道理，依次把各种发型、眼形、鼻子、下巴、嘴型、眉毛、脸庞、耳朵等各部位的影像投射到屏幕上，一一进行筛选，最终得到一张脸的全貌。只要是目击者能够记住的细节都能展示出来。最后，工作人员给这张相貌图拍下照片，放入档案。

将金手指奇特的面部特征组合到一起着实花了一些时间。但是，最后得到的成果还不错，这张相貌图看起来就像是金手指的一张黑白照片。这个过程中，邦德只是口述了一两个金手指的特征，比如古铜色的皮肤，头发颜色以及眼神之类的。

“要是在漆黑的夜晚碰见这么个人可不是件开心的事儿。”档案室的值班员这样评价金手指的相貌，“刑事调查局一上班我就给他们送过去，估计您在明天中午就能知道结果了。”

邦德又回到了他位于八楼的办公室。在地球的另一端，此刻正是午夜时分。东方站已经关闭了。在处理了一堆杂乱的信号，写完了当晚的值班记录之后，就已经是早晨八点了。邦德给餐厅打了电话，让他们准备早餐。他刚刚吃完，就听见桌上的红色电话响起了刺耳的铃声。是M！见鬼了，他怎么会提前半小时就到了呢？

“您好，先生！”

“007，到我办公室来一趟。我有事要跟你谈一谈。”

“是。”邦德挂掉电话，穿上外套，用手捋了捋头发。他通知了接线员他的去向，拿起值班记录，坐电梯上了九楼。性感的莫尼彭尼小姐和参谋总长都在。邦德敲了敲M的门，走了进去。

“请坐，007。”M像往常一样，点起了烟斗。他脸色白净，透着红晕。白色的衬衣领子笔挺，波点领结松松地系着，一张线条分明的脸上洋溢着轻松愉快的表情。邦德立马感到自惭形秽，自己脸上是黑黑的胡茬，因为彻夜未眠，皮肤也显得黯淡无光。他努力地将自己的思绪拉了回来。

“一夜平安无事吧？”M抽着烟斗，用他敏锐而健康的眼睛关切地看着邦德说。

“没什么事，先生。H站——”

M将左手稍稍举起了一两英寸样子，说：“没事，别麻烦了，我会自己看值班记录的。拿来吧。”

邦德将绝密文件夹递了过去。M接过来放到一边，脸上浮现了一丝罕见的略带嘲讽的微笑：“情况有变，007。从现在起，你不用再值夜班了。”

邦德微笑了一下作为回应，但是即使是微笑也掩盖不住他内心的紧张情绪。他仿佛感觉到自己的脉搏越跳越快，以前在这间办公室里他也经常体验到这样的感觉。M肯定有任务要派给他了。他努力保持着平静，说：“我才刚刚进入状态，先生。”

“你干得不错，以后还有的是机会。有情况出现了，是一项奇怪的任务。可能不是你擅长的方面，甚至算不上是——”M将手中的烟斗向旁边一挥，仿佛要将它扔出去似的，“你熟悉的方面。”

邦德靠着椅背坐着，没有说话，只是静静地等着。

“昨晚和银行主管一起吃饭。这人总是有些新奇的消息。至少，对我来说是新奇的。黄金——关于这东西的阴暗面的一些事，比如走私了、造假了，诸如此类。我先前都不知道原来我们英国的银行竟如此了解这些骗人的勾当。权当这是他们为了保护我们的资产所负有的职责吧！”M扬起眉毛说：“你了解黄金吗？”

“不了解，先生。”

“嗯，那今天下午就是个好机会了。今天下午4点，安排你与一个名叫斯密瑟上校的人在银行见面。此前的这段时间够你补一觉了吧？”

“够了，先生。”

“很好。好像这个斯密瑟是银行研究部门的头儿。根据主管透露给我的情况，他们这个部门跟一个间谍系统差不多，我也是第一次听说有这么个系统。你看，我们工作的区划还真是无懈可击。总之，斯密瑟带领他的手下们密切关注着银行界一切可疑的行为——尤其是关于我们的货币存储、金条存储之类的欺诈行为。曾经有一个意大利的团体负责用真金来铸造面值为一英镑的金币。但是，很显然，一枚铸好的一英镑金币或20法郎的法国金币价值要比把它们融化成同等重量的金子价值要高。别问我为什么，如果你感兴趣，斯密瑟会告诉你的。总之，银行雇了大批的律师对这个团体提出了诉讼——严格来讲，这都算不上是真正意义上的刑事犯罪——在意大利法庭上败诉之后，他们终于在瑞士胜诉了——你可能也看到过关于这件事的报道吧。之后，又出现了贝鲁特的美元保有额的事情，在报纸上闹得沸沸扬扬。我是理解不了这些事。好像是赖以保护我们的货币的措施出现了什么漏洞。找出这些漏洞刚好是斯密瑟的工作职责。现在，一桩严重的国内黄金外流案搞得斯密瑟相当头疼。他们靠着直觉和推理调查了一阵子了。但斯密瑟承认，他收获甚微。因此，他请求银行主管获得首相的批准让我们介入。”M停顿了一下，故弄玄虚地看着邦德说，“你想没想过在英国谁是最富有的人？”

“没有，先生。”

“嗯，那你猜猜看，或者应该这样问，谁是最富有的英国人？”

邦德努力地在记忆中搜索着。有钱人真是不少，或者说被报纸渲染的有钱人真是不少。但是，他们之中谁是真正在银行里拥有巨额存款的人呢？既然M问了，他总得回答。他支支吾吾地说：“嗯，先生，好像有个叫沙——逊的，还有个搞运输的叫什么——埃勒曼，据说考德雷大人也很有钱，还有些银行家——罗斯恰尔兹、巴林和马布罗丝，还有威廉森、那个做钻石生意的南非的奥本海默……还有一些公爵财产也很丰厚。”邦德说话的声音越来越小。

“不错，真不错，但你还是没说到点子上。要不是银行主管提起他的名字我怎么也想不到他，他才是最有钱的。他叫金手指，奥瑞克·金手指。”

邦德一时没忍住，放声大笑起来。

“怎么回事？”M的声音里带有一丝恼怒，“到底有什么好笑的？”

“不好意思，先生。”邦德努力控制住自己的笑声，“实际上，就在昨晚，我还在用画像仪弄他的画像呢。”他看了一眼手表，努力地让自己用平静的嗓音说：“现在，这份画像已经送往刑事调查局了，想通过他们调查他呢。”

M有点生气了：“这他妈的是怎么回事？别整天跟个小学生似的了，没个正形。”

邦德冷静地说：“嗯，先生，是这么回事……”他将事情的始末一五一十地和盘托出。

M脸上的表情渐渐变得明朗起来，他身子朝前探着，听到十分专注。

邦德讲完之后，M才放松身体，靠在椅背上，他嘴里喃喃地说着：“哦，哦……嗯。”他把手放在脑后，仰头盯着天花板长达几分钟之久。

邦德感觉自己又快忍不住笑了，等一下刑事调查局会怎么回复他呢？M接下来说的话猛地让他从沉思中回过神来：“对了，关于那一万美元你是怎么处置的？”

“送给那个女郎了，先生。”

“是吗？为什么没捐给白十字会(1)？”

“对不起，先生。”邦德并没有打算为此多做什么辩解。

“沉迷女色！”M对邦德沉迷女色这件事从来都不欣赏。对于他那维多利亚时代的思想来说，这种厌恶是深入骨髓的，不过他也决定不再追究了。他说：“好吧，就说现在的事，007。今天下午你就能打听到关于这个人的一切情况了。这个金手指，有趣又奇怪的家伙，我在布莱兹那里见过他两次。他在英国的时候会去那儿打桥牌，英伦银行正在调查他。”M停顿了一下，和善地望着桌子对面的邦德继续说，“从现在开始，你也得调查他了。”

————————————————————

(1) 白十字会是一项为资助在执行任务时牺牲的特工的家庭而设立的基金。——译者注

第六章　关于黄金的会谈

邦德走上台阶，穿过精致的青铜色大门，步入了英伦银行那宽阔并且微微有点回声的门廊，环顾了一下四周。在他的脚下，鲍里斯·安瑞思(1)设计的马赛克图案金光闪闪，华丽夺目。在门廊的另一边，是一扇大约20英尺高的拱形窗户，从窗户向外望去，庭院中央绿草茵茵，天竺葵绽放得绚丽夺目。左右两旁都是宽宽的郝普顿伍德石(2)。空气中弥漫着一种淡淡的空调的气味，站在这里可以使人感受到这蕴含着巨大财富的地方散发出来的一种沉重庄严的气氛。

一个外表像运动员一样，穿粉红色长款工作制服的门卫向邦德走了过来，说：“您好，先生。”

“我约了斯密瑟上校。”

“您是邦德中校吧？这边请。”门卫走到右边的两根柱子之间。一架不太显眼的电梯已经开门等候了。电梯向上运行了几英尺到达了二楼。电梯正对着的是一条长长的走廊，尽头是一扇高高的窗户。走廊的地面完全由米黄色的威尔顿机织绒头地毯覆盖。走廊里是一排橡木的木门，刻有精致的雕花，比普通木门要高得多，也高档得多。门卫走到最后一扇门前，敲了几下。房间里，一个头发花白的女人坐在桌边。她看到邦德仿佛吃了一惊。屋子的几面墙边都摆满了灰色的金属文件柜。那个女人当时正在一沓四开的黄色备忘录上写着什么。

她饱含深意地笑了笑，拿起电话，拨了一个号码。

“邦德中校到了。”她放下电话，站了起来。“您请到这边好吗？”她来到房间的另一边，将一扇覆盖有绿色台面呢的门打开，请邦德进去。

斯密瑟上校从座位上站起身来，严肃地说：“感谢您的到来。您请坐吧。”邦德在椅子上坐了下来。

“抽烟吗？”斯密瑟上校将一个装着皇家海军牌香烟的小银盒子从桌面上推到邦德面前，而他自己则坐下来开始装烟斗。邦德拿了一支烟，点上了。

斯密瑟的样子和邦德想象中差不多。他显然是个上校，也许还是个参谋，他看起来表情温和，举止优雅，神态庄重，这些特点跟他的名字都很相配。但是，从他戴着的框架眼镜看，他也很有可能是一个在王室家庭里手段高超、从不满足的献媚者。

邦德感受到了这个房间里越来越浓的无聊气氛，于是他先开口挑开了话头：“听说您找我来是要跟我谈谈黄金的事情。”

“是，我明白。从主管那儿都听说了，我不该对你有任何隐瞒。当然，您也应该明白，”斯密瑟上校的目光越过邦德的右肩，看着邦德的身后，“我待会儿要告诉您的情况大部分是绝密的信息。”他的目光很快地扫视了一下邦德的面部。

邦德脸上没有任何表情。

邦德故意一言不发，斯密瑟上校感觉到了他的沉默。上校抬起头看了邦德一眼，意识到自己失言了，于是赶紧补救：“当然，对于您这样一个训练有素的人，我说这话有点多余了……”

邦德答道：“我们通常都只把自己的秘密看成是秘密。您这么提醒我一下是明智的。别人的秘密对于自己来说永远显得不是那么重要，但是您不必担心。您跟我讨论的问题我只有可能跟我的上司汇报，跟其他人一概不会提起。”

“好，好！您能这么看真是太好了。银行这个工作环境让人有时候会有点神经质。那么，”斯密瑟上校迫不及待地切入主题，“关于黄金生意，我想您以前没怎么考虑过吧？”

“从来没有。”

“啊哈，没错，那么关于黄金，您最应该了解的特性就是，它是这个世界上价值最高，也最容易营销的商品。无论您到了哪个城镇，甚至是哪个小村庄，您只要拿出一块金子，就能换到您要的东西或服务，对吗？”斯密瑟上校的语气突然变得轻松愉快起来，眼睛也显得神采奕奕，他兴致勃勃地讲述着自己的观点。

邦德靠在椅背上，他很乐意倾听别人对他们所擅长话题的评论，任何话题他都不排斥。

“还有一点就是，”斯密瑟上校举起手中的烟斗，仿佛在警示着什么，“黄金实际上是不可追踪的，金币上根本就没有序列号。如果说金条上会铸有铸币厂的记号的话，那么这记号也很容易被刮掉，或者，他们也可以把金条融掉再铸成一根新的。这样的话，如果想要追寻这些金子的下落，追溯它们的来历，追踪它们在世界上流动的路线几乎都不可能。比如在英国，每家银行只能掌握自己和其他银行金库里以及铸造厂里的黄金储量，而对于珠宝商和典当行手里的黄金就只能进行粗略估算了。”

“您为什么这么关心英国拥有多少黄金呢？”

“因为黄金和货币决定着我们在国际上的信用度。只有了解我们货币真实的币值是多少，才能知道我们的英镑有多坚挺。而我的主要工作，邦德先生，”斯密瑟上校本来和蔼的眼神突然变得尖锐起来，“就是监视任何黄金外泄到国外的情况——我说的国外是指英国货币流通范围之外的任何地方。一旦我发现有黄金外泄的情况出现，也就是说，在某些国家，黄金的交易价格比我们的官方价格要高的话，那么，我就必须要请刑事调查局黄金稽查组介入，让他们将外泄的黄金追回，归还国库，并且截断黄金外泄的渠道，逮捕相关责任人。但是难办的是，邦德先生，”斯密瑟上校无奈地耸了耸肩说，“黄金的巨大魅力总是能够吸引人们进行最大规模的，设计最为精巧的犯罪活动。要想破获真的是很难很难！”

“这种情况难道不是暂时的吗？为什么黄金总是短缺呢？非洲那地方每天都能挖出不少金子啊，怎么还是不够流通呢？对于其他一些物品而言，如果供给增加了，那么黑市自然也就没有存在的必要了，就像战争结束之后，盘尼西林不再紧俏一样。黄金难道不遵循这个规律吗？”

“情况恐怕不是这样的，邦德先生。事情没有您想的那么简单。世界上的人口以每小时5400人的速度增加。这些人当中的一小部分会成为黄金收藏者，他们总是对货币不放心，喜欢将一些金币埋在花园里或床底下，还有一小部分人还需要用金子来镶牙，还有需要金边眼镜的、黄金首饰的、订婚戒指的……这些形形色色的人每年都会导致大量黄金从市场上流失。工厂还需要黄金制作的金线、金板以及一些合金。黄金的属性决定它每天都会被派上不同的用场。它金光闪闪、延展性好、柔韧度高、形态稳定，除了铂金以外，它比任何普通金属密度更高。它的用途可以说是无穷无尽。但是，它也有两个缺点，一是硬度不高，容易磨损，很容易因为与衣服口袋的摩擦或是汗水的浸泡而损耗，每年世界上的黄金存储量都会因为磨损而无形减少。我刚才说了是有两个缺点，另外的一个就是，它是恐惧的护身符。人们的恐惧，邦德先生，使得黄金退出流通，人们将它囤积起来，以备不时之需。在动乱的时代，人们都不知道明天会是什么情况，从世界的某个角落挖掘出来的黄金马上又被埋进了另外一个角落，这种现象也不难理解。”

对于斯密瑟上校的侃侃而谈，邦德报之以微笑。这个人以黄金为生命，对黄金日思夜想。不错，这是个很有意思的话题。他生命中的一切就是在黄金里翻滚着。当初邦德与那些走私钻石的人打交道的时候，他就领教过这亮晶晶的石头所具有的魅力和神奇的力量了。他说：“在您向我解释您目前遇到的问题之前，您还有什么需要向我介绍的吗？”

“您还没听厌吗？您刚才话里的意思是现在黄金的生产量已经很大了，应该足以满足这些形形色色的消费者了。但是不幸的是事实并非如此。实际上，世界上的黄金快要被挖尽了。您可能会认为世界上还有大片的区域可以开采金矿，但事实不是这样的。据粗略估计，现在仅存的产量可观的金矿只存在于海底了，人类在陆地上开采黄金的活动已经有几千年的历史了。以前的大金矿主要在埃及、迈锡尼(3)、蒙特苏马(4)和印加这些地方。大富豪们和迈达斯(5)穷尽了中东区域内的黄金。在欧洲，像莱茵河谷、波河(6)、马拉加(7)以及格拉纳达平原(8)这些地方也都被挖了个遍，塞浦路斯、巴尔干这些地方都不例外。在印度，因为有人看到蚂蚁从地下钻出的时候携带着黄金碎屑，于是冲积平原上有大批人蜂拥而至，掀起挖金狂潮。罗马人把威尔士、德文郡和康沃尔都挖了个遍。在中世纪，墨西哥和秘鲁这些地方也出现了淘金人的身影。后来，又有了黄金海岸的开放，后来改名为黑人地。在此之后，美国人也加入了淘金的队伍。育空(9)和艾多拉多(10)的淘金热潮举世闻名，尤瑞卡巨大的财富冲击在第一次现代黄金时代中也是大名鼎鼎。与此同时，在澳大利亚，本迪戈和巴拉瑞特也开始出产黄金。俄罗斯在乌拉尔地区勒拿河的开采业，使俄罗斯成为19世纪中期世界上最大的黄金出产国。紧接着，随着南非威特沃特斯兰德金矿的发现，第二次黄金时代到来了。这个时代，开始采用利用氰化物代替汞将黄金从矿石当中提炼出来的新技术。我们现在处于第三个黄金时代，是以奥兰治自由邦(11)的金矿开采为标志的。”

斯密瑟上校双手向上一扬，继续说：“现在，地球上的金矿几乎被开采一空了。为什么？那些曾经称得上是人间天堂的克朗代克河(12)、霍姆斯特克(13)以及艾多拉多等黄金产地的黄金总产量加起来也就与非洲两三年的产量相当。您看，从1500年到1900年，据粗略计算，全世界出产了大概一万八千吨黄金。从1900年至今，我们已经挖出了四万一千吨！照这个速度，邦德先生，”斯密瑟上校身子前倾，诚挚地看着邦德，说：“您别说是我说的，但是说50年内我们能够把地球上的黄金全部挖光，我一点儿都不会感到吃惊。”

斯密瑟上校关于黄金历史的讲述让邦德觉得有点透不过气，他脸上的表情不禁变得像斯密瑟上校一样严肃起来，他说：“一定是您的讲述让这个故事听起来更让人揪心了，情况可能没有您想的那么严重。现在都能做到在海底开采石油了，也许不久以后他们也能攻克在海底开采金矿的技术难关呢。现在，咱们说说这个走私的事情吧。”

这时，电话铃声响起了。斯密瑟上校不耐烦地拿起听筒：“我是斯密瑟。”他越听，脸上恼怒的表情也就表现得越明显。“我确定我已经把暑期体育比赛的记录给过你了，菲尔比小姐。下一场比赛是在周六，对贴现公司队。”他停下来又听了听电话那头的话，“好吧，如果弗雷克夫人不愿当守门员的话，那她只能当替补了，我们只能让她打这个位置了。不能谁都打前锋啊。好吧，麻烦你。请告诉她就这一次，我真的很感激。她表现肯定会超级棒的，她最适合了。多谢了，菲尔比小姐。”

斯密瑟上校拿出手帕擦拭了一下额头，说：“真的很抱歉。现在银行系统的体育活动和福利活动简直有点泛滥成灾了。我刚刚成为女子曲棍球队的负责人。好像即将开始的年度赛马会还不够我忙似的。对了——”斯密瑟上校努力地驱除了这种恼怒的情绪，“你说得对，我们是该谈谈这个走私的问题了。嗯，首先，对于英国和整个英国货币流通地区来讲，这生意真算是规模不小。我们银行系统的职员有3000人，邦德先生，其中光交易控制部门就有1000多人。这些人中有至少500人，也包括我的小团队在内，参与控制涉嫌外汇非法流通的活动，有走私的，也有违反交易控制部门规定的。”

“这可不是个小数目。”邦德心里粗略地估计了一下，他们情报部门总员工数也就2000左右。“关于走私您能不能举个例子？关于黄金，关于这美元诈骗的手法我不是很明白。”

“可以。”斯密瑟上校现在的语气温柔而略带疲惫，这很符合他为政府服务的身份。这种语气正是执法人所特有的，用这样的语气说话说明他非常了解这一行，即便是他不了解的情况，也能凭经验猜个八九不离十。邦德对这种语气是再熟悉不过的，它是一流的国家公仆的标志。尽管斯密瑟上校这个人有点无聊，但是邦德还是对他产生了一丝好感。

“好吧，假设您有一根金条，大约5.25磅重。不管它是怎么来的吧，是您偷来的、继承的遗产还是什么，是24k金的，也就是我们说的千足金。现在，法律规定了您必须要以每盎司20英镑10便士的控制价把它卖给英伦银行。那这根金条也就卖1000英镑左右。然而，您又对此不满足。碰巧您有个朋友要去印度，或者您跟某个航空公司的飞行员或远东运营部门的某个干事关系不错。那么您可以将您的金条切割成小片儿或小块儿——您很容易就能找到可以帮您做这种加工的人——然后把这些小块儿或薄片的黄金缝到一个棉布腰带里，再付给您的朋友一些佣金让他把这腰带戴在身上。他们的佣金动辄上百英镑。您的朋友会乘坐飞机飞往孟买，进入集市上随便一家金店。您那五磅重的金条在那里可以卖到1700英镑，这样您就能比在国内卖拿到更多钱了。您注意，”斯密瑟上校轻快地晃了晃手中的烟斗，“这才多了70％的利润，在战争刚结束的时候，利润能高达300％。您只要一年这么干上五六回，那您就什么工作也不用做了，提前退休享受生活就行了。”

“印度的金价为什么那么高呢？”其实邦德并不是真的对这原因那么好奇，他只是觉得回头M可能会问到这问题。

“说来话长。简单说吧，比起其他国家，印度黄金短缺的情况更加严重，可能因为他们的珠宝买卖生意吧。”

“这种走私方式走私的数量有多大？”

“很大。这么说吧，1955年，印度情报局和海关一共缴获了43000盎司的走私黄金，我怀疑这个数字连总走私量的1％都不到。黄金从世界各地源源不断地涌入印度。最新的走私伎俩是从澳门用飞机运送到印度，然后通过使用降落伞将之投放到一个接收点——每次一吨——就像我们在战时给抵抗部队投放补给一样。”

“明白了。除此之外，还有没有其他渠道可以让我将黄金卖出高价呢？”

“大部分国家都可以，比如瑞士。但是收益太小，有点不值，印度还是最好的选择。”

“好吧，”邦德说，“我想情况我已经大概了解了，那您面临的问题是什么？”

他靠在椅背上，点了一根烟，心里想着，估计要听到奥瑞克·金手指这个名字了。

斯密瑟上校眼中呈现出了强硬而狡猾的目光。他说：“有一个人在1937年来到了英国。他是来自里加(14)的难民，名叫奥瑞克·金手指。他来英国时才20岁，但他头脑聪明，因为他竟然预见到不久之后俄国人就会吞并他的祖国。他的父亲和祖父都是为法贝热(15)提炼黄金的，因此他也是做的珠宝和黄金生意。他身上没多少钱，但很有可能拥有一条我刚才向您提起的装满黄金的棉布腰带。我敢说，肯定是从他父亲那儿偷来的。不久之后他就归化了——当时他是个对社会无害的伙计，做着有益的生意，钱来得也并不困难——然后，他开始收买全国范围内的当铺老板。他在里面安插自己的心腹，付给他们优厚的报酬，并将店铺改名为‘金手指’。之后，他又将这些店铺转型，售卖一些廉价的珠宝，并且回收黄金。您肯定见过这样的地方：‘回收黄金，价格从优，大小通收。’他创造了独具特色的广告语：‘卖了奶奶的项坠，买个订婚戒指，把她娶回家。’金手指做得不错，他很会选址。他的店铺都开在富人区和中等收入人群的交界处。他从来没有涉嫌过欺诈偷盗之类的，在各地的警察那里都赢得了好名声。他长期住在伦敦，每个月巡视一次他的店铺，收集各种旧黄金。他对珠宝这方面的生意不怎么上心，就随他的经理们任意处置了。”斯密瑟上校略带戏谑的表情看着邦德。“您可能觉得像金项坠、金十字架这些都是些小东西。没错，但是如果一个人拥有20家小店铺，每个店每星期收购大约五六件，也就积少成多了。随着战争开始，金手指像其他的珠宝商一样，也必须公布他囤积的黄金数量。我查了查我们从前的记录，整个连锁机构的总储量是50盎司。这个数量也就够他的金店制作戒指之类首饰用以出售的。当然，他有权利继续保有这些黄金。在战争期间，他转行在威尔士开了一家机械工具公司——远在战区以外——但同时也尽可能地维持着他的金店生意。当然，如果没有那些总是随身携带一只金鹰装饰或一枚价值50美元的墨西哥金币的美国大兵的话，生意肯定会更好一些。战争结束后，金手指搬家了。他在泰晤士河口的雷古弗买了一所大房子。他还买了一条建造精良的布里克瑟姆(16)拖网渔船和一辆劳斯莱斯银精灵汽车——是一辆装甲车，本来是为南美的某位总统特别制造的，结果车还没有送到，他就遭到暗杀了。他在自己的地盘上开了一家叫作‘泰奈特合金研究公司’的小工厂，并且聘请了一位德国的冶金家，这人是个德国的战犯，战后不想回国。除此之外，他还从利物浦招聘了五六个韩国的搬运工。他们都不懂英语，所以完全不用担心他们泄密。十年来，我们唯一了解到的就是，每年他都会坐他的拖网渔船去一趟印度，还会开车去几趟瑞士，他在日内瓦附近开了一家分公司。他金店的生意也尽量维持着，但是已经不再亲自回收黄金了，而是把这个活儿交给了他雇佣的那几个韩国人其中的一个，他还教会了那个韩国人开车呢。我承认，金手指不是个诚信可靠的人，但是他很注意自己的行为，与警察之间也维持了很好的关系。在这么一个恶霸横行的国家，他根本不会过多地吸引别人的注意力。”

斯密瑟上校停顿了一下。抱歉地看着邦德说：“我的话没有让您感到厌烦吧？我只是希望您能更好地了解这个人——他安静、细心、遵纪守法，他身上的那种干劲儿和专注让我们每一个人都钦佩不已。我们是通过他遇到的一次小事故才认识了他的真面目。那是1954年的夏天，他乘坐他的拖网渔船从印度返航，在古德温沙洲(17)登陆，然后将坏掉的船以很便宜的价格卖给了多佛海难救援公司。当这个公司开始拆除这艘船的残骸时，他们发现用于造船的木材之中灌注了一种棕色的粉末，但是谁都认不出这种粉末是什么物质。他们将样品送到当地的化学研究机构进行检验，检验结果显示这些粉末竟然是黄金。这真是让他们大吃一惊。说到这儿我还得向您介绍一下工作原理，黄金可溶于一些氢氯氮酸的混合物以及一些弱化介质——如二氧化硫和草酸——凝结之后就成了一种棕色的粉末。经过大概1000摄氏度的高温熔化，这些粉末就可以重新被铸造成为金锭了。除了小心融化过程中产生的氯气外，整个过程都很简单。”

“这个救援公司的员工一向多嘴，这件事很快就传到了多佛海关的耳中，并且惊动了警察局和刑事调查局。一份报告最终被送到了我的手中，附带一份金手指印度之旅装载的货物清单。他们报告的装载货物是用于制作肥料的矿物质粉末——这种解释方法显得真实可信，因为现在的肥料在制作过程中确实会使用微量的矿物质。整个事情现在再明白不过了——金手指将他回收来的黄金融化，将之凝结成为这种棕色的粉末，当作肥料运送到印度。但是，我们能据此给他定罪吗？不能。我们秘密检查了他的银行往来余额和纳税申报单，在拉姆斯盖特的巴克莱银行有两万英镑。每年的个人所得税和附加税都是按时缴纳的。从数据上看，就是一家再正常不过的运营良好的珠宝生意商。我们派了两名黄金稽查小组的成员乔装打扮，敲响了金手指位于雷古弗的工厂大门。‘不好意思，先生，劳动部小工程部门常规检查。我们需要确认您的工厂运营是否遵守了安全健康条例。’

“‘请进！请进！’金手指对他们表示热烈欢迎。您请注意，他事前很有可能已经受到银行经理或什么人的暗示了。检查的结果是他的工厂生产的全部都是便宜的合金首饰——实验用铝和锡之类廉价的金属代替铜、镍以及钯等用于制造合金的传统的原料。当然了，这里面也含有微量的黄金，并且也是用熔炉加热到了2000摄氏度左右的温度来炼制的。毕竟，金手指就是一个珠宝商，一个合金制造商，生产这些合金并不是什么违法乱纪的事情。我们的黄金稽查小组一无所获，失望而归，我们的执法部门在找不到更多的证据之前也没有办法仅凭这些棕色粉末就对他提起公诉。好像他就可以这么逍遥法外了，除非——”斯密瑟上校摇了摇手中的烟斗，继续说，“我能调取档案，从世界各家银行调查更多的证据。”

斯密瑟上校停了下来。从他身后墙上高高的窗口，传来了扩音器隆隆的声音，正在播放着这个城市的名字。邦德偷偷看了一眼手表，时间是5点整。斯密瑟上校从椅子上站了起来，双手手掌向下放在桌面上，身子向前探出，说：“邦德先生，我花了5年的时间才查清楚了，金手指是英国拥有黄金最多的人。在苏黎世、拿骚、巴拿马以及纽约这些地方，他在保险柜里存了价值两千万英镑的黄金。而且，邦德先生，这些黄金并不是由铸币厂铸造的。上面没有任何官方的标记，也没有来源的标注，它们是由金手指自己融化铸造的。我乘飞机去了拿骚，亲眼看到了他存在加拿大皇家银行的那些价值大约五百万英镑的黄金。说也奇怪，像其他艺术家一样，他也克制不住在他的作品上签上自己名字的冲动。他的签名很小，但是如果你用显微镜仔细观察就会发现，在每一块金手指铸造的金条上，都刻有一个小小的Z字。那些金条，或者说那些金条中的大部分，都是属于英国的，银行都无权处置。所以，邦德先生，我们现在想请您来将金手指正法，把这些黄金归还英国。您也知道现今的货币危机和高银行利率吧？所以，英国肯定是迫切需要这些黄金的，而且是越快归还越好。”

————————————————————

(1) 前苏联艺术家，活跃于英国，从事马赛克设计。——译者注

(2) 一种石灰岩。——译者注

(3) 希腊南部古城。——编者注

(4) 美国一地名。——编者注

(5) 希腊神话中的神，一位国王，爱财，能点物成金。——译者注

(6) 意大利的一条河流。——编者注

(7) 西班牙一地名。——编者注

(8) 在西班牙。——编者注

(9) 加拿大北部一地名。——编者注

(10) 美国加州一地名。——编者注

(11) 19世纪下半期位于非洲南部的一个独立国家，后来成为南非的一个省份。——编者注

(12) 在加拿大西北部，育空河的支流。——编者注

(13) 美国北部一地名。——编者注

(14) 拉脱维亚的首都，也是该国最大城市。——编者注

(15) 俄罗斯19世纪末20世纪初的著名金匠、珠宝首饰匠人、工艺美术设计家。——编者注

(16) 英国西南部的一个海港。——编者注

(17) 英国东南部海岸的一片沙洲，距大陆六英里，船开到那里是危险的。——编者注

第七章　坐在阿斯顿马丁轿车里的思考

邦德跟斯密瑟上校一起走到电梯门口。在等候电梯的同时，邦德从走廊尽头高高的窗户望出去，看到了银行后院里的那口深井。一辆深棕色的货车穿过铁门开进院子，从车上卸下了一些方形的纸壳箱子，一条短短的传送带将这些箱子运送到了银行大楼里。

斯密瑟上校走过来看了看说：“面值五镑的钞票，刚从劳顿的印刷厂运来的。”

这时，电梯来了，他们一起走了进去。邦德说：“我不怎么喜欢新版的钞票，看起来跟外国的纸币没什么区别，旧版钞票是世界上最好看的了。”

他们一起穿过门厅，现在那里已经亮起了微弱的灯光，显得有点冷清。斯密瑟上校说：“其实我也是喜欢旧版的。问题是，战争期间德国国家银行制造的伪币太逼真了。当俄国人攻占柏林的时候，他们得到的诸多战利品中就包括纸币的铅版。我们曾要求国家银行归还，但是遭到了拒绝。我们和财政部都认为这种情况太危险了。所以，我们不得不收回旧版五镑纸币。新版的虽然不耐看，但至少没有假币。”

值夜班的警卫将门打开，他们走下了台阶。门口的针线街已经看不见什么人影了。城市已经被夜幕笼罩。与斯密瑟上校道过别后，邦德走向了地铁。他以前从没想过会跟英伦银行打什么交道，但是经过今天的内部探查，他发现这个位于针线街的机构虽然老旧，但也还没到不可救药的地步。

按照计划，邦德在6点的时候向M进行了汇报。经过了漫长而令人疲惫的一天，M的脸色已经不再粉红，也失去了早晨那奕奕神采。当邦德走进房间，坐在M办公桌对面的椅子上时，他注意到M显然在努力地保持着头脑清醒，以应对这一天当中出现的各种新问题。M在他的椅子上直了直身子，拿起烟斗，问：“怎么样？”

邦德非常了解他这种强打精神的语气。他用了不到五分钟的时间将整个事情的概貌复述了一遍。

他讲完之后，M若有所思地说：“先假设我们接下了这项任务吧。貌似大家对此都很重视，但是我们对英镑和银行利率这些东西都不了解。我个人一直认为英镑的坚挺与否应该取决于我们经济的发展情况，而不是取决于我们拥有多少黄金。战后，德国拥有的黄金没有多少，但是你看他们在10年的时间里发展了多少。但是，对于政治家来说，这么解释这个问题未免太简单了点。对他们来说，这不是一个很好解答的问题。你想好用什么办法对付这个金手指了吗？你想用什么方法接近他，承诺帮他做些什么见不得人的勾当还是怎么着？”

邦德想了想，说：“先生，我不会想方设法去奉承他的，比如主动请求为他做什么啊之类的。据我了解，他这个人比较尊敬比他更强更聪明的人。在上次与他的较量中我已经胜出了。那次接触中，他提到要跟我打高尔夫球。目前看这是唯一的机会了，我最好抓住这个机会。”

“我的得力干将们绝佳的消遣方式。”M的这句“广告语”中略带一些讽刺的语气，“好吧，去吧！但是按照你的说法，你最好还是得打赢他，想好用什么说辞了吗？”

邦德耸了耸肩，说：“我还没想好呢，先生。要不我就说我正在考虑离开环球出口公司吧，感觉在那儿没什么前途。所以现在趁着休假四处转转，考虑移民加拿大呢，已经受够这里了，诸如此类的吧。但我想我还是循序渐进地把这些信息说出来吧，我觉得他不是那么好糊弄的。”

“好吧，随时报告进程。别以为我对这件事不感兴趣。”M的语气和表情都发生了变化，在他的眼神里可以看到一丝急迫和严厉。“我再提供给你一条银行方面没有提供给你的信息吧。由于一个偶然的机会，我了解了金手指的金条是什么样的。实际上，我今天还有机会摸了摸——上面就刻着一个Z字。上个星期，位于丹吉尔的雷德兰居民主管办公室‘失火’了，我们趁机缴获的物品中就包括这么一根金条。回头你会有机会亲眼看看金条上的那个标志。这是战争结束后我们通过自己的途径获得的第20根这种金条。”

邦德打断说：“但是这根来自兰吉尔的金条是从‘间谍之死’那里得来的，对吗？”

“是的，我验证过了。其他19根这种刻有Z字样的金条的来源也是‘间谍之死’。”M顿了一下，又继续用温和的语气说，“你知道吗，007？如果最后调查的结果金手指并不是‘间谍之死’的外国银行家而是他们的财务主管的话，我也一点儿都不会感到吃惊的。”

在最后几英里没有转弯的路段上，邦德开上了阿斯顿马丁DBIII，在罗彻斯特拥堵的一个小上坡路段上，又急速地换到三档，进而又换到了二档。汽车仿佛累坏了似的，发动机发出了轻微的类似咕哝的声音。邦德又一次挂上了三档，在坡脚把大灯打开，将车开近了堵车队伍的末端。即便顺利，要想穿过罗彻斯特和查塔姆至少也得需要一刻钟的时间。

邦德又换上了二档，让车慢慢向前溜着，同时伸出手拿过旁边座位上装着莫兰香烟的青铜盒子，摸索着拿出一根用点烟器点燃。

他选择的去桑德威奇的路线是A2号公路，而不是A20公路。因为他很想看看金手指的地盘——那片紧邻泰晤士河的区域。然后，他将穿过塔奈特的伊勒，到达拉姆斯盖特，将行李留在帕克特海峡，早早吃过午饭，之后再朝着桑德威奇出发。

汽车是由组织提供的。除了这辆阿斯顿马丁DBIII之外，还有一辆捷豹3.4可供他选择。不管是哪辆车都很符合他的伪装身份——一个生活富足，富有冒险精神，喜欢尝试生活中一些高质量、高速度事物的年轻人。相比之下，DBIII的优势在于，它具备一张最新日期的汽车临时入境证，除此之外，它的颜色也不那么引人注目——是跟战舰颜色类似的灰色；并且车上还装备了一些小物件，说不定什么时候就会用得上，包括一个能够改变邦德前后车灯形状和颜色的开关，以备他在夜晚跟踪或被跟踪的时候使用，还有从车头到车尾全方位加固的保险杠，以备他需要与物体撞击的时候使用，司机座位下面还有一把长枪身的45式柯尔特自动手枪；另外，它还配备了一台“霍默”——是一种无线电信号接收器，车上的隐秘空间也够大，足以让他在需要的时候躲过海关的盘查了。

邦德发现了一个机会，加速往前冲了五十来码，快速插到了一辆起步较慢的家庭轿车前面。那辆轿车的司机头上端端正正地戴着一顶帽子，一看驾驶技术就不怎么样。因此被邦德超了车，他非常气愤地狂按喇叭。邦德将拳头伸出窗外，朝空中挥了挥，后面的喇叭声终于平息下来了。

那么，M的说法到底有没有道理呢？好像还是有些道理的。众所周知，俄国人在给他们的人发放酬劳方面一向做得不好。他们的组织总是遇到财政困难，他们甚至会向莫斯科抱怨他们都吃不饱肚子。估计国家安全部没有能力向“间谍之死”提供足够的资金支持。或者也有可能是因为财政部没有及时将资金发放到国家安全部。不管是哪种情况，它的后果就是他们资金方面陷入了困境，进而导致了错失良机、失信于人等一系列后果，特工人员所冒的风险和付出的努力也都白白浪费了。因此，如果能在俄罗斯范围以外找到一个聪明而又具有经济头脑的人，不仅能够帮助“间谍之死”筹集到资金，并且还可以创造巨大的利润以保证这个组织在不需要莫斯科的经济援助的情况下在海外正常运作，肯定也是一个不错的选择。所以，邦德实际上正在顺便摧毁一个敌对国的经济基础。这些设想实际上非常符合“间谍之死”的典型特点——制订一个缜密的计划，由得力干将执行得完美无缺。

邦德猛踩油门，一路上坡将汽车开进了查塔姆，五六辆车都被甩在他的车身后面。他边走边想，刚才的设想正好可以解释为什么金手指对金钱有那种无休无止的贪婪和欲望了。正是由于这个原因，由于他对“间谍之死”的忠诚，或许也由于列宁发布的某个悬赏令，他才会有不断的动力追求钱财。一旦有了恰当的时机，他甚至连几万英镑都不会放弃。为了实现红色革命，为了维护“间谍之死”所一向擅长的恐怖式统治，多少钱都不嫌多。金手指不是在为自己赚钱，他是在为他的组织有一天能够征服世界而赚钱。相比之下，他为此所冒的风险——正如被邦德揪住了小辫子这种情况——就变得微乎其微了。为什么呢？就算是英伦银行将他以前的所有勾当都曝光出来，又能把他怎么样呢？

行驶到吉林厄姆郊外时，路上的车辆渐渐少了起来。邦德开起车来也觉得轻松了很多，他不紧不慢地行驶着，思绪也开始自由地徜徉起来。

所以，1937年，金手指肯定是受“间谍之死”之命，开始干用布腰带运送黄金的勾当。在列宁格勒的间谍学校接受培训时，他逐渐展示了自己在这方面的天赋以及他对金钱那种贪得无厌的欲望。当时，他肯定接到了指示——一场战争即将爆发，他必须全力以赴，悄无声息地开始他累积钱财的活动。金手指肯定没有做过杀人、联络特工、传送情报这样的事情。一些日常工作肯定有人帮他打理好。“二手沃克斯，一口价1000英镑”“完美无瑕的罗孚，2000英镑”“宾利，5000英镑”像这样的广告词总是无法吸引人们的注意力，引起人们共鸣的。价格显得太高，对车的描述又太少。这样的一则广告也许会刊登在《泰晤士报》这样的报纸上。看到之后，金手指就会在离开莫斯科之前将与广告上提到的价格相当价值的金条悄悄放在他们预先安排好的长长一排信箱当中的某一个中。或者，这个放置金条的地点可以是英国的某一座桥梁，一颗枯树，或是河流中的某块石头下面。而在他放置完之后，无论如何他也不会再回到这个地点，直到莫斯科派遣特工将藏好的宝藏从这里取走。后来，战争结束之后，金手指飞黄腾达，成了大人物，他的藏宝地点就不再是什么桥啊树啊的了。现在他收到的是一个明确的日期和一个保险箱号码或车站的行李寄放柜号码。但是，规则维持不变的部分是，金手指将金条放置好之后就不得回到那个地方了，决不允许他将自己置于一个危险的境地。也许他每年才会接收一次指令，方式可能是在某个公园里一次看似平常的会面，或是在坐火车的旅途中有人悄悄放在他衣服口袋里的一个纸条。但不管是通过哪种方式，放置金条的过程都应该是神不知鬼不觉的，并且一旦被查获，它的来源也应该无从查找。如果说整个过程中有一个小小的破绽的话，那就是金手指出于虚荣在自己的“作品”上刻上的那个Z字，而碰巧又遭遇了一个很难对付的名叫斯密瑟上校的英伦银行工作人员负责相关工作。

此刻，邦德正在法佛舍姆无边无际的果园之间穿梭。太阳从他背后徐徐升起，阳光穿透了伦敦的烟雾。在他的左侧，泰晤士河闪烁着粼粼的波光。河面上船来船往，交通繁忙——长长的闪着亮光的油轮、身材粗壮的商人、古老的荷兰侦察舰。邦德驶离了坎特伯雷路，驶上了一条修建得不错的道路，与这条壮观的道路显得有点不搭调的是路边的一些廉价的平房。这里是度假胜地——惠特斯特布尔、赫恩贝、伯青顿、马盖特等。他依然是以时速50英里左右的速度不紧不慢地行驶着，双手轻轻握着方向盘，听着排气筒里发出的轻微咕噜咕噜的声音，同时，将脑子里的一些印象的碎片像拼图一样联系在一起——就像他两天前值夜班的时候用画像仪拼出了金手指的面容一样。

邦德想，金手指每年向“间谍之死”输送高达一两百万的巨额资金的同时，也在努力建设着自己的队伍，在合适的时机，让这些人为自己所用。他也努力积累财富，以备克里姆林宫的号角吹响时能够做到调动一切力量奔赴前线。在莫斯科以外，几乎没有人知道这些情况的存在，从来没有人想到金手指——这个珠宝商、冶金家、雷古弗和拿骚的守法公民、备受尊重的布雷德俱乐部会员、桑德威奇圣马克俱乐部的会员——一直以来都是个阴谋家，全世界数以千计的受害者遭到的“间谍之死”的迫害竟是拜他所赐。只有M对此产生了怀疑，只有邦德了解了此事的内情。由于种种机缘巧合，邦德又碰巧与这个人针锋相对过。在他的职业生涯中，这种情况出现的概率有多高呢？就跟一颗橡子萌发嫩芽，穿透头顶足以遮天蔽日的橡树的枝枝杈杈，成长成为参天大树的几率差不多。而现在，他又得踏上征程，去人为地制造另一次的巧合。通过什么呢？就通过袋子里的那些高尔夫球杆。

邦德的前方有一辆重新油漆过的带有两个大大的黄色穗子的天蓝色福特车正顺着道路向前行驶。邦德礼貌地鸣了几下喇叭，声音很短促。前面的福特车没有任何反应，还是以时速40英里的速度行驶着。这样的速度似乎非常适中，但就是有人想要再开快点。福特车依然慢吞吞地在马路中间行驶着。邦德这次显得有点不耐烦了，汽车喇叭发出尖锐而响亮的声音。邦德希望这样能提醒前面的车为他让一下路。然而，福特车依然是没有反应，邦德被迫踩下了刹车。该死的！前面的司机肯定是这个样子：浑身肌肉紧张，手紧紧地抓住方向盘的上方，肯定也戴着一顶帽子，而且还是一顶难看得要命的礼帽，就像在一张大大的鞋拔子脸上套了一个四方块儿。不过，邦德想，这种人怎么能够难得住我呢？他轻蔑地笑笑，轻转方向盘，从内侧超过了那辆车。蠢货！

又往前走了5英里之后，邦德穿过了优美的海纳尔湾。伴随着呼啸(1)的声音，右手边高楼大厦被甩在了身后。三架“超佩刀”飞机在这一带上空盘旋。它们朝邦德右边的地面俯冲下去，仿佛要钻到地面以下。就在它们降落的同时，邦德听到又有喷气式飞机飞了过来。前面是一个岔路口，左侧的路标上写着“雷古弗”。路标下面就是雷古弗教堂的古老的纪念碑标志。邦德将车速降了下来，但并没有停车。他继续缓缓地向前行驶着，同时也睁大眼睛观察着。岸边光秃秃的，渔船在这里除了靠岸和抛锚以外什么都做不了。可能邦德太习惯拉姆斯盖特的情况了吧，而这里完全不一样，这是一个安静的小港口。这里的海关和警察可能只检查防范从法国走私的白兰地。在马路与岸边之间有一丛浓密的树木，隐隐约约能看到一些屋顶点缀其中，还有几个不大不小的工厂烟囱冒着薄薄的烟或蒸汽，肯定是这儿了。很快，邦德看到了大门前那长长的车道。一个牌子上写的字显得庄重而谨慎：“赛尼特合金”。下面还有一行字：“非请勿入”，看起来很体面的样子。邦德继续开车向前。

邦德到达目的地时已经是中午12点了。他查看了一下自己的住处，是一个位于帕克特海峡顶层带浴室的两居室。他打开简单的行李放好之后，就去了楼下的小吃店。在那里，他点了一杯伏特加，一杯奎宁水，还有两个加了足量芥末的火腿三明治。饱餐之后，他又开着车，慢慢地向桑德威奇的皇家圣马克球场驶去。

邦德带上球杆走进了高尔夫球商店，径直走进了工作室，阿尔弗莱德·布莱克正在给一根球棒缠上新的绑带。

“你好，阿尔弗莱德。”

阿尔弗莱德猛地一抬头，晒成古铜色富有光泽的脸上立刻露出了灿烂的笑容。“原来是您啊，邦德先生！”他们握了握手，“得有15或20年不见您了吧？什么风把您给吹来了，先生？听别人说您的工作是跟外交什么的有关，经常不在国内。呵呵，我可从来没出过国。您还是跟以前一样，习惯用平挥杆吗？”阿尔弗莱德·布莱克双手相握，做了一个低低的平挥杆的动作。

“恐怕是这样的，阿尔弗莱德。改不过来啦！布莱克夫人和塞西尔好吧？”

“没什么不好的，先生。塞西尔去年参加了肯特郡的冠军赛。如果他今年少在店里混，多上球场上练练，没准儿就能得冠军了。”

邦德将他的球杆靠在墙上。故地重游感觉还不错，一切都好像没有什么变化。记得他十几岁时，几乎每天都会在圣马克打上两洞球。布莱克总想着亲自指导他：“您只需要稍加练习，邦德先生，肯定就能成为高手。真的不骗您，您肯定会的。您现在这么打有什么意思呢？盲目地使用平挥杆，总是想把球打得飞出人们的视线，这些有什么意义呢？您资质不错。您如果让我指导的话，只要过上几年，也许只需要一年，我就能做到让您达到参加业余组大赛的水平。”但是，总是有一个声音告诉邦德，他这辈子所从事的职业跟高尔夫球没有什么关系，如果他真的喜欢这项运动，就不要抱有太多的期望，仅仅享受它带来的乐趣就好了。没错，他上次在圣马克球场打球已经是20年前的事了。这些年来，他都从来没有回来过。这次一想，他内心好像有点伤感的情绪了。后来，邦德在周末也经常在总部打高尔夫球。但也都是在伦敦附近的球场——汉特库伯、斯温利、森宁戴尔、伯克夏等。邦德的差点一度高达9杆。

“今天有比赛吗，阿尔弗莱德？”

阿尔弗莱德回头从他身后的窗户向外朝高高的旗杆旁的停车场望了望，摇了摇头，说：“估计够呛，先生。一年当中的这个季节，又不是周末，没多少人来打球。”

“跟您打可以吗？”

“不好意思，先生，我已经有预约了。一个经常来玩儿的会员，每天下午两点。而且塞西尔也去普林塞斯训练去了，为冠军赛做准备，您说有多讨厌（阿尔弗莱德从来也不会使用非常恶毒的词语）。估计您找不到对手了，您打算在这儿待多长时间？”

“时间长不了。没关系，我就带个球童自己打打算了。您今天要跟什么人打啊？”

“一位名叫金手指的先生。”阿尔弗莱德显得有点沮丧。

“噢，金手指，我认识这个人，以前在美国见过。”

“是吗，先生？”阿尔弗莱德脸上露出了难以置信的表情，“金手指怎么会这么出名呢，谁都认识他？”他仔细审视着邦德的表情，希望能获得更多的线索。

“他球技如何？”

“一般般吧，先生，差点9杆左右。”

“天天都打，看来他对这些比赛很在意啊。”

“嗯，您说的没错，先生。”此刻阿尔弗莱德脸上的表情对邦德来说是非常熟悉的。这样的表情说明，他对对方可能不怎么欣赏，然而出于他要做好服务的责任感，他也就不计较了。

邦德微微笑了一下，说：“您还是老样子，阿尔弗莱德。您的意思是，没有其他人会愿意陪他打球吧。您还记得法夸尔森吗？算得上是英格兰打球速度最慢的人了吧。我还记得20年前您奔前跑后地陪着他打球的情景。说说吧，金手指怎么个讨厌法？”

阿尔弗莱德放声大笑了起来，说：“我看您一点都没变，邦德先生，您一向就好奇心很强。”他朝邦德身边走近了一步，压低声音说：“先生，实际上，大家只是觉得这位金手指先生有点夸夸其谈，谎话连篇什么的。”他拿起球杆，摆好姿势，眼望前方，仿佛那里有个球洞一样，将球杆上下挥动着，模仿着击球的情景。“让我看看，这是个黄铜位吗？你怎么看，球童？”阿尔弗莱德·布莱克咯咯笑了起来，“当然了，他的球杆打在球后的地面上之后，球弹起一英寸，这就是黄铜位了。”阿尔弗莱德·布莱克收敛了脸上的笑容。不带有任何感情色彩地说：“但这也只是谣言，先生，我从没亲眼见过这样的情况。他是位绅士，从不张扬，在雷古弗有房子，从前在这儿常住。但是近几年只是时不时来英国住上几个星期。每次来了都会打电话来寻找对手进行比赛，实在找不到人就约塞西尔或者是我，今天早晨他又打来电话问有没有人来打。确实，时不时地也会有些陌生人过来打球。”阿尔弗莱德·布莱克满脸疑问地看着邦德，说：“我想您不介意今天下午跟金手指先生打打比赛吧。您来了又不打比赛总觉得怪怪的。您也认识这个人，或许他还以为我愿意赖着跟他打球舍不得放手呢！这样可不行。”

“别傻了，阿尔弗莱德，你也得谋生啊，咱们三个人一起打怎么样？”

“他不会同意的，先生，他说那样节奏太慢了，其实我也同意他的看法。您不用担心我的收入问题，现在店里的活儿多得是，要是我能有一下午的时间处理处理也不错。”阿尔弗莱德看了看手表，“时间差不多了，估计他马上就该来了。我给您找个球童吧，还记得霍克吗？”阿尔弗莱德一边说一边放声笑了起来，“他还是老样子，能在这儿与您重逢他肯定也像我一样高兴。”

邦德说：“好吧，阿尔弗莱德，那就多谢了。我也很愿意看看这家伙球技如何。您看您这么说可以吗？您就说我是个老会员，战前经常来这打球。今天来是想拿一根你们帮我定做好的球杆，说的自然点儿。别跟他说您向我介绍过他的情况了。我就在店里等着，免得他对我有什么偏见不愿意跟我打，万一他要是不喜欢我这个人呢，可以吗？”

“很好，邦德先生。这事儿就交给我吧。您看，那是他的车，来了！”布莱克指了指窗外。大约半英里以外，一辆亮黄色的轿车正从大路上拐下来，开上了俱乐部门口的车道。“他开的这车挺奇怪的，我小时候经常见咱们这儿有这样的车。”

邦德顺着他指的方向看去，一辆老款的劳斯莱斯银精灵正缓缓地向俱乐部开过来。这车真是漂亮！阳光照在车身和前挡风玻璃下方的铝板上，闪着耀眼的光芒。豪华而厚重的车身上，一对黄铜的行李架安装在了车顶上，两个卢卡斯“道路之王”大灯昂然面对着前方，还有两个长长的喇叭状的车笛，像两条蟒蛇一样匍匐在车身上，这样的装饰在20年前显得无比丑陋，而在今天又透出一丝怪异的美丽。除了车顶、轮廓线条装饰和车窗挡板是黑色之外，整个车身都是淡黄色。邦德突然想到朗斯戴尔领主曾经开着他那辆举世闻名的黄色轿车去参加德比赛马会和艾斯克赛马会，一位南美国家的总统看见之后还依样仿制了一辆。

而现在的这辆车里坐着的这个人身穿咖啡色衣服，戴着咖啡色帽子，那张又大又圆的脸上戴着护目镜，面容有点看不清楚。他身边一个矮胖的身影，穿着黑色的衣服，头上端端正正地戴着一顶圆顶硬礼帽。车里这两个人都一动不动地盯着正前方，好像他们开的是一辆灵车似的。

车越开越近，车上的六只眼睛的目光——车上两个人的眼睛加上车上的一对车灯——好像都一齐穿透了那扇窗户，直勾勾地注视着邦德的眼睛。

邦德本能地向后退了几步，站在了工作室里较为昏暗的地方。他注意到了自己的这个动作，不禁笑了笑。他拿起不知是谁的一根轻击棒，弯下腰来，在木地板上轻轻地随意画着图案。

————————————————————

(1) 美国战斗机。——译者注

第八章　打球是为了……

“下午好，布莱克，都准备好了吗？”声音听起来很随和，但又不失威严，“我见外面停了一辆车，不会是有人在找比赛对手吧？”

“我也不太清楚，先生，是个老会员，来定做一根球杆。您要我问问他吗，先生？”

“是什么人？他叫什么名字？”

邦德紧绷的脸上微微一笑，竖起了耳朵，他不想错过金手指语气中任何细微的变化。

“那位先生，名叫邦德。”

“哦，他啊。”他稍微停顿了一下，继续说，“他知道我要来这儿吗？”邦德从他的语气中能够听出明显有试探的意思。

“他就在店里，刚才可能已经看见您的车开过来了。”

邦德想，阿尔弗莱德从不会说谎，今天恐怕也编不出来了。

“可以考虑跟他打一场，”金手指说这句话的时候语气已经放松下来了。他想从阿尔弗莱德·布莱克那里打听点关于邦德的信息：“这家伙打哪种比赛？他差点是多少杆？”

“他小时候打得不错，先生。但是这些年我也没见识过他的球技了。”

“唔。”

邦德可以感觉到此刻金手指内心里真正仔细地衡量着。他感觉鱼儿马上就要上钩了。他伸手从包里拿出一根球杆，用一块虫胶擦拭着把手，总得装着在做点什么。邦德背对门口坐着，手里奋力打磨着。这时，他听到背后传来木地板被踩踏发出的咯咯吱吱的声音。

“我想我们以前见过面。”门口传来了一个低沉冷静的声音。

邦德飞快地回过头，说：“老天！您吓了我一跳。您是——”然后，邦德做出一个恍然大悟的样子，“是金……金……呃……金手指先生。”他一边说心里一边想，但愿没有演得太过夸张了吧。紧接着，他又说：“您怎么也到这儿来了？”语气里带有一丝不高兴和怀疑的情绪。

“我告诉过你的，我常在这儿打球，不记得了？”

此刻，金手指的眼睛睁得圆圆的，邦德又找到了那种被X射线一样目光穿透骨髓的感觉。

“不记得了。”

“我让玛斯特顿小姐带给您的口信您没收到吗？”

“没有，是什么口信？”

“我说我会在这儿等您，有机会的话咱们打上一场。”

“哦，呵呵，”邦德的语气礼貌而冰冷，“改天一定奉陪。”

“我今天本来要跟这里的陪练打呢，不如还是跟您打吧。”金手指没有说谎，说明他确实是上钩了，所以邦德想欲擒故纵。

“还是改天吧。我今天来是定做一根球杆的。很久不练习了，而且估计也没有球童吧。”邦德尽量装得粗鲁一些，但是显然，他最终的目的就是跟金手指打这场比赛。

“我也很久没打了，（邦德心想：这个死骗子！）定做球杆花不了多长时间。”金手指转身向门外大声喊道，“布莱克，能给邦德先生找个球童吗？”

“没问题，先生。”

“好，现在都没问题了。”

邦德无奈地将手中的球杆塞回袋子里，说：“那好吧。”他最后又想到了一个向金手指推辞的借口：“但是我得提前说明一下，我打比赛喜欢赌钱。要是只为好玩儿把球打来打去的我可受不了。”邦德心里为自己所树立起来的这个形象感到有点沾沾自喜。

金手指苍白的眼睛里似乎有亮光一闪，那是胜利的喜悦吗？他有点冷漠地说：“正合我意。我们爱好还挺一致的。关于差点，我记得您说过您的是9杆，对吗？”

“是的。”金手指说，然后又赶紧小心翼翼地追问了一句，“我能问问在哪个场地吗？”

“汉特库伯。”邦德在森宁戴尔也是9杆，汉特库伯这个场地还要更好打一些。在汉特库伯是9杆的差点，这对金手指来说还没有什么可怕的。

“我在这儿也是9杆，你看，布告栏上写着呢，所以我们应该是棋逢对手啦。”

邦德耸了耸肩，说：“我怎么能与您相提并论呢！”

“我可不这么看，”金手指语气里带有明显的不友好的情绪，“告诉您我的打算吧。您在迈阿密讹走的我那笔钱，还记得吧？一万美元。我这个人喜欢赌博，所以我希望试一试。今天如果我输了，我再给您一万美元，如果我赢了，上次的一万美元您就得还给我了。”

邦德淡淡地说：“这赌注也太大了。”他假装想了想，仿佛考虑到自己也有赢的可能，装出一种狡诈而又不情愿的语气，说：“但是要说起来这钱本来也不是我的。要是输了也没什么可遗憾的，来得容易去得也快。也好，那就比吧，一万美元，就是它了。”

金手指转过身去。突然换了一种亲切和蔼的语气，说：“那就都准备好了，布莱克先生，非常感谢，把费用记在我的账上，今天没法跟您打了真是遗憾，球童的费用我也付了。”

阿尔弗莱德走进工作室，拿起了邦德的球杆，注视着邦德的眼睛说：“还记得我跟您说过的话吧，先生。”他一只眼睛眨了一下，使了个眼色，“我是指您的平挥杆，您得注意一下，多多注意。”

邦德对他笑了笑。阿尔弗莱德是个好打听的人。从他刚才听到的内容，他可能无从判断整件事情是怎么回事，但是他大概也了解了这是一场很重要的比赛。“多谢了，阿尔弗莱德。我会记住的。四支笔——文件夹——把要点记在上面。再拿一打球座，我可不是要做会议记录。”

邦德走出商店，走到车旁。那个戴圆顶硬礼帽的人正在拿一块布擦拭着劳斯莱斯的车身。邦德没有转头看他，但是凭感觉明显知道那个人停下了手中的动作，看着邦德从车里拿出包走进了俱乐部。那个人长着一张黄皮肤的方脸。难道是那几个韩国人之一吗？

邦德将场地使用费交给了一个叫汉普顿的服务员，然后走进了更衣室，扑面而来的是熟悉的气味儿——黏腻的旧鞋旧袜子的气味儿和陈年的汗味儿。

为什么即使是最著名的高尔夫俱乐部，环境卫生也停留在维多利亚时代的私立学校水平呢？这几乎成了一种传统。邦德换了袜子，将一双破旧的撒克逊钉鞋穿在脚上。然后，将身上已经有点儿发黄的黑白相间的棋盘格花纹的外套脱下来，换上了一件有点褪色的黑色防风夹克，他摸了一下香烟和打火机，一切准备就绪了。

邦德慢慢走出了更衣室，同时为比赛酝酿着情绪。他为什么要诱使金手指打一场高难度的比赛呢？其中一个目的就是想借此机会促使金手指对他产生更多的敬佩之情，并且希望金手指对他想树立的这种冷酷坚强的冒险分子的形象留下更为深刻的印象，以此判断他能为金手指所用。邦德本来计划赌一千英镑就可以了，但是却赌了一万美元！除了美国冠军赛决赛或加尔各答业余挥杆大奖赛那种奖金发放给赞助者而非运动员的比赛，估计历史上不会有赌注这么高的单场比赛了。金手指的私人账户有过“不良记录”，他不喜欢输钱，因此肯定迫切地希望能把自己的钱捞回来。所以，当邦德提到想赌钱的时候，金手指觉得机会来了，那就赌吧。但是不管怎样，有一点是肯定的，那就是邦德无论如何也输不起。

他回到店里，从阿尔弗莱德那儿去拿球和球座。

“霍克已经给您拿走球杆了，先生。”

邦德走在刚刚割过的海边的草皮上，向第一个球座慢慢走去。金手指正在推杆场地上进行练习。他的球童站在旁边，不断给他摆球。金手指用的是新式的推杆法，将长柄推杆放在他的双腿之间。邦德信心增强了一些，他不看好这种方法，认为自己练习没有什么作用。他的旧胡桃木球杆——“卡拉米迪·简”状态时好时坏，他对此也没什么办法。他也知道，圣马克的练习场地与比赛场地无论在速度还是质地方面都没有什么相似性。

邦德看到了他的球童脚步轻快、无忧无虑的身影，他正在场地上逛来逛去。“下午好，霍克。”

“下午好，先生。”霍克将一根球杆递到邦德手上，扔掉了三个坏球。他脸上那种敏感而讽刺的表情立马变成了一种略带嘲弄的微笑，对邦德迎了上来：“您平时怎么保持的，先生？过去20年里在哪儿打过高尔夫吗？您现在还能把球打到发令员的屋顶上去吗？”他说的是有一次，在比赛开始前，邦德两次将球打到了发令员所在的小屋的窗口里去了。

“咱们试试看啊。”邦德将一根球杆握在手中掂了掂，测量了一下距离，练习场地上的球塞已经不见了。邦德发球，他快速挥杆，然后抬起头，球的飞行角度几乎完美。他又试了一次，这次很不成功，一块草皮飞了起来。球向前滚了大概10码远。邦德转身看了看霍克，他脸上那种讥讽的表情再明显不过了。

“得了吧，霍克。那些是打给别人看的，这杆专门打给你看。”他走到第三个球前面，缓缓地将球杆抽回，快速地击打。球飞出了大概一百多英尺，然后优雅的停止，往下掉落了八英尺左右，准确地落在发令员的茅草屋顶上，又掉落到地上。

邦德将球杆递回给霍克。霍克的眼神若有所思，似笑非笑，什么都没说，抽出球棒递给邦德。他们一边向第一个球座走去，一边谈着霍克的家人。

金手指也走过来加入了他们，看起来很放松又对什么都漠不关心的样子。邦德问候了一下金手指的球童。他叫福克斯，是个健谈而又善于阿谀奉承的人，邦德从来都不喜欢他。邦德扫了一眼金手指的球杆，那是一套全新的美国本·霍根思球杆，木质的部分配有精致的带有圣马克标志的皮革套子。金手指用的包也是特别受美国自由职业者欢迎的黑色皮革缝制的手提包。每根球杆都装在一个纸质的套子里，方便抽出使用。这套装备算得上是豪华，但却算不上是最好的。

“正面反面？”金手指扔起一枚硬币问。

“反面。”

结果却是正面。金手指拿出了他的球棒，剥开了一颗新球。他说：“邓禄普65，最棒的球。我只用这一种，您呢？”

“滕佛尔德爱心。”

金手指认真地看着邦德，说：“严格按照高尔夫规则打吗？”

“那是自然。”

“好吧。”金手指走到球座前，准备发球。他先做了一两次认真而专注的挥杆练习动作。邦德非常了解他的这种动作——那种老套的、死板的挥杆——只有那些认真学习过这项运动、读过相关书籍、并花五千英镑的高额费用请过专业教练的人才做得出来。这种挥杆动作保证运动员即使在压力巨大的情况下也能打出好球、高分球，邦德有点心生嫉妒了。

金手指站好位，优雅地左右晃动着，将球杆向后慢慢地挥出一个大大的弧度，同时目光一直停留在球上，手腕非常恰当地发了力。他呆板地、毫不费力地将杆头向下挥动，打在球上，收尾动作标准漂亮。球笔直地向前飞去，落在大约200码外的球道上。

这次击球如此精彩，对邦德来说可不是件乐观的事。由此可以预见到，金手指能够绕着18个洞口用不同的球杆一次次地重复这样的击球。

邦德站好位，用了一个矮球座，小心翼翼地放好球，打出了一个跟网球运动员挥拍的姿势相似的平挥杆，为求稳，手腕用力比较大。球飞了出去。这一杆打得不错，而且很有威胁，球超过了金手指的球后，又往前滚了50码。但是这一杆也算不上完美，最后落在了左边深草区的边缘。

两个人开局都不错，现在轮到有些焦躁的金手指打球了。邦德把手中的球杆递给霍克，悠闲地散起了步。此时，他知道在这五月晴朗的天气里，伴着百灵鸟的歌声，在这世界上最好的海滨球场上，一场高尔夫球拉锯战已经开始了。

皇家圣马克球场的第一洞有450码长——全是起伏不平的球道，中间有一个沙坑，第二杆打得不好就会陷在里面，果岭上也有四分之三是有沙坑的。你也可以让球从没有沙坑的那片区域绕过，但是那块儿的球道有一个向右的倾斜度，很有可能第一杆就将球打进旁边的深草区结束比赛。金手指看样子是准备好要试试这种打法了。邦德看见他大概是拿出了一根勺状杆，做了两次挥杆练习，放好了球。

很多我们认为打不了高尔夫的人都能参与到这项运动中来，包括盲人、一只胳膊的人、没有腿的人等，而且人们打球的时候很多都穿着奇装异服。其他球员也不会认为他们穿得奇怪，因为关于打高尔夫的服装本来就没有什么统一的标准。实际上，服装也是打球过程中的一个小小的乐趣。但是金手指总是希望在打球时打扮得精致一点，这让他显得与整个的环境有点不协调。唯一跟他头上铁锈红色带扣子的粗花呢高尔夫球帽相搭配的就是他那头浓密、火红的头发和脚上那双擦得油亮的橘红色皮鞋。那条七分马裤的完美剪裁引人注目的程度已经远远超过了裤子样式本身。他脚上穿了一双杂色的长筒袜子，还带有吊带。我们几乎可以想象，金手指去他的裁缝那里说：“给我做身打高尔夫穿的衣服，就像苏格兰人穿的那样的。”一般来讲，邦德不大注意社会风俗这方面的因素，因此他也就发现不了什么问题。

但是，事情一涉及金手指就不一样了。从邦德第一次见到他那天起，这个人身上的所有细节邦德都希望自己能够透彻理解，他这种高调张扬的穿衣风格是从一开始就吸引邦德关注的诸多因素之一。

金手指又在进行他那呆板而毫无破绽的挥杆了。球飞了起来，降落的时候却没能绕过斜坡，球的行进线路马上向右弯曲，停在了浅草区的边缘，这样很容易就能打成五杆球了。如果能够再打一个好的高球就能打成四杆球，但是打好也不容易。邦德走到自己的球旁边，它就在球道旁边的斜坡上面。邦德拿出他的四号杆，是时候开启“全高球模式”了——让球飞得又高又远，这样再有两杆他就能打成四杆球了。邦德不禁想起了专业人士的宣言：“什么时候赢球都不嫌早。”他比较放松，心里盘算着不必追求那种令人感觉舒服但是节奏缓慢的模式。

邦德这杆一打出去，自己立刻就知道不行了。一杆球打得好与坏，就像一个漂亮女子和长相普通的女子之间的区别一样。这一杆，就是球杆头与球接触的位置低了那么一厘米。球的飞行弧度高而无力，好像脚下没根似的。刚才怎么没有想到使用一根勺状球杆呢？真是见鬼了。落下的球刚好碰到了远处一个沙坑的边缘，往回滚了一截。这时，裁判的哨声响起，比赛进行了正好一半了。

关于这杆愚蠢的坏球，邦德没有懊恼多长时间。他很快忘记了这一杆，开始考虑下一杆怎么打了。他走到沙坑边，拿出工具，测量了一下球到球洞的距离，20码。球正好落在一个凹陷处。他是应该大力挥杆将球击出呢？还是采用从外向内发力的方法呢？但是第二种打法很可能会带起一块沙土。为了求稳，他还是决定采用大力挥杆击打的方法。邦德走到沙坑里，大力挥杆向球打去——高尔夫中最容易的打法——用力用到极致。这一杆他希望能将球打到目前位置与目标杆之间一半的距离，于是当球杆头接触到球的那一刹那，他手上不由自主地加了把劲儿。球的高度不够，落在斜坡上又向回滚了一截。把它打出来啊，大笨蛋，用一杆远距离的轻击。结果，邦德这一杆打起了太多的沙土。球倒是打出了沙坑，但也只是落到了果岭边缘的位置。金手指向他的球弯下腰去，杆头向下挥去，直到球向球洞方向滚动了一半的距离他才停下了动作。球在距离球洞三英寸的地方停了下来。不等邦德轻击，金手指马上转身背对邦德，向第二个球座走去。邦德捡起球，从霍克手里接过球棒。

“他说他的差点是多少，先生？”

“9杆。我们两个水平相当。但是现在看我得打得更好点才行。该拿出第二洞用的勺状杆了。”

霍克鼓励他说：“时间还早呢，先生。”

邦德知道，其实时间不算早了，输球的苗头出现得越早越不是好事。

第九章　盆地与边缘

金手指已经放好了球。邦德跟在他后面慢慢走过去，霍克紧紧相随。邦德停下来靠在他的球杆上，他说：“我想您说过咱们要严格按照规则打球。但我还是要让您做这次推杆，这能给您增加一分。”

金手指轻轻点了一下头，马上又开始了他的那套练习程序，进行了他那精彩而又保险的击球。

第二洞是一个长达370码向左弯曲的路线，如果你敢打老虎线的话，必须要穿过一个深深的横向的沙坑。但是当时有着轻轻的微风，可能会略有帮助。对于金手指来说，在第二洞可以使用五号铁杆。邦德决定拼一下，简单一点，就用一根适用于绿地的楔形铁头杆。他将球杆后扬，用力击打在球上，球直直地向着沙坑飞去。微风对飞行的球起到了一点助推的作用。球落入浅草区的一个沟槽，看不见了。四杆球，打得好也有机会成为三杆。

金手指什么也没说，大步朝前走去。邦德也大步上前，赶了上去。“您的旷野恐惧症是什么表现？这样宽阔的地方对您不会有影响吗？”

“不会。”

金手指向右走去。他看了看远处若隐若现的杆旗，盘算着第二杆怎么打。他拿出了五号杆，很小心地打出了一杆好球。球落入了左侧的深草区。邦德很了解那个区域。如果打得好，金手指能打成两杆。

邦德向他的球走过去，拿出楔形铁头球杆将球轻击到了果岭上，球在途中跳跃了几次。球超过了球洞，在球洞前一码的位置停了下来。金手指打出了一杆很精彩的球，但是却偏离球洞25英尺的距离。邦德这一洞得到了两杆，他没有等对方击球就走上前轻击，球在距离球洞一英寸的地方停了下来。金手指走出果岭；邦德击球入洞。

现在两个人平局了。

第三洞长度为250码，地面高低不平，比较难打。邦德拿出一根木质球杆，打出一个好球。这球预计不是落在果岭上也是落在果岭附近。金手指的击球依然优秀，但是略显动力不足，没能成功越过最后高低不平的路段，滚落到了果岭上的一个洼坑里。显而易见，金手指的球刚好是位于一段崎岖不平的地段的一个小土丘上。此处地形恶劣，球刚好在一个小坑里面，后面还有一丛植物。金手指站在那儿看了看球的落点。他似乎狠了狠心，从球童手中拿了一根球杆，左脚将球后面的那丛植物踩平，这样他就可以使用推杆将球击出向球洞滚去。球在距离球洞三英尺的地方停了下来。

邦德皱了皱眉，打高尔夫的时候，如果对手作弊，唯一的补救办法可以说就是再也不要跟他打球了。但是现在这一招却不能奏效，邦德本来也不想再跟金手指打球。而且，除非他逮到金手指再做出什么令人更加难以容忍的事情，否则跟他进行什么“你这样了我没有怎么怎么”的争辩也没有什么意义。邦德所需要做的就是尽力打赢这场比赛，不管是通过作弊还是什么。

现在，邦德的20英尺的轻击必须要进洞，他必须要誓死一搏了。通常来讲，这种情况下，球手一般都不会让球过洞，停在洞前合适的距离就可以了。邦德打这一杆费了不小的力气，大汗淋漓。他将金手指的球撞开，继续给其制造些可能打不进洞的球，然后时不时地再让他进一个，这个球看起来要显得难一些。

依然是平局。

第四洞长460码。球手需要将球打过全英国最高最深的沙坑，然后用一杆长距离击球，让球越过一段起伏不平的球道，最终到达高处平坦的果岭，在进入果岭之前有一个斜坡，一般需要三杆而非两杆才能打过。

邦德还是像往常一样，第一杆将球击出了50码，而金手指用了两杆精彩的击球将球打到果岭下面的沟槽中。邦德决心要赢下这一洞，他没有拿3号杆而是拿了一根木质杆，越过果岭，几乎走到了场地的边缘。从那里开始，邦德用了三杆结束了这一洞。

第五洞球道也很长，邦德最喜欢的就是在这块球场上的第二杆——球需要越过沙坑，穿过高高的沙丘之间的一个沟槽，最后到达远处高高的旗杆那里。这个球道是非常考验球手技术的，因此第一杆的成功是至关重要的。邦德站在球座旁边，在高高的沙丘上稍事休息。他望了望远处闪着粼粼波光的海面和佩格威尔湾外那新月形的白色悬崖，然后，站好始发姿势，眼睛盯住他的目标——草皮的网球场。他慢慢举起球杆，以保证在球杆头碰到球之前有足够的时间让他揣摩何时发力最合适。他听到右边哐啷一声闷响，但是要停下来已经太晚了。旁边飞来一颗误击的球，击中了邦德的头部，这是一记高高的钩形球。这球飞到哪儿去了？快起来！快起来！球落到起伏不平的地面上一个突起的小丘，又弹了起来。它会滚到球道那边吗？

邦德转身面向金手指和球童，目光犀利。金手指正在直起身子，若无其事地看了看邦德，说：“抱歉，球杆掉了。”

“别再这样了。”邦德简短地回答。他离开球座将手里的球杆递给霍克。霍克同情地摇了摇头，邦德拿出一支烟点上了。

金手指将球打出了200码，这是规则允许击打距离的极限了。

他们一起走下了小丘，谁都没说话，突然金手指出人意料地打破了沉默：“您在哪家公司工作？”

“环球出口公司。”

“这家公司在哪儿？”

“伦敦雷金特公园。”

“出口什么产品？”

邦德突然之间从他的愤怒中清醒了过来。对了，注意！这是比赛，可不是闹着玩儿的。好吧，他打乱了你打球的节奏，但是你的掩护故事可不能这样被打乱了。不要因为受到他的干扰而在这方面犯错误，一定要把故事编圆满。邦德漫不经心地说：“小到缝纫机大到坦克，什么都卖。”

“那您负责什么？”

邦德明显可以感到金手指紧盯着自己的目光，说：“我主要负责轻武器部分。我大部分时间都是在向那些阿拉伯酋长和印度的王侯们——凡是那些外事办公室认为不会对我们形成威胁的人们吧——推销五花八门的铁器。”

“这工作挺有意思。”金手指的语气显得平淡而无聊。

“不怎么样，我正考虑辞职呢。这次到这儿来度一个星期的假就是要把这事儿考虑清楚，感觉在英国没什么前途，考虑去加拿大发展呢。”

“是吗？”

他们穿过了起伏不平的路段，邦德发现他的球竟然穿过了小丘到达了球道上。球道稍稍向左弯曲，邦德的球甚至还在金手指的球之前几英尺。现在轮到金手指打球了，他拿出三号杆，这一杆的目标不是打上果岭，而是让球越过沙坑，穿过沟槽。

邦德等待着金手指像往常一样的精彩击球，他看了看自己球的位置。好，他可以用他的木质杆。突然，他听到一声失误球发出的闷响。是金手指的球，沿着地面急速向前滚去，落到了“地狱沙坑”里，这是球场上最宽也是最为凌乱的沙坑，上面有很多鹅卵石。

霍克点了一下头，或者说，只是抬了一下头。可能他的思维还停留在邦德跟他说的那些话上。表现不错！但是金手指还是有可能三杆结束比赛。邦德拿起他的球杆，求稳的打法他玩儿不起，做好击球准备，脑子里构思着球的飞行轨迹，它将穿过沟槽，然后弹跳两次，跃上果岭。他向右移了一下，挥动了球杆。就是现在！

右侧响起了轻柔的叮当声，邦德离开球座。金手指此时正背对邦德站着，眼睛盯住海面，陷入了全神贯注的沉思，右手下意识地玩弄着口袋里的几枚硬币。

邦德露出了讨厌的神色，笑着说：“您就不能等我把球打出去再倒腾您的金子吗？”

金手指既没有回头也没有说话，但是硬币的声音停下来了。

邦德又转回身，准备击球，他拼命地试图清空脑子里的杂念。他觉得使用木质杆风险太大，太要求高超的技术了。他将它递给霍克又拿起了他的三号杆，稳稳地将球打过了沟槽。打得不错，球落在果岭前，五杆球，也有可能打成四杆。

金手指将球打出了沙坑，之后打成了死球。邦德用力过大，也没能进洞。

还是平局。

第六洞，被恰当地称呼为“处女洞”，是高尔夫界闻名的最短的一洞。果岭很窄，并且四周几乎全部被沙坑围绕着。根据风力不同，球手在这里需要使用八号杆或二号铁杆等不同球杆。今天，邦德需要用的是七号杆。他打出了一记高球，故意稍稍偏右了一点，好让风将它带回一点。球在超过旗杆20英尺的地方停了下来，在高难度的一击之后，落在了山肩下。应该是三杆球了。金手指拿起他的五号杆，打了一个直杆。借着风力，球滚落到了左侧的深沙坑里。这对邦德来说是个好消息！这样的情况打得最好也就是个三杆了。

他们平静地朝果岭走去。邦德朝沙坑里瞥了一眼，金手指的球落在一个深深的鞋跟形的坑里。他一边听着云雀的叫声一边走到了自己的球边，想找霍克拿他的推杆。然而霍克此时正在果岭的另一边，全神贯注地看着金手指打球。金手指拿着球杆下到了沙坑里，跳了一下看了一眼球洞，然后低下头来准备击球。金手指的球杆挥起的那一刻，邦德的心也随之一紧。他要竭尽全力将球从那个深坑打出，这真是种孤注一掷的打法，唯一的希望就是打爆了。金手指球杆向下，不急不迫，稳稳当当。球杆几乎没带起多少沙土，球就沿着一个弧形的轨迹飞出了沙坑，弹跳了一下，成功了！

邦德咽了口口水。真是大跌眼镜！金手指是怎么做到的？现在，除了嫉妒之外，邦德必须两杆进洞了。他尽力尝试了，差一英寸没进洞，然后又滚过了一码。真他妈倒霉！邦德慢慢走上前轻击了一下，将金手指的球敲开。算了吧，你这混蛋！这种大起大落让邦德心情有点焦虑，恨不得用意志控制将球弄进洞里。而那不争气的球在洞口擦边而过，没有进洞。又失一杆。

此刻，邦德有点对自己生气，输掉这一洞的原因是他，就是他自己。20英尺的距离他竟然用了三杆。他必须要振作起来，继续打下去。

第七洞，500码。两人都打得不错。金手指用他那完美无瑕的第二杆将球打到了离果岭50码的地方。邦德拿起他的木质杆，现在是追平比分的好机会。然而他这一杆挥得有点高了，球没能飞得很高，直直地扎入了右边的一个沙坑里。这可不是个好落点，但他必须要把球打上果岭。邦德冒险尝试用七号杆打了一下，结果没能将球打出。金手指五杆进洞。

两杆落后了。

第八洞，他们都是三杆，平局。

打第九洞时，邦德希望能追到只落后一杆。结果也是在打一个落点不好的球时用力过猛了。金手指以四杆、少于邦德一杆的优势胜出。

三杆落后了，这可不是好现象。邦德让霍克拿颗新球。霍克慢慢地剥球，等着金手指翻过小丘走到下一个球座。霍克小声说：“您看见他在‘处女洞’那儿干了什么吗，先生？”

“看见了，妈的，打得确实精彩。”

霍克很吃惊地说：“怎么，您根本没看见他在沙坑里的所作所为吗，先生？”

“没有，怎么了？我当时距离太远了。”

这时，金手指和他的球童走上一个小丘，暂时看不见了。霍克什么都没说，静静地走到第九洞周围的其中一个沙坑里，用脚踢出了一个小洞，将球扔了进去。然后，他双脚并拢站在一半没入土中的小球后，抬头看着邦德，说：“您还记得他击打前跳起来看看了球洞的事吗，先生？”

“记得。”

“您看好了，先生。”霍克看着第九洞的旗杆跳了起来，跟当时金手指的动作一样。落地之后，他又抬头看着邦德，手指了指脚边的球。双脚跳起产生的冲击力使得刚才放球的小坑一下子被震平了，球也就被挤了出来。现在，球的位置放得很好，很容易击打。难怪金手指在“处女洞”那里貌似绝不可能把球打得出来，结果他却打得那么好。

邦德沉默地盯着他的球童看了一会儿，然后说：“非常感谢，霍克。把球棒和球给我。今天这场比赛一定会有人败得一塌糊涂，但那个人绝不能是我。”

“是，先生。”霍克说，语气有点麻木，沿着一条近路朝第十洞的球道走去。

邦德慢悠悠地踱过小丘，朝第十洞的球座走过去。此时，金手指正站在球座前不耐烦地用他的球杆抽打着。邦德都没有抬眼看他一下，努力地清空着脑子一切，只剩下冷酷和决心。从比赛开始以来，他第一次感觉到无比自信。他只需要上天给他的一个征兆，就能将比赛打得风生水起。

皇家圣马克球场里最危险的地段就要数第十洞了。这里的第二杆需要将球打上一个又高又滑的果岭，果岭四周遍布大大小小的沙坑，边缘还有一个陡峭的悬崖。这样的地形曾令多少人在此心碎过。邦德想起了飞利浦·斯科拉顿，通常在高尔夫大奖赛的成绩是四杆或四杆以下，结果在这个球道上却打了十四杆，其中有七杆是将球从这个沙坑打到那个沙坑，围着果岭来回转。邦德知道，金手指将用两杆将球打到果岭四周的区域或是至少打到该区域附近，如果能用五杆完成比赛他肯定是求之不得。邦德必须尽力，四杆拿下这一局。

两杆之后，金手指的情况不错，已经将球打上了果岭四周的平地。有可能四杆就能进洞了。邦德拿出了七号杆，稍微停顿了一下，等风力合适的时候将球高高地打到了空中。起初，他觉得自己停顿的时间可能过长了，但是片刻之后，球便开始向左漂移。球劈起，然后落入果岭上一个从右手边的沙坑吹来的一堆软软的沙子上停了下来。一个十五英尺长的轻击球，难度较高。邦德下一杆如果能打过这一半的距离就很高兴了。果然，金手指将球推进到了离洞一码的距离之内。邦德一边击球一边想，自己这一杆得进洞才行。他潇洒地打出了一杆轻击球，希望球能越过沙坑，却惊恐地看见球像一道闪电一样飞速地越过了光滑的果岭。天啊，劲儿大了，这回还得用一杆把球推回两码才行了。但是突然之间，仿佛被某种磁力吸引似的，球突然改变方向，直朝球洞而去，撞到旗杆，跳了起来，格拉一声落入了球洞洞口。这就是上天的征兆！邦德走到霍克身边，向他眨了眨眼，拿起了球杆。

邦德和金手指离开球童，沿着斜坡走下去，一直走到下一个球座。金手指冷冷地说：“刚才那一杆本来应该滚出果岭的。”

邦德不客气地说：“总得给球洞一个机会吧！”他将球在球座上放好，然后乘着微风，打出了当天最好的一个球，一杆劈起球和一杆轻推。金手指这次发挥也正常，他们又一起向前走去。邦德说：“对了，那位漂亮的玛斯特顿小姐怎么样了？”

金手指直视前方，说：“她不在我那儿干了。”

邦德心想，这是好事，说：“哦，我想再联系下她。她去哪儿了？”

“我不能告诉您。”金手指离开邦德，朝他的球走去。邦德的球已经飞过了球道中间的那个山脊，从视线里消失了。现在它距离球洞不会超过50码的距离。邦德感觉自己了解金手指脑子里的想法，这是任何一个球手在嗅到球场上的好运即将消失的时候都会产生的念头。邦德看到金手指那老一套的挥杆加速时一点儿也不觉得吃惊。球落下来，落入了果岭左侧的沙坑。

现在，如果邦德让他的对手摆脱了困境，比赛也就就此结束了。结果邦德表现得非常强势，球在离旗杆六英尺远的地方停了下来。金手指也成功地将球打出了沙坑，但是长距离推杆的时候却打得不怎么样。现在，邦德仅仅落后一杆了。

狗腿形状的第十二洞他们表现都很一般，都是五杆。

长条形的第十三洞，邦德也是五杆，金手指如果想要平局必须要打出一杆好的轻击球。

现在，金手指那宽大平滑的额头上显出了一点进退维谷的神色。他站在第十四洞的球座旁边，拿起一瓶水。邦德在旁边等着，他不希望球飞出右边的边界，而当时的微风使球的飞行路线很容易变成曲线。邦德左手用力增加了挥杆的力度，放慢了挥杆的速度。偏向左侧的这一杆只能算是差强人意，但至少没有出界。而金手指似乎并不在意出不出界的问题，还是按照一贯的方式击球了。这一洞打下来，邦德依然是落后一杆。

现在，比赛只剩下四洞了。

第十五洞长460码。在这个球场上，喜欢打长距离球的球手只有在这一洞有希望一杆进洞。果岭对面竖起的两根撞击木让人很容易将球打进一连串的沙坑。金手指需要用他的第二杆将球打到沙坑附近，他最多能打成五杆。而由于邦德差强人意的第一杆，他在第二杆必须要打得非常精彩。

太阳开始西下了，四个人的影子也被拉长了。邦德站好准备姿势，这个球的落点不错。邦德开始击球了，将球杆来回挥动了两次，当时四周一片寂静。这一杆是关键的一杆。

记住，球杆挥到最高处时要停顿一下，向下挥动时要慢，球杆头击球要尽量迅速。邦德开始了将球杆向后挥动的动作。这时，他右眼的余光看到好像有什么东西在移动。金手指那颗巨大头颅的影子不知道从哪冒了出来，慢慢接近地上的球，将球遮住，并且还在继续移动。邦德慢慢停下手中挥杆的动作，从球那儿退后了一步，抬头看过去。金手指的脚步还在移动着，他正在专注地盯着空中。

“注意您的影子，金手指先生。”邦德嗓音里的怒火几乎快要控制不住了。

金手指停下来脚步，慢慢低头看了邦德一眼，眉毛微微抬起，仿佛正在询问似的。他收回脚步站好，什么都没说。邦德又走到球前。好，现在放松！让金手指见鬼去吧。一杆把球打上果岭，站好击球吧。曾经有一刻仿佛整个世界都静止了，然后……再然后邦德将球击打出去——球的飞行轨道很低，优雅而快速地向远处的沙坑飞过去。球撞击到果岭的边缘，由于冲击力弹跳起来，然后滚入了旗杆四周的浅碟形盆地里，看不见了。

霍克走上前来，接过邦德手中的球杆。两人并肩前行。

霍克带着认真的表情说：“这是三十年来我见过打得最棒的一杆球了。”他压低了声音说：“我觉得您更得小心金手指了，先生。”

“刚才差点就让他给算计了，霍克。是阿尔弗莱德·布莱克打出了这杆球，不是我。”邦德拿出烟，递给霍克一支，把自己那根点上，轻声自语：“现在是平局，还有三洞了。这三洞我们得格外小心。你明白我的意思吧？”

“您不用担心，先生。我会盯住他的。”

他们走上了果岭。金手指打了一根短而高的球和一个长距离的推杆，而邦德的球离洞口只有两英寸了。金手指捡起了自己的球，离开了果岭。

第十六洞两人都是三杆的成绩，又是平局。还有两洞就结束比赛了，打出两个四杆就赢了。邦德第一杆打得很棒，球正中场地中央。金手指打了一杆长距离球，球落入了右边的深草区。邦德努力压抑着内心喜悦的心情，尽量不过早地抱有过分乐观的态度。如果这一洞他赢了，那么第十八洞他只需要平局就可以胜出了。他心里默默祈祷着，但愿金手指的球无法击打，甚至如果找不到了更好。

霍克已经向前走了过去。他已将手中的袋子放下——他的行动快于邦德的思想——在他们走过来时，他已经忙着去找金手指的球了。

这个任务可不容易——深草区到处是草，又高又密，草根上还带有昨晚的露水。除非他们运气好，否则找到球的希望很小。在寻找了几分钟后，金手指和他的球童已经将搜索范围扩大到了旁边植物丛生的区域。这样挺好，邦德心里想着。然而，突然之间，他的脚踩到了什么东西。真他妈见鬼！他该不该用力踩上一脚让它没进土里呢？他耸了耸肩，弯下腰去，轻轻地将覆盖在球上的尘土和草剥开，不要让自己再隐瞒下去了。没错，是一颗邓禄普65。“球在这儿，”他有点不情愿地喊，“噢，不对，不好意思。您是用的一号球对吗？”

“对，”金手指不耐烦地回答道。

“哦，那就不是了，这是一颗七号球。”邦德捡起球朝金手指走过去。

金手指朝邦德手里的球扫了一眼，说：“不是我的。”接着又用他的球杆头拨拉着草丛找球了。

那是一颗好球，没有做记号，几乎是全新的。邦德将它放进了口袋，又回去接着找了。他看了看手表。依照规则，找球的时间最多为五分钟，马上就到了。再过半分钟，如果还是找不到球，他就赢了。金手指跟他约定了，要严格按照高尔夫的规则比赛。好吧，朋友，等着瞧吧！

金手指又折返回来，朝着邦德的方向，奋力地用球杆对着草丛又戳又搅。

邦德说：“恐怕时间差不多了。”

金手指嘴里咕哝着，他正要说什么，他的球童突然大喊了一声：“在这儿呢，先生，一号邓禄普。”

邦德跟在金手指身后走到球童所站的位置，那是一小块地势较高的平地。球童手指正指着地上的一颗球。邦德弯腰观察了一下，没错，是一颗几乎全新的邓禄普一号，落的位置出奇地好。真是奇迹——甚至比奇迹更不可思议。

邦德严肃地看着金手指和他的球童说：“这也太幸运了。”说完他微微笑了一下。

球童耸了耸肩。金手指的眼神很平静，无忧无虑：“看来的确是幸运。”他朝他的球童转过身去说，“我觉得可以用三号杆来打这个球，福克斯。”

邦德若有所思地走开，然后转过身看着金手指击球，这几乎是金手指今天打得最好的一杆。球飞跃了深草区，直朝果岭而去，可能会落到右侧的沙坑那边。

霍克嘴角耷拉着一根长长的草叶，正站在球道上看着金手指挥杆。邦德走过去，对他苦笑了一下，低声说：“是如我所愿落在沙坑里了，还是落在果岭上了？”

“果岭上，先生。”霍克的话语不带任何感情。

邦德走到自己的球旁边。现在局势又变得紧张了。本来是很有把握取胜的，结果现在可能又是平局了。他朝旗杆望了望，估算了一下距离，这一杆也挺棘手的。他说：“五号杆还是六号杆？”

“六号杆很适合，先生，打得稳稳的。”霍克边说边将六号杆递给邦德。

好，现在清空思维。慢慢打，谨慎一点儿，这一杆不难打，只需要给球足够的动力它就可以跃上果岭了。站好，低头，击球！击球的那一刻力度略有收敛，球按照邦德预期的轨迹飞了出去，不高不低，在果岭的边缘一跃而上，简直完美！不好，见鬼了！球在第二次弹起时碰到了果岭的边缘，停了下来，略微停顿一下后又往回滚了起来，最后从果岭上掉落下来。真是见鬼。这不是正应了哈根那句话：“挥杆好看，推杆值钱。”用推杆打从果岭边缘掉下来的球是高尔夫里最难的打法了。邦德摸出烟，点了一颗，心里开始盘算着下一杆怎么补救——只要金手指那混蛋不能在35英尺以外的距离将球打进洞还是有机会的。

霍克在他身边紧紧跟随，邦德说：“能找到那颗球真是奇迹。”

“那不是他的球，先生。”霍克平静地说。

“你这是什么意思？”邦德的声音显得有点紧张。

“有钱能使鬼推磨，先生。也许只需要五英镑。那球肯定是福克斯从自己裤腿里扔下去的。”

“霍克！”邦德停下脚步，朝四周看了看。金手指和他的球童远在50码以外，正朝着果岭慢慢走过去。邦德厉声说：“你发誓是这样的吗？你怎么这么确定？”

霍克脸上半带羞愧之色，一边嘴角一咧，笑了一下，但他的眼神里又带有那么点儿狡猾和好胜的神色：“因为他的球就压在我的球袋下面，先生。”他看了看邦德嘴巴大大张开的表情，又抱歉地继续说：“对不起，先生。鉴于他先前对您的所作所为，我不得不那么做。本来不想提的，但是我还是想提醒您，他又作弊了。”

邦德禁不住大笑起来，不无崇敬地说：“好吧，你真是太精明啦，霍克。这么说你自己就能帮我赢得这场比赛了！”然后，他又愤愤地说：“苍天有眼，他这是在玩火自焚。我一定要治治他。一定要！好，现在咱们想想该怎么做！”他们慢慢地向前走去。

邦德左手放在他的裤子口袋里，手指无意识地玩弄着那颗他从深草区捡来的球。突然之间，一个想法映入他的脑海。有了！他走到霍克身边，看了看远处那两个人。金手指已经停下了脚步，他背对邦德，正从袋子里拿出一根推杆。邦德用胳膊肘轻轻地推了推霍克：“这个你拿着。”他将球轻轻塞进霍克那粗糙的手中，声音轻柔而急迫地说：“你一定要拿到旗子。当你从果岭上将球捡起的时候，不管这一洞打成什么样，记得把这颗球给金手指，好吗？”

霍克麻木地向前走去，脸上没有任何表情。“知道了，先生。”他用自己正常的语气说，“您能自己拿一下推杆吗？”

“好的。”邦德向自己的球走过去，“给我看看推杆的线路吧，可以吗？”

霍克朝果岭走过去。他在推杆线路的旁边站了一下，然后绕到旗杆后面蹲了下来。他站起来说：“穴边外一英寸，先生，稳定的推杆。给您标记一下吗，先生？”

“不用，就让他在那儿吧。好吧。”

霍克站在一边。此刻，金手指站在果岭右侧他的球旁边。他的球童站在斜坡的下边。邦德弯下腰准备推球。加油，卡拉米迪·简！这一杆一定要打死。邦德稳稳地站住，球杆头沿着线路向后然后向前将球向洞口推去。给它一个机会吧，就是现在！被球杆中部击中的球跃上了洞穴边缘，直奔洞口而去。但是力度过大了，真是见鬼！撞到杆子上了！球顺势转了一个弯，往回跳了三英寸，像一颗门钉一样落在地上不动了。

邦德长叹了一口气，捡起了刚才被他丢在一旁的烟，望了望那边的金手指，心想：好了，你这个混蛋，我又失掉了一局。如果你进了这一洞你可得好好感谢上帝的保佑！但是金手指也没有资本冒险尝试了，他的球在离洞两英尺的地方停下了。

“好吧，好吧，”邦德大度地说，“又是平局，还有最后一洞了。”霍克能够把球捡起来是个关键因素。如果刚才金手指的球进了洞，那就应该由金手指来捡球了。但无论如何，邦德事先也并没有期望金手指这一杆球不进洞，这本不是计划的一部分。

霍克弯腰捡起了球，他将其中一个扔给邦德，另一个递给金手指。他们走下果岭，依然是金手指走在最前面。邦德注意到霍克的手伸进了自己裤子的口袋里。对，就是现在，趁着金手指还没有注意到球座上的任何东西！

现在是平局，还有最后一洞。一般来讲没有人会仔细检查自己的球，这时的动作几乎是无意识的。你所关心的只是如何击球，第二杆怎么打到果岭上或果岭附近，风力如何，怎么拿到你赖以获胜至少是赖以平局的关键的四杆。

出于这种考虑，邦德几乎没有等金手指跟上来就开始击球了，乍看上去，那颗邓禄普七号球跟一号球还真的很像。第十八洞长450码，邦德的第一杆堪称漂亮。如果他愿意的话，他可以一举将球打上果岭，但前提是他真想那么做！

现在轮到金手指击球了，他弯下腰。球就在球桩上，正面朝上，对着金手指。然而金手指又直起身来，向后退了一步，又练习了两次挥杆。之后，他又上前一步，看起来非常谨慎，深思熟虑。他站在球旁，杆头来回晃动着，专注地盯着那颗球。他肯定看见了！他肯定会在最后一分钟停下挥杆弯腰检查那颗球！他就这么一直晃个没完吗？但是，终于，球杆头向后挥去，继而向下挥动，他的左膝朝内弯曲正对地上的那颗球，左臂伸直，像一根笔直的棍子。啪一声！球飞出去了。是一杆漂亮的击球，跟邦德的那杆可以媲美。球直朝球道飞去。

邦德在心里欢呼着：完蛋了，你个混蛋！你完蛋了！邦德满怀喜悦地从球座退下来，大步沿着球道走去，心里盘算着下一步的计划。一切都如他预想的那样残酷而诡异。现在，金手指败局已定——他也是自食其果！现在，他就像一头架在火上的乳猪，就让我们耐心细致地用小火慢慢烘烤吧。

邦德心里丝毫也不感到愧疚，金手指已经玩了他两次了，而且还成功地逃脱了惩罚。这还只是说他在“处女洞”和第十七洞时那两次比较严重的作弊，还不算之前他在第三洞踩平球后面阻碍击球的草丛以及他曾经几次试图干扰邦德击球的事。现在金手指终于要败下阵来了。如果邦德只是用一次作弊来适当地矫正得分，那么这也只能算是一种诗意的公平了。除此之外，这件事的意义远远超出了高尔夫球这么简单。据他对金手指的了解，他必须要赢。如果这次他输了，那么两个人就打成了平手；如果他赢了，那么他就战胜金手指两次了——邦德想，这种情况对于金手指这样一个自视很高的人来讲简直是难以容忍的。金手指一定会想，这个邦德肯定是有两下子，他可以为我所用。这个人敢于冒险，又颇有手段，这就是我需要的那种人。需要他做什么呢？邦德也不知道。也许邦德身上没有什么他需要的本事，也许邦德关于金手指的推断本身就是错误的。但是要想接近这个人，目前为止，这似乎是唯一的方法了。

金手指小心翼翼地拿出他的三号杆，准备打他的第二杆了。这一杆距离很长，需要将球打过沙坑，从狭窄的通道打到果岭上。他比往常多做了一次挥杆练习，然后将球准确无误地打到了果岭前的区域。五杆没有问题，打好的话能有四杆的成绩，这杆打得真不错。

邦德假装一番纠结，然后双手下沉，将手中的三号铁杆压低，以保证球在交叉的沙坑上空飞行的时候不要失控。他的球飞到了果岭上，超过旗杆大约20码的距离。他力道控制得恰到好处——他就是想要这样的效果，他就是要让金手指尝尝胜利在望的滋味，让他迫不及待地想将成绩打成四杆。

而金手指此刻也确实兴奋得微微冒汗了。他弯腰进行一个长距离的推杆想将球打上果岭，继而进洞的时候，脸上露出了一点野蛮的微笑，笑容里满是专注和贪婪。不强也不弱，邦德能够清楚地体会到金手指脑子里每一丝焦虑的想法。金手指又直起身子，大步穿过果岭，走到旗杆后面，来确认他的线路。他走到自己的线路旁边，小心翼翼地用手背打扫着——一两片草叶啊，一小块泥土啊。然后，他又一次弯下腰去，做了一两次挥杆练习，站到击球位置上，太阳穴上青筋突起，双目之间是无比专注的神情。

金手指将球推出，球沿着路线向前。这一杆推得很好，球在超过球洞六英寸后停了下来。现在，对金手指来说几乎可以确信，除非邦德这杆颇有难度的25英尺的球推进洞，否则这一洞就是他胜出了！

邦德大费周章地估算着他的这一杆。他不急不慌，胜负的悬疑在铁青的果岭上像积雨云一样越积越浓。

“请把旗杆拔掉。我这杆一定得打进去。”邦德胸有成竹地说，心里却在盘算着是让球偏左点儿还是偏右点儿，还是让它距离不足呢？

他弯腰击球，结果球向右偏了一点儿，没有进洞。

“见鬼！竟然没进！”邦德故意装出气愤又痛苦的声音说。他走到球洞边，将两颗球都捡了起来。

金手指也走了过来，脸上闪耀着胜利的喜悦之色：“哈哈，真得感谢这场比赛了，看来你完全不是对手啊。”

“要说您的差点是9杆，您还真是打得不错。”邦德酸溜溜地说。他看了看手中的两颗球，将金手指的挑出来递了过去。他假装吃惊的样子。“嘿！”他直直地盯着金手指说，“你是用的邓禄普一号球，对吧？”

“是啊，没错。”金手指仿佛已经捕捉到了厄运到来的迹象，脸上的胜利之色一扫而光，“怎么了？出什么问题了？”

“嗯，”邦德抱歉地说，“恐怕您打错球了。这是我的滕佛尔德爱心，而这颗是邓禄普七号球。”他边说边将手中的两颗球都递到金手指手中。金手指从邦德手中将球抓起，紧张地查看着。

他的脸慢慢地涨得通红。他站在那儿，嘴巴微微张着，目光从那颗球转移到邦德身上，又从邦德身上转移到那颗球上。

邦德温和地说：“太可惜了，咱们事先约定了要严格按照规则打球。也就是说，您这一洞恐怕是得算输了。而且，当然了，整场比赛您也就输了。”邦德面无表情地盯着金手指。

“可是，可是……”

这正是邦德想要的效果——杯与唇的冲撞。他站在那里等着，什么都没说。

突然之间，怒气在金手指那张通常都很放松的脸上像炸弹一样地炸开了。“这是你在深草区找到的那颗邓禄普七号，是你的球童把这颗球给了我，就在第十七洞的果岭上。他是故意的，故意给了我这颗，这他妈的——”

“您先别激动，”邦德温和地说，“您要是不注意就会涉嫌诽谤。霍克，你有没有可能是因为弄错了什么，把这颗球给了金手指先生啊？”

“没有，先生。”霍克的表情显得有点无动于衷，漠然说道，“如果您想听听我的想法，先生，我倒觉得是这位先生在十七洞那里在偏离球的线路很远的地方找到那颗球的时候就弄错了。七号球跟一号球很像，我认为就是这么回事，先生。在我看来，这位先生在那个位置找到简直就是个奇迹。”

“胡说八道！”金手指鼻子厌恶地哼了一声，他生气地转向邦德，“你看见了，我的球童找到的就是一颗一号球。”

邦德摇了摇头，表示怀疑。“我没有仔细看，恐怕是。然而，”邦德的语气变得一本正经起来，语气里还带有一丝轻快，“但是看清楚自己打的是不是自己的球，这应该是一个球手自己的责任，不是吗？我觉得您把一个错误的球摆上了球座打了三杆，这事儿可赖不到别人的头上，”他迈开脚步朝果岭下走去，“很感谢您跟我打今天的比赛，我想咱们改天还得好好比一场。”

西下的阳光照在金手指的身上，留下了金色的光芒，然而也将他身后的影子越拉越长。他跟在邦德身后慢慢走过去，眼睛若有所思地盯着邦德的背影。

第十章　在农庄里

在这个世界上，总有一些有钱人会认为钱对于他们来说，就像球场上的球杆一样。邦德一边享受着沐浴，一边想，金手指就是这么一个人。他觉得他可以用钱摆平一切，用他的大棒摆平一切烦恼和反对意见。他曾经想过用一万美元的赌注吓破邦德的胆——这点钱对他来说是九牛之一毛，而对邦德来说则是一笔不小的财富。在大部分情况下，他可能都能得逞。在长达十八洞的比赛期间，每一杆都值巨额的赌注，在这种情况下，要做到耐心地挥杆，进行每一次短距离的推杆都需要铁的意志。当十八洞全部打平的时候，肩负养家糊口重任的对手可能就会感受到巨大的压力。这就是为什么这些人生活得小心翼翼，从不吸烟，从不酗酒，这也是为什么最后赢得比赛的往往是那个没有这些思想包袱的人。

然而，邦德的情况大不相同。金手指并不知道邦德日常的生活就是这样的一种处于高度压力之下的状态，这种压力和危险反而会使他放松下来。他更不会知道，邦德之所以愿意跟他下这么大的赌注，是因为即使他输了，他背后也会有英国情报局做他经济上的坚强后盾。虽然平时善于操控别人，然而金手指这次却惨遭别人操控了。

或者，自己真的操控了金手指吗？邦德若有所思地从浴缸里爬出来，擦干了身体。在这关键的时刻，那颗又圆又大的脑袋里面的发动机本该是飞速运转的。邦德心里琢磨着，也许自己是被金手指给耍了。自己这张牌打得对不对呢？他这么做会给金手指留下什么样的印象呢？他会认为自己是个有意思、有挑战的人，还是会用他敏锐的嗅觉嗅到一丝威胁呢？如果是后者的话，那么金手指肯定不会上钩了，邦德就只能退出这桩案件的调查，让M另想办法了。他什么时候能够确定这条大鱼到底上钩了没有呢？他上钩之前肯定要仔细嗅嗅鱼饵的。邦德必须要用一个小鱼饵来让金手指感觉自己正在做出一个正确的选择。

突然，他的卧室响起了敲门声。邦德将浴巾裹在身上，走了过去。他打开门，是大厅里的门童。

“什么事？”

“金手指先生给您打来了电话，先生。他对您大加赞扬，并邀请您今晚去他家用晚餐。地址是雷古弗的农庄里，先生。6∶30开始餐前酒，不用穿正装。”

“请向金手指先生转达我的谢意，告诉他我很高兴赴宴。”邦德关上门，走到开着的窗前，看着窗外黄昏时分安静的海面。“说来就来！”邦德不由地笑了笑，“好，就去会会他，看他有什么阴谋诡计。”

六点整，邦德来到楼下的酒吧，要了一大杯伏特加和一份加柠檬片的奎宁水。除了大厦里住着的一群美国空军军官，酒吧里没有什么别的客人了。他们喝着威士忌和冰水，谈着棒球的话题。邦德心想，他们这一天不会都在盘算着在肯特郡上空投掷一颗氢弹吧？没准投掷的具体地点就在今天他和金手指打高尔夫的那几个沙丘上。他对自己苦笑了一下，心想，伙计们，别喝那么多威士忌了。他付了自己的酒钱，离开了。

邦德的车朝雷古弗缓缓驶去，他回味着这个黄昏和腹中的酒精，还有内心悄然出现的疲惫。今晚的饭局注定会很有意思，要趁这个机会好好向金手指推销自己。哪怕走错一步，他就出局了，而且对他的后继者来说，局势也会非常不利。他没带武器——如果金手指察觉到什么蛛丝马迹可就完蛋了。一时之间，他感到了一丝不安，但这种情绪转瞬即逝。两个人之间并没有什么紧张的对峙——反而好像关系很融洽似的。他们在高尔夫俱乐部分别的时候，金手指表现得很是热情，甚至对邦德有点奉承。他询问邦德的通信地址，好给他寄打赌赢得的钱。邦德给他留下了环球出口公司的地址。他还询问邦德下榻的地方。邦德告诉他地址，又特别补充说自己只是在拉姆斯盖特小住几天，等做好未来的规划后就离开了。金手指提到自己也很希望能有机会改天再比一场，然而很不幸，他第二天就要出发去法国了，而且不确定什么时候能回来。

邦德当时特意留意了一下金手指那个司机，那是个身材矮胖、面部扁平的日本人——也许是韩国人的概率更大一些——眼睛歪斜，眼神狂野，像极了日本电影里面的角色，与在这个阳光灿烂的下午坐在肯特郡的那辆劳斯莱斯里的形象非常不协调。他的上唇长得好像猪鼻子一样，似乎是有唇腭裂，但是这个人一直没有说话，所以邦德也无从知道自己的猜测是否正确。他身穿紧身黑色套装，紧得好像要撑裂开来，头上戴着那顶可笑的圆顶礼帽，活像个正在度假的日本摔跤运动员。但是这个角色给人留下的印象可不是引人发笑的。如果你觉得可笑的话，你只需要看一眼那双像舞蹈鞋一样的黑色漆皮皮鞋，和手上那双厚重的黑色皮革驾驶手套，它们散发出来的这种危险而神秘莫测的气息立马就可以使你改变主意了。从这个人的轮廓里似乎能够隐隐约约看到邦德的影子。直到汽车开走，邦德看到了这个人的后脑勺时才想起来，这颗头、这双肩膀，还有这头上的圆顶礼帽自己都曾经见过，正是当天早晨盘踞在赫恩贝那段路上的那辆天蓝色福特汽车的司机。他当时是从哪儿来呢？他是去办什么差事了呢？邦德突然想起了斯密瑟上校说的一些话。这会不会就是那个游走全国为金手指的珠宝连锁店四处收集二手黄金的韩国人呢？那辆行色匆匆的汽车的行李箱里是不是塞满了整整一周以来收集而来的各种手表、图章戒指、项坠和黄金十字架呢？当时，他目送着那辆淡黄色高大的银精灵汽车朝桑德威奇驶去，心里对这个问题给出了肯定的答案。

邦德从主路上拐了下来，沿着一条两旁长着高高的维多利亚时代冬青的车道继续行驶，一直开到了一座可以被称为农庄的房子前面，在一片铺满沙砾的空地上停了车。那是一座厚重丑陋的房子，看样子应该是建造于本世纪初，门廊两边镶有玻璃。邦德甚至都还没关掉发动机，脑子里就浮现出了屋子里一股不太清新的阳光、橡胶树和死苍蝇的味道。邦德慢慢走下汽车，站在门外看着这座房子。它那空洞的、擦洗的很干净的窗户好像两只眼睛也在盯着邦德。房子里似乎有一种隐隐约约的声音，好像一只血脉贲张的巨兽发出的沉重而又有节奏感的喘息声。右边高高的针叶树丛中直直地伸出一根烟囱，好像一根高高竖起的手指正在警告着什么，邦德觉得这声音应该是从这个烟囱所在的工厂里的马厩或车库里发出来的。这座房子外表平静，好像在等待着邦德采取什么行动，一旦邦德有什么冒犯性的活动，它马上就会有所回应。邦德耸了耸肩，尽量减轻了一点自己心理上的压力，拾阶而上，走到那镶着不透明玻璃的大门前，按响了门铃。虽然没有听到门铃响起的声音，但是门缓缓打开了。那个韩国司机头上还戴着那顶圆顶礼帽，漠然地看着邦德。他站在原地没动，左手扶在门内侧的门把手上，右手伸出，像路标一样指着黑乎乎的大厅方向。

邦德努力压抑着想在他干净的黑皮鞋上踩上一脚或在他黑色套装扣子紧扣的肚子上打上一拳的冲动，从他身边走了过去。这个韩国人的形象跟他一贯对韩国人的印象非常一致。不仅是他，还有这房子里那种沉重紧张的气氛都让邦德感到很不舒服，很想用暴力来进行宣泄。

房子里阴暗的大厅同时也承担了客厅的功能。微弱的火苗在宽大的壁炉里摇曳着，对面是两只扶手椅和一个诺尔沙发。它们之间的低沙发上，放着一个装满饮食的茶盘。房间四周摆满了第二帝国时期的罗斯柴尔德式的高大家具、铜锡器、玳瑁、铜以及珍珠母，这些东西在微弱的火光照射下闪耀着点点光芒。在这摆放有序的丰富藏品后面，黑色的镶板以上就是二楼的画廊了，可以沿着大厅左边一架严重弯曲的楼梯走上去。大厅的屋顶上装饰着一些那个时代的木雕，颜色昏暗。

邦德正站在大厅里环顾四周，那个韩国人无声无息地走了过来。他又一次将他那路标一样的胳膊举了起来，指向椅子那边的茶盘。邦德点了点头，没动地方。韩国人从邦德身边走过，消失在了一扇门后，邦德觉得那儿肯定是个仆人休息室之类的地方。一座装饰得颇为庄重的老钟发出滴答滴答的声音，这反而使房间里显得更为安静了，这种静滞的气氛不断地积聚，悄悄地向邦德逼来。

邦德走到壁炉边，背对壁炉站着。他谨慎地盯着这个房间。真是该死！环境多么糟糕又死气沉沉的住所啊！旁边100码以外就是明亮的光线、新鲜的空气和宽阔的视野，一个人怎么会、怎么能住在这由针叶树和冬青环绕的太平间一样的房子里呢？邦德拿出一支烟，点上了。

金手指怎么享受舒适、乐趣甚至是性爱呢？可能他根本不需要这些东西吧，或许对黄金的追求使他所有的欲望都已经满足了。

突然，某个地方的电话铃声响了起来。尖锐的铃声响了两下就停下了。之后听到了某个声音小声嘟囔着，然后走廊里回响起了脚步声，楼梯尽头的一扇门打开了。金手指从门里出来，轻声将身后的门关好。他身穿一件紫红色的天鹅绒晚宴服，慢慢走过打磨得很亮的地板。他没有向邦德伸手握手的打算。嘴角带着一丝微笑，他说：“收到这么简短的通知您就来了，您真是个好人，邦德先生。您是一个人，我也是一个人，所以我就想，我们一起谈谈玉米的价格也好。”

这是富人之间常用的话题。自己临时享受了富人的待遇，邦德感到很有意思。他说：“收到您的邀请我很高兴。整天沉浸在自己的问题里我也是有点厌倦了，来到拉姆斯盖特也没有什么好转。”

“的确，我想向您道个歉。我刚刚接了一个电话，我的一个员工——对了，我雇了几个韩国人——其中一个跟马盖特警方出现了一点小摩擦，我必须要过去处理一下。我想就是在找乐子的时候出了点小事儿。这些人很容易就会太过兴奋。我的司机带我去，我们有半小时就回来了。这段时间内，恐怕您得自己待一会儿了。请您先随意喝点儿什么。那边有杂志，您可以看。您能原谅我吗？我保证半小时就回来。”

“没关系。”邦德感到这事非常可疑。他搞不清楚金手指究竟在耍什么把戏。

“那么好，再会。”金手指走到前门口，“但是我还是给您开开灯吧。这房子里真的是有点太暗了。”金手指轻轻触摸了一下墙上的一个开关，大厅里所有的灯都瞬间亮了起来——顶灯、壁灯，还有屋顶上的四个射灯。房间的亮度一下变得跟摄影棚不相上下了。光线这样突然的变化让邦德觉得有点头晕目眩。他看着金手指打开门大步走了出去，大约一分钟后，他听到了汽车发动的声音，但是听着不像是那辆劳斯莱斯，发动机加速运转，换档，然后沿着车道快速行驶出去了。

出于本能，邦德走到门口，将门打开了。车道上已经什么都看不见了。在远远的地方，他看到车灯向左转上了主路，朝马尔盖特的方向飞驰而去。他又回到屋子里，关好了门。他静静地站在那儿，聆听着。屋子里除了那钟表发出的沉重的嘀嗒声，完全没有一丝的声音。他走到那个仆人休息处的门口打开一看，一条狭长而昏暗的走廊一直通向房子的后面。邦德弯下身子，他的每一根神经都紧绷起来。寂静，死一般的寂静。邦德关上门，若有所思地环顾了一下灯火通明的大厅。金手指让他一个人留在自己的房子里。为什么？他不怕自己的秘密暴露吗？

邦德走到茶盘边，倒了一杯杜松子酒和奎宁水。没错，金手指刚才确实是接了一个电话，不过也很可能是他事先安排他的人从工厂打来的电话。仆人的故事编得有眉有眼，金手指要带上他的司机亲自去把那人保释出来也是合情合理的。金手指两次提到邦德有半个小时的时间独自待在这里，在这段时间他可以“随意”。他说这话也可能没什么深意，但也很有可能是在诱使邦德现出原形，做出些不慎重的举动。这里有人在监视他吗？金手指手下一共有几个韩国人，他们都在做什么？邦德看了看手表，已经过去五分钟了。他打定了主意，不管这是不是圈套，这个机会都不容错过。他要在这里快速地转上一圈——但是当然，他得事先编好一个好的借口，解释他为什么离开大厅。从哪儿开始呢？要去工厂看看。怎么说呢？就说来时路上车出了问题——比如汽油管堵了之类的——他想到那儿看看能不能找个机械师帮他看看。这借口编得不怎么可信，但也凑合得过去。邦德喝下杯中的酒，果断地走到仆人休息处的门口走了进去。

门口有个开关，邦德按了一下，走廊里的灯亮了。他沿着走廊轻快地走了过去。走廊尽头是一面白墙，左右分别有一扇门。他听了听左边，隐隐约约好像是厨房做饭的声音。他伸手打开了右边的门，呈现在眼前的是一片停车场，正如他先前预期的一样。唯一奇怪的是，整个停车场都被一些弧光灯照亮了。停车场的那头就是工厂长长的围墙，墙里的机器那有节奏的重击声在这里听起来格外吵闹。邦德发现那道墙上有一扇简朴的木门，他一边向门走过去，一边悠闲地向四周观望着。

门没有锁，他小心地推开门，走了进去，将身后的门保持半开的状态。他发现自己走进了一间空空荡荡的小办公室，屋顶上一只裸露的灯泡发出微弱的光芒。一张办公桌上零散地放着一些纸张，除此之外屋里的摆设还有一个时钟、两个文件柜，还有一部电话。办公室里另有一扇门通向工厂内部，门边还有一扇窗户，可以供办公室里的人们监视工人干活之用。这里肯定是工头的办公室了。邦德走到窗前，向外望去。

邦德也不知道自己期望在这里找到什么，不过这里看起来跟普通的小型金属制造工厂没有什么区别。他正对面是两座鼓风炉的炉口，里面的火苗奄奄一息。紧邻的是一排用于融化金属的熔炉，旁边堆放着大大小小各种颜色的金属。一台闪闪发亮的钢质桌子上放着的看来像是一些圆形的锯子、菱形的锯子之类的，用以切割钢铁。桌子左侧的阴影里，一台柴油发电机正在运转。右边，在弧光灯下，一共有五个人——其中四个是韩国人——正在金手指那辆劳斯莱斯旁边忙活着。车身在灯光下闪闪发光，只是右门已经从车身上拆了下来，除此以外，整个车身几乎完美无瑕。拆下来的门板就放在不远处的两个长凳上。邦德看到的场景，正是其中的两个人将一块新的门板抬起——一块变色的、像铝制品一样颜色的金属——并安装到门框上面去。地板上放着两把手动铆钉机，很快邦德就想到了，这些人肯定是要把门装上去，然后再漆成和车身其他部分一致的颜色。没有发现任何异常。金手指那天下午确实将右边的车门撞出了一个凹痕，这些人加紧为他修理为明天的旅行做准备，这也很正常。邦德愠怒地快速环顾了一下四周，将目光从窗口收回，从工厂的门口退了出来，把门轻轻地从身后带上了。什么都没有，真是见鬼了。那么现在他的借口要怎么编呢？就说不想打扰那些人的工作——如果饭后他们有空的话再说吧。

邦德不紧不慢地顺着原路返回大厅，还好没人发现。他看了看手表。还有十分钟，现在可以去看看二楼。一所房子的秘密多半藏在卧室和浴室里，因为这些都属于私密空间，药柜、梳妆台、床头柜这些地方都可能藏着一个人私密的东西。邦德想的借口是自己突然头疼得厉害，因此想上去找片阿司匹林吃。他好像是表演给一个看不见的观众看，用手揉了揉自己的太阳穴，抬头朝楼梯看了看，然后决然地穿过了大厅，走上了楼梯。楼梯的尽头是一个灯火通明的走廊，邦德穿过走廊，将门一扇扇打开朝里望去。但是这些好像都是备用的卧室，床上都没有铺好床单。屋里有一股因为长期关闭窗户而产生的霉臭的气味。一只姜黄色的猫不知道从哪儿冒了出来，跟在邦德身后，喵喵叫着在他裤腿上蹭来蹭去。最后一个房间肯定是了，邦德走了进去，将门关得只剩一条小缝。

房间里所有的灯都开着，可能有个仆人在浴室里吧。邦德大着胆子走到一扇门边，将门推开了。里面的灯也亮着，但是没有人。那是一间很大的浴室，也许是由一间卧室改造而成的。除了浴缸和洗手盆之外，里面还有很多的健身器械——有划船器、单车、体操棍棒，还有一条拉力保健带。药柜里除了很多的泻药以外什么都没有——番泻实、鼠李、卡萨拉蒂、内皮型一氧化氮合酶，还有其他一些器械，也都是一样通便的功效。没有别的药，也没有阿司匹林。邦德又回到了卧室，然而也是一无所获。这是一间典型的男人住的房间，看起来很舒适，有不少的衣橱。房间里弥漫着一种中性的气味。床边有一个小书架，上面放着一些历史和传记类的书，都是英语的。床头柜的抽屉没有关严，一本黄色的书的背脊露了出来——《爱的窥探》，巴黎帕拉迪木出版社出版。

邦德看了看手表。还有五分钟。该下楼了。他又最后环顾了一下四周，朝门口走去。突然他又停下了脚步。自从进入这个房间他就注意到了什么，几乎是下意识地，是什么呢？他努力感觉着。这个房间里有种什么东西让人感觉跟环境不大协调。是什么呢？是某种颜色？还是某个物体？还是某种气味？还是某种声音呢？对了！从他站着的地方，他能听到一种很微弱的像蚊子哼哼一样的声音。这声音频率高的时候几乎超出了人的听力范围。这声音是从哪儿发出来的？是什么东西发出来的？这间房间里肯定有什么东西，邦德太熟悉这个东西了，是个很危险的东西。

邦德紧张地走到门边的衣橱前，轻轻地打开了门。没错，就是从这里发出的声音。衣橱里挂着很多运动服，一直垂到下面三层抽屉的上沿。那声音就是从这些衣服后面传出来的。邦德动作麻利地将这些衣服拨到一边衣服后面的东西把他惊呆了。

在接近衣橱顶部的三个沟槽里，三条六毫米宽的录像带正缓缓下降到那三个假抽屉后面一个深深的箱子里。箱子里已经积攒了有半箱这种像蛇一样滑溜溜的录像带。邦德的神经绷得紧紧的，眼睛死死地盯着这该死的证据在这箱子里越卷越多。这就是了，胶片，摄像头，三个，天知道这三个摄像头隐藏在哪里——大厅、后院的停车场，还有这个房间——它们在金手指离开的这段时间里一直在监视着邦德的一举一动。还有，那让人头晕目眩的灯光。这就是金手指离开的时候要把灯打开的原因了。邦德当时为什么没有想到呢？为什么他连看透、起码是察觉这个圈套的最基本的想象力都没有呢？还想什么借口。他花了半个小时的时间四处窥探，费尽力气却什么都没有找到，这些狗屁借口还有什么用？还有一点，他竟然什么都没有发现——没有窥探到任何秘密。他完全是在浪费时间，像个傻子一样，而现在还将把柄落到了金手指手中。现在他真的完蛋了，功亏一篑。还能采取点什么行动挽回一下残局吗？邦德定定地站在那里，看着那缓缓滚动的胶片。

再想想看！邦德的大脑飞速运转着，思考着有什么方法或借口能帮他摆脱困境，不断地假设，又不断地否定。嗯，至少通过打开衣橱门，他将这些胶片的一部分曝光了。那么为什么不把它们全部曝光呢？为什么不呢？但是怎么做到呢？如果说衣橱门不是他打开的，那又能是谁呢？这时，从卧室门的门缝里传来了一声“喵”的猫叫声。对了，那只猫！为什么不能是那只猫干的呢？有点牵强，但是至少也有那么点儿意思。邦德打开门。把猫抱了起来。猛地把它塞到衣橱里。猫发出了咕噜咕噜的声音。邦德将装胶片的箱子拽倾斜，并且用手抓了抓，确保所有胶片都暴露在了强光之下。在确信所有胶片都被毁掉之后，他又将手中的胶片扔回到箱子里，将那只猫扔了进去。估计它一时半刻很难出去。运气好的话它还有可能放弃挣扎在箱子里睡上一觉。邦德故意将衣橱门留了一个宽约三英寸的缝隙，确保接下来录好的胶片同样遭到曝光。他将卧室门也留了那么一条缝隙，然后飞速地沿着走廊跑了出来。到达楼梯的时候，他放慢了速度，悠闲地慢步下楼。见证他那戏剧般表演的只有那空无一人的大厅。他走到壁炉前，在杯子里又倒了一点儿酒，拿起了一本《田野》杂志，翻到伯纳德·达尔文的高尔夫评论，看了几眼了解了一下大意，然后在其中一把扶手椅上坐了下来，点燃了一根烟。

他发现了什么？今天这事有什么积极的方面吗？有价值的信息很少，只知道金手指饱受便秘折磨，并且这个人思想肮脏，想对邦德进行一次基本测验。毫无疑问他做得很专业。生手可做不到这样。

这技术完全符合“间谍之死”的标准，能使用这种技术的人肯定也是有不少的秘密需要隐藏。那么待会儿会发生什么情况呢？如果猫弄乱了录像带的说法成立，金手指必须保证那两扇门不能关严——其中一扇还相当的重要——这样那只猫才有机会受到录像机声音的诱惑。这种概率很小，非常不可思议。金手指会认为这事儿有九成的概率是邦德干的，但是也仅仅是九成而已，剩下的一成他也无法确认。通过这件事金手指对邦德的了解会比以前更多吗？他会不会认为邦德是个狡猾而诡计多端的人？或者他会不会认为邦德好奇心很重，没准儿是个小偷呢？他可能会猜测邦德去过了卧室，但是邦德其他的行为——不管有没有价值——都会随着胶片的曝光成为永久的秘密了。

邦德站起来，又拿了几本杂志，扔到自己坐的那张椅子旁边。现在他唯一要做的就是厚着脸皮为自己辩护，为将来做好打算——如果还有将来的话——他必须要唤醒自己的警惕性，不能再犯任何错误了。如果再有这样的紧要关头，世界上可没有那么多的黄猫帮他蒙混过关了。

没有听到车道上有汽车开来的声音，门口也没有声音，但是邦德的后颈感觉到了夜晚的凉风，他知道，金手指回来了。

第十一章　名叫“得力”的男人

邦德将手中的《田野》扔到一边，站起身来。前门那边传来了很大的关门声。邦德转过身，说：“你好。”脸上带着礼貌而惊讶的表情，“没听到您进来的声音。事儿办得怎么样了？”

金手指的表情也很和蔼，好像他们是老朋友、老邻居，彼此习惯了到对方家里随便坐坐，喝上一杯似的。“事情自己就解决了。我的伙计跟酒馆儿里的几个美国空军吵起来了，因为他们叫他该死的日本佬。我跟警察解释了，韩国人特别讨厌别人管他们叫日本佬。他们警告了一下就把人放了。让您等了这么长时间真是太抱歉了。希望您在这儿没有觉得太无聊吧，再来一杯吧。”

“谢谢，但是我感觉您离开了也就是五分钟不到呢。我一直在看这篇达尔文写的关于十四号杆的使用规则呢，他的观点还挺有趣。”邦德回忆了一下这篇文章的一些细节，关于这个规则补充了一点自己的评论。

金手指一直耐心地站在那里听他说完，说：“是，这是一项很复杂的运动。当然了，您打球的方式跟我不一样，您的技术比我纯熟多了。如果是我的挥杆方式，我在比赛中得用到允许使用的所有球杆。好吧，我上楼去洗洗，然后我们开始用餐，稍等片刻。”

邦德又给自己倒了一杯酒，故意发出很大的声音，然后，坐了下来，拿起了一本《乡村生活》。他用眼睛的余光看着金手指爬上了楼梯，消失在走廊尽头。他在脑子里想象着金手指走出的每一步。突然，他发现自己手中的杂志都拿倒了。他赶紧将杂志倒转过来，茫然地盯着上面一张精美的布伦海姆宫的图片。

楼上是死一般的寂静。然后远远地传来冲马桶的声音，然后是关门声。邦德伸手拿起他的酒杯，喝了一大口，又将杯子放在了他的椅子旁边。金手指正向楼下走来。邦德将手中的《乡村生活》翻了一页，把手中香烟的烟灰在烟灰缸里弹了弹。

现在，金手指正穿过大厅向他走来。邦德放下手中的杂志，抬起头来。金手指漫不经心地将那只黄猫夹在一只胳膊下。他走到壁炉前，弯腰按了一下铃。

然后，他转身面对邦德，说：“您喜欢猫吗？”他的眼神平淡，好像对答案漠不关心似的。

“相当喜欢。”

供仆人出入的那扇门打开了。那位司机站在了门口。他还戴着那顶圆顶礼帽和那双闪亮的黑色手套。他面无表情地看着金手指。金手指向他弯了弯手指。司机走了过来，站在壁炉前面。

金手指转身对邦德说：“这是我的得力助手。”他微微一笑，“这是个玩笑式的说法。‘得力’，给邦德先生看看你的手。”他又对邦德笑了笑说：“我管他叫‘得力’，因为这名字正好解释了他对我的功能。”

那个韩国人慢慢摘下手套，走过来站在离邦德一臂远的地方，将他的手掌朝上伸了出来。邦德站起来看了看。那双手又大又肥，满是肌肉。十个手指长度好像一样。指尖非常粗大并且很有光泽，仿佛它们是用黄色的骨头雕刻而成的。

手指上竟然没有指甲。本该长指甲的地方跟手指内侧一样，也是那种微微发黄的硬壳。他又把手翻转成侧面朝上，手指的各个侧面竟然都是那种质地很像骨头的物质。

邦德朝金手指扬起了眉毛。

金手指说：“我们会示范给您看的。”他指了指楼梯上那粗壮的橡木扶手。那扶手大约有六英寸粗。那个韩国人顺从地走到楼梯边，往上走了几级台阶。他站在那里，双手垂在身体两侧，像一条训练有素的猎狗一样望着金手指。金手指轻轻点了一下头。韩国人面无表情地将右手高高举过头顶，然后将手像斧头一样地朝那粗壮的扶手劈了下去。随着一声木头碎裂的声音，扶手从中间断裂开来，垂了下去。随后，这只手又像闪电一样的举起落下，这次它从扶手的中间横扫而过，留下一条锯齿状的裂痕。木头碎屑噼里啪啦地掉落在大厅地板上。韩国人站直身体，等待着进一步的命令。他的脸色没有因为用力而有变红的迹象，在完成这样破坏性的动作之后，他也丝毫没有显示出任何骄傲的神色。

金手指又一次招手示意，于是韩国人又回到了他的身边。金手指说：“他的双脚也是这样，外沿坚硬无比。‘得力’，壁炉台。”金手指指了指壁炉上方一个厚重的木雕架子。它的高度大约是七英尺——比那个韩国人的圆顶礼帽上沿还高出六英寸。

“宅着帽纸？”

“对了，脱了外套，摘了帽子。”金手指转身面对邦德说，“可怜的家伙，他有唇腭裂，我想除了我以外没有多少人能听懂他说什么。”

邦德心想，这人还真是实用呢，一个只有通过他的翻译才能跟别人交流的奴隶——甚至比聋哑的伊斯兰女人更加可靠，跟他的主人关系更为紧密，更加安全。

“得力”脱下外套，摘下帽子，将它们整齐地放在地上。他又弯腰将裤腿卷至及膝，后退一步以专业柔道运动员的站姿站好。看那架势好像一头强壮的大象都不足以将他推倒。

“您最好后退一步，邦德先生。”金手指大嘴里的牙齿反射着微光，“这一招要折断人的脖子跟折一根草一样轻而易举。”金手指边说边退到了放着茶盘的那个长沙发旁边。现在，那个韩国人开始助跑了。不过他离目标也就只有三步的距离。他怎么可能够得着那么高的壁炉台呢？

邦德饶有兴致地看着。此时此刻，那张黄色扁平的脸上镶嵌着的那双歪斜的眼睛里暴露出了凶残的光芒。邦德心想，面对这样一个对手，一般人估计只有跪在地上等死的份儿了。

金手指抬起了手。那双锃亮的软皮鞋里包裹的脚趾紧紧地抓着地。那个韩国人双膝弯曲，迈出了一大步，然后一个回旋跳，身体离开了地面。在半空中，他的双脚像芭蕾舞演员那样合在一起，但是那高度绝对是芭蕾舞演员遥不可及的。紧接着，他的身体侧弯、向下，右脚像活塞一样飞了出去。只听“砰”的一声。他的身体优雅地下落，双手支撑地板，双肘弯曲撑住体重，然后双臂又迅速直起，使他得以顺势站起身来。

“得力”又站直身体。这次，当他看到壁炉上由他的脚留下的深达三英寸的裂痕时，他那漠然的眼睛里也显现出了些许骄傲的神色。

邦德用敬畏的眼神看着他。两天前的那个晚上，他还在研究那本徒手搏斗的小册子，书里内容和现实经历，从来没有哪个能够跟他刚刚看到的招式相提并论的。那人简直不是血肉之躯。他简直就是一根有生命的棍棒，有可能是地球上最危险的动物。邦德不得不向这个丑陋而可怕的人表达他的敬佩之情，他别无选择，他向韩国人伸出了手。

“轻点，‘得力’。”金手指的嗓音像鞭子抽打发出的声音一样。

那个韩国人低下头，握住了邦德的手。他的手指没有弯曲，只是轻轻弯曲了大拇指扣住邦德的手。邦德感觉自己像是握住了一块木板一样。稍稍握了一下，他就将邦德的手松开，去拿自己放在地上的衣服了。

“请原谅，邦德先生，我非常欣赏您的举动，”金手指脸上露出了赞赏的神色，“但是‘得力’不知道他自己力气很大——尤其是当他兴奋的时候。而且，他的手就像钢铁机器一样力道强劲，有可能他自己都还没有意识到就已经将您的手捏成碎屑了。好了，现在，”“得力”已经穿戴整齐，恭敬地站在一旁，“表现得很好，‘得力’，看来你一直在坚持训练。做得很好。给——”金手指将胳膊下夹着的猫扔给韩国人，他马上接了过去，眼里满是欲望，“我不想再看到它了，你拿去当晚餐吧。”韩国人的眼睛里马上放出了贪婪的光芒。“告诉厨房，马上给我们开饭。”

韩国人快速地点了一下头，转身离开了。

邦德努力地掩藏着自己内心的厌恶之情，他知道这些都是表演给他看的，这是对他的一种警告，一种示威。金手指好像在对他说：“看见我的能耐了吧，邦德先生？我要想杀死你就像弄死一只蚂蚁一样容易。‘得力’展示了他的能力，如果你敢碍事儿，我是不会说什么，‘得力’可能就要代我小小地惩罚一下了。今天，这只猫就是代你受罚，算它倒霉了。”

邦德故作轻松地说：“他为什么总戴着那顶礼帽？”

“‘得力’！”韩国人已经走到了仆人通道的门边。“帽子。”金手指指了指壁炉附近的一张木板。

“得力”左胳膊夹着那只猫，转过身来，麻木地朝他们走过来。走到大厅中间时，他既没有停下脚步也没有刻意瞄准，抓住帽檐全力地将帽子扔了出去。随着很响亮的“咣”的一声，礼帽在金手指指示的那张木板上砸进去了一个一英寸深的沟槽，随后“咔嗒”一声掉落在地板上。

金手指礼貌地朝邦德笑了笑：“这是一种又轻又结实的合金，邦德先生。刚才这一下恐怕把这帽子的毛毡面磕坏了，但是不用担心，‘得力’会换上一个新的。他还很擅长针线呢。您应该也看得出来，这一下的力道完全可以打碎一个人的头颅，或者折断他的脖子。这件武器使用趁手，掩藏得又很巧妙。我想您肯定也是这么想的吧。”

“是，确实如此。”邦德也礼貌地笑了笑，“适合常伴左右的得力助手。”

“得力”捡起帽子离开了。只听见一声锣响。“啊！晚餐好了，我们进去吧！”金手指引领邦德走到隐藏在壁炉旁边的一扇门边，在一个隐藏着的弹簧锁上按了一下，走了进去。

这间小小的餐厅跟大厅的豪华很是相配，餐厅中央的枝形吊灯和餐桌四周的蜡烛使整个餐厅都显得十分明亮，餐桌上面的银器和杯子也都在灯光照射下闪耀着柔和的光芒。

他们面对面坐了下来。两名身穿白色制服的黄皮肤的仆人从一辆装满食物的送餐车上将食物搬下，摆上餐桌。第一道菜是咖喱肉块米饭。金手指看到邦德犹豫了一下，轻轻干笑了两声说：“没关系的，邦德先生，里面是虾肉，不是猫肉。”

“啊！”邦德的态度显得有点模棱两可。

“请您尝尝产自摩泽尔的这瓶酒。希望合您的口味。53年的比斯波特·黄金水滴雷司令。您自己倒吧。如果让他们倒酒，酒会倒在杯子里还是盘子里可就不一定了。”

邦德面前的冰桶里有一个细长的酒瓶。他拿起来倒了一点儿尝了尝，味道甘美，口感冰爽。邦德向金手指赞美了这美酒，他只是草草点了一下头。

“我既不吸烟也不喝酒，邦德先生。拿吸烟来讲，我觉得这是人类所有行为当中最为可笑的一种了，而且也是完全违背自然的，您能想象吗？如果一头牛或其他什么动物一边嚼着干草，一边吸进烟雾，又从鼻孔里喷出来。呸！那算什么德行！”金手指的语气中终于带出了一点感情，“这是多么令人讨厌的行为。至于喝酒嘛，我也算是个药剂师。我发现很难找到一种不含任何毒素的酒，有些毒还是致命的。比如杂醇油、乙酸、乙基醋酸盐、乙醛，还有糠醛。对这些毒素一定量的摄入有可能导致死亡。酒中所含的微量的这些物质会导致各种各样的病理作用，而酒瓶上的警告只会将之描述为‘宿醉’。”

金手指将正将一叉咖喱虾肉即将送到嘴边的手停在半空，继续说：“既然您喝酒，邦德先生，我对您有个很好的建议。千万别喝那种拿破仑白兰地，尤其是那种号称是‘陈年木桶装’的。那种酒是我研究过的所有酒里含我提到的那些毒素最多的，陈年波旁威士忌其次。”金手指将那叉虾肉塞到口中，终于停止了他对酒的批判。

“非常感谢。我会记住的。可能就是由于这样的原因吧，我最近改喝伏特加了。据说它经过活性炭过滤过了，可能会好点。”邦德模模糊糊记得从哪儿看到过有的专家提出过这样的说法，现在生拉硬扯了出来。能够对答得上金手指的话题，他心里还有点沾沾自喜了。

金手指凌厉地看了他一眼，说：“您好像也懂得点儿似的，您学过化学？”

“浅尝辄止。”邦德感觉将话题进一步深入的机会到了，“您的司机给我的印象真是深刻啊！他是从哪儿学来的那么厉害的搏斗招数呢？这些招数是什么渊源？这是韩国功夫吗？”

金手指用餐巾擦了擦嘴。他打了一下响指。那两名仆人将盘子撤下，又上了一道烤鸭，并给邦德上了一瓶木桐红酒1947。等两人分别退到送餐桌的两端站定之后，金手指开口说：“您听说过空手道吗？没有？我的司机就是世界上获得空手道黑带的三个人之一。空手道是柔道的一个分支，它跟柔道之间的关系类似斯潘道军火库(1)跟一个小弹弓之间的关系。”

“我明白了。”

“今天给您展示的只是一些雕虫小技，邦德先生。”金手指将手中的鸭腿举了起来，“我敢说如果‘得力’将任何一个招式用在您身体七个要害中的任何一个上，您早就没命了。”金手指津津有味地在鸭腿上咬了一口。

邦德严肃地说：“有意思，我只知道有五个招式能够让‘得力’一招毙命。”

金手指好像没有听见邦德的话，他放下鸭腿，喝了一大杯水。然后，他靠在椅背上，趁邦德享受美食的时候又继续说下去。

“邦德先生，空手道是基于以下理论的，它认为人的身体上有五个攻击层面，37个攻击点。所谓攻击点，是相对于空手道高手来说的。那些人的指尖、手背和脚都像谷子一样覆盖了一层硬壳。这种硬壳远比骨头更坚硬，然而却更加灵活。邦德先生，‘得力’每天都会用一小时的时间来击打装着锋利的冰块的冰袋和用粗麻绳缠了很多圈的邮筒。然后再用一小时来进行体能训练，那种训练跟普通健身房的不一样，更像芭蕾舞演员的训练。”

“那他什么时候练习扔帽子？”这种心理战好像对邦德丝毫不起作用似的。

金手指皱了皱眉，说：“我没问过。”语气冷冷的，一点开玩笑的意思都没有，“不过我想您也看得出来，‘得力’对他所有技能的训练都毫不松懈。对了，您问到空手道是源自什么地方，它起源于中国。在那里，游僧们很容易成为拦路强盗们的猎物，他们的宗教信仰不允许他们携带武器，于是他们发明了这种徒手的格斗。后来经过一些日本冲绳人的改进成了现在这个样子。他们提出了人体的五个攻击层面——拳、掌侧面、指尖、脚掌和肘——他们通过练习让这几个部位外面包裹上一层硬壳。空手道的招式没有后续姿势，在攻击的时刻，整个身体都会紧绷，重心放在臀部，然后身体迅速放松，这样永远不会失去平衡。‘得力’的攻击能力简直让人惊叹，有一次我看见他发出全力打倒了一面砖墙，手却一点儿都没有受伤。三层半英寸厚的木板叠在一起之后他徒手就能够劈开，而且他的脚部力量您也见证过了。”

邦德喝了一大口美味的红酒：“您的家具可真倒霉。”

金手指耸了耸肩：“这房子反正对我来说也没什么用了，我只是希望这样的表演能让您高兴高兴，您也同意那只猫是‘得力’应得的奖励吧？”金手指一边说一边向桌子对面投来了犀利的目光。

“他也练过杀猫吗？”

“他觉得猫肉是美味佳肴。在他小时候，家乡闹了一场饥荒，那会儿他就养成了吃猫肉的习惯。”

邦德觉得可以趁机深入打探一下更多的消息：“您为什么要养这么个人呢？我觉得他跟您算不上是志趣相投吧。”

“邦德先生，”金手指一边打了个响指招呼那两个仆人，一边说，“不管怎么说，我是个有钱人，相当有钱，一个人越是有钱他就越是需要保护。普通的保镖或侦探什么的通常就是个退休的警察，没什么用。他们反应迟钝，方法老套，还容易收受贿赂，而且还不愿意杀生害命。这对我保住自己的性命来说没什么好处。这些韩国人完全没有这样的想法，这就是日本人在战争期间雇用他们做监狱守卫的原因。他们是这个世界上最冷酷、最无情的人了。我的人都是经过精心挑选的，都具备这样的素质。他们都做得很好，我很满意。他们也很满意，他们工资很高，吃得好，住得也好。如果他们想要女人，我们就从伦敦给他们找应召女郎，钱我来出。这些女人长得不怎么样，但是他们不在乎，只要是白人就行。这是他们唯一的追求，就是要让白种人忍受这样的羞辱。有时候也会出点儿乱子，但是，”他的目光变得有点暗淡无神，低头看着桌面，“有钱能使鬼推磨。”

邦德微微笑了一下：“您也喜欢这句老话吗？这是我的格言。”

一道美味的乳酪蛋奶酥上桌了，之后咖啡也端上来了。他们不再说话，安安静静地享用着，看起来两个人都是舒适又放松的样子。邦德确实是这样，而金手指则做作地让他的头发披散下来——虽然只披到肩膀上，但是他正在向邦德展示他私密的一面，他认为这一面可能比较容易引起邦德的共鸣——残酷、冷血的大亨形象。没准儿，邦德在他房子里的探查——金手指至少是对此有所怀疑——恰恰揭示了邦德身上具备一种他很乐于见到的特质——不正直，至少他实际上没有他表面上那么“绅士”。金手指倒是可以利用这点将邦德为己所用，只要再做点进一步的调查，就可以进行任命了。

邦德靠在椅背上，点了支烟，说：“您那辆车不错啊。肯定是绝版的吧。大约产自1925年，对吗？三缸，每缸有两个火花塞。”

“您说的没错，但是除此之外，我还做了些改装。我又增加了五根减震簧，为增加刹车力度给后轮定做安装了刹车片，前轮的塞尔沃刹车远远不够。”

“哦，这有必要吗？您那车的最高时速不会超过50英里，人的重量又没有多大。”

金手指扬起了眉毛：“您不信吗？如果装上一吨重的装甲板和防弹玻璃就不是那么回事了。”

邦德微笑着说：“哦，我明白了。您对自己的安全还真是上心。但是您乘飞机旅行的时候怎么带上这辆车呢？您难道不带它上飞机吗？”

“我自己有专机，银城公司很了解我这辆车，我每年定期出行两次。”

“就是在欧洲四处转转吗？”

“就是去打高尔夫。”

“有意思，我也很羡慕这样的生活。”

金手指没有上钩：“您现在也过得起这样的生活了。”

邦德笑了笑，说：“哦，您是说那一万美元吧？但是如果我决定要移居加拿大的话，还得拿它作安家之用呢。”

“您觉得您去那儿能赚大钱吗？您想不想赚很多的钱？”

邦德赶忙急切地说：“太想了。除了赚钱，工作还有什么别的意义吗？”

“不过不幸的是，赚大钱一般都需要很长时间。等赚够了钱，人也就老了，没有什么机会享受了。”

“这就是问题所在。我一直在寻求一种捷径，不过在这儿是找不到了，这里的税太重。”

“的确，而且法律也太严了。”

“是，我发现赚钱的办法了。”

“是吗？”

“曾经贩过一阵子毒，趁没有出事就收手了，当然了，这事儿没什么前途。”

金手指耸了耸肩：“邦德先生，有人说法律是这个社会上偏见赤裸裸的体现，我非常同意这种说法。在贩毒这个问题上，这一点体现得更为透彻。就算不是，我对于协助警方调查也没什么兴趣。”

“呵呵，事情是这样的……”邦德将布莱克威尔替换成自己，讲了墨西哥贩毒的事。他最后说：“我能逃脱真的是很幸运，但是通过这事儿，我并没有在环球出口公司获得更好的人缘。”

“我敢说不是这样的，这故事很有意思。您好像很有计谋，您对继续从事这一行没有兴趣了？”

邦德耸了耸肩：“这活儿有点太困难了。就像那个墨西哥人说的，如果事情不顺了，那就说明做这一行的大人物影响还不够大。当遇到困难的时候，除了骂上几句，他根本就无力反抗。”

“好了，邦德先生，”金手指从餐桌前站了起来，邦德也赶紧照做。“今天晚上真是过得很愉快。我想我不会贩毒，还有别的更安全的生财之道。您要做的就是记住这个道理：机会合适的时候，千万别犹豫。让自己的财富翻番并不是件容易的事情，机会错过了可能就很难再找回来了。您愿意听听我的另一句格言吗？”

“请赐教。”

“呵呵，邦德先生，”金手指脸上露出了有钱人常有的那种淡淡的微笑，“让一个人手里的钱翻番的方法就是将钱对折，放进口袋里。”

邦德心里暗暗地骂了几句，表面上却恭敬地笑了笑，没有说话。现在情况发展得还不够理想，一点进展都没有。但是直觉告诉他他应该坚持下去，不能松懈。

他们回到了大厅里。邦德伸出手：“嗯，非常感谢您丰盛的晚餐。我该回去睡了，改天有机会我们再约。”

金手指轻轻按了一下邦德的手，然后把它从自己面前推开了。这又是一个有钱人因为对与人进行肢体接触有着下意识的恐惧而形成的行为习惯。他严肃地看着邦德，神秘莫测地说：“如果我们再次见面，我一点也不会感觉到奇怪的，邦德先生。”

在跨过塞恩的伊勒河回去的一路上，邦德开着车穿梭在明亮的月光中，脑子里面一遍又一遍地回味着金手指这句话。他脱掉衣服躺在床上，还在想着这句话，但是猜不透金手指是什么意思。这句话可以理解为金手指愿意进一步联系邦德，但是也可以理解为邦德会想方设法进一步接近金手指。抛硬币吧，正面代表前一种意思，背面代表后一种意思。邦德起身从梳妆台上拿了一枚硬币，抛了起来。是背面。代表着邦德得主动接近金手指了！

好，那就这么办！但是下次见面，他的故事可得编的圆满一点儿，他们必须是“巧遇”对方的。邦德重新躺下，很快就睡着了。

————————————————————

(1) 德国军火工业中心。——译者注

第十二章　银精灵背后的长尾巴

第二天早晨九点整，邦德向参谋长汇报：“我是詹姆斯。我看过了他的房子，到处都探查过了。昨晚跟主人吃了晚饭。我现在能够确定主任的看法是正确的。那房子有点不对劲儿。我现在掌握的信息还不足以让我向您提交一份鉴定报告。今天房子的主人要出国，从菲丽菲尔德乘飞机出发。但愿我能打听到他出发的时间。我希望再看一眼他那辆车，在那上面安一部便携式的无线电发射器。您能让庞森比小姐帮我订购一下吗？我今天晚些时候过来取。目前还不了解他出行的目的地，我会密切保持联系的，您那边有什么情况吗？”

“昨天的高尔夫胜败如何？”

“我赢了。”

电话那头传来了笑声：“我想也是。奖金颇为丰厚啊，不是吗？”

“您怎么知道的？”

“昨晚伦敦警察厅的人打了电话。说他接到了一个电话，说有一个跟你同名的家伙名下拥有巨额来历不明的财产。他问我们有没有这么个人，情况是否属实。这人级别不高，他根本不知道关于环球公司的事。我告诉他去问自己的长官，今天早晨我们接到一个道歉电话，同时你的秘书在你邮箱里发现了一封装有一万美元的邮件。你的对手很是狡猾，对吧？”

邦德微微一笑，这是典型的金手指式的做法，想利用这些钱给邦德制造点麻烦。很有可能比赛一结束他直接就给伦敦警察厅打了电话。他就是想给邦德一个警告，你打了我一拳，至少你自己手上也得扎上一根刺。但是似乎环球公司这个掩护效果还不错。邦德说：“手段毒辣啊。你可以转告主任，这次的钱就捐给白十字会了，我刚才说的事情没问题吧？”

“当然。过几分钟给你回电话。但是你自己在国外多注意。如果你感觉到无聊了需要陪伴，马上给我们打电话。再会。”

“再见。”邦德放下听筒。他站起身来开始收拾行李。他仿佛亲眼看到了参谋总长办公室里那就将发生的一幕，参谋总长像回放录像带一样将自己的话转述给莫尼佩妮小姐：“他说他也认为金手指在搞什么大阴谋，但是具体是什么还不能确定。金手指今天早晨要带着他的汽车从菲丽菲尔德乘坐飞机离开。007想进行追踪。（预定比金手指的飞机大概晚上两小时的航班，适当与他保持距离。你来安排吧，好吗？）他希望我们提前跟海关打个招呼，确保他能近距离观察一下金手指的那辆劳斯莱斯，并且在后备厢里安装一个追踪器（你顺便把这个也给他准备好），如果有任何需要他会随时用电台与你保持联系……”诸如此类。这个组织工作效率还是很高的。

邦德收拾好行李，伦敦就打来了电话，通知给他做好了一切安排。他下楼结了账，很快离开了拉姆斯盖特，踏上了去往坎特伯雷的路途。

伦敦方面说金手指预定了一架专机，12点整起飞。邦德于11点到达了菲丽菲尔德，向护照总控制中心以及已经在等候他的海关官员进行了自我介绍，将开来的车藏进了一个空的飞机库。然后坐下吸了根烟，跟管护照的工作人员谈了谈工作上的事儿。他们以为他是伦敦警察厅的。邦德也没有加以纠正，随他们那么想吧。“不，”他说，“金手指也许没有什么大问题。也许只是他的几个仆人把一些东西从这个国家走私出去呢，非常秘密的。我能不能得到一个跟那辆车密切接触10分钟的机会呢？”

他想看看工具箱。海关会给这辆汽车颁发隐藏在隔间里的A级许可证吗？他们肯定会的。

11：45时，一个海关的工作人员在门口探了探头，朝邦德眨了眨眼：“现在进来了。司机登机了。我马上去，请他们两个人都在汽车装上飞机之前登机，我就说是重量分配方面的原因，这理由听起来没有那么假。我们都知道这辆老爷车，那是辆装甲车，有三吨重。我们一准备好就叫您。”

“多谢。”他们都出去了。邦德从他的口袋里拿出了一个看起来不怎么结实的小包裹。里面装着一截连接在真空管上的干电池。他检查了一下用来连接的电线，然后又将它放回到自己的上衣口袋里，继续等着。

11∶55，门开了。一个工作人员向他招手示意：“没问题。他们都上飞机了。”

那辆巨大的银精灵汽车闪闪发光，放在海关的一个隔间里，飞机上的人是看不见的。这个隔间里还有另外一辆车，是一辆纯灰色的凯旋TR3敞篷车，车篷已经放下来了。邦德走到劳斯莱斯的后面。海关的工作人员已经将后备厢里备用的板子卸了下来。邦德快速地将工具盘拉出来，只用了一分钟就将工具和托盘都检查完毕。他跪了下来。他假装翻看后备厢的侧面，同时偷偷地把上衣口袋里那个连着电池的真空管放了进去。他还更换了一个工具托盘，很合适。他站起身来，双手在一起搓了搓。“没什么。”他对海关的人说。

一个工作人员把板子重新安上，用螺丝钉钉住。他站起来说：“底盘和车身都没什么可疑的地方。框架里和内饰有很多空间，但是如果不费一番力气恐怕也没办法搜查。现在可以走了吗？”

“可以了，谢谢。”邦德回到办公室。他又听到了那熟悉的打火的声音。一分钟后，汽车从那个隔间开了出来，稳稳地开向了装载坡台。邦德站在办公室里，看着它慢慢地被运送到坡台上。那架布里斯托尔飞机的货仓口“咣”的一声关闭了。装载垫子被撤走，调度员竖起了一根拇指。飞机上的两个发动机像剧烈的咳嗽一样轰鸣起来，这只“大银蜻蜓”的轮子也快速地在跑道上滚动起来。

飞机驶上跑道之后，邦德走到自己的车前，坐到了司机的座位上。他按动了一个按钮。在片刻的安静之后，车里的一个隐藏着的喇叭突然发出了响亮刺耳的声音。邦德转动一个旋钮，那刺耳的声音逐渐消失，变成了一种低沉的嗡嗡声。邦德一直等到飞机完全起飞。随着飞机的高度越来越高，向着海岸的方向越飞越远，那种低沉的噪音也逐渐越变越小，五分钟后，彻底消失了。邦德又调了调台，重新找到了信号。他又跟踪了五分钟左右，飞机穿越了海峡，他就把电台关掉了。他将车开出海关的飞机库，告诉航空公司的工作人员他会在1∶30回来乘坐2∶00的飞机，然后就开着车慢慢地朝拉伊一个他知道的酒馆驶去了。从现在开始，只要他和金手指的劳斯莱斯及那架飞机的距离不超过100英里，那个由他放置在劳斯莱斯后备厢里的无线电发射器就会一直向邦德的接收器传送信号。他只需要密切关注信号，不要让那嗡嗡的声音消失就可以了。这是用来确定方向的简单方法，利用这种方法可以让一辆车在完全不被注意的情况下揪住另一辆车的“长尾巴”。到了海峡的另一边，邦德需要调查清楚金手指在勒图凯是走的哪条路。先确定下大致的范围，然后再把每一个岔路和十字路口摸清。有时候，邦德也许会做出错误的判断，因此需要适时地加快车速赶上，这就由那辆阿斯顿马丁DBIII负责了。在整个欧洲玩这种猎犬追兔的游戏肯定会很有趣的。

当时晴空万里，艳阳高照。邦德一时之间感觉到一股兴奋之情在自己的体内冲撞着。他对自己笑了笑，这笑容显得沉重、冷漠而又无情。他想，金手指，这辈子第一次，你遇到麻烦了，而且是大麻烦。

在勒图凯安静的N38公路与嘈杂的N1主路交叉的路口，总是会有一个自行车代理商。没错，他肯定看见那辆劳斯莱斯往哪边开走了。如此与众不同的一辆车不会有人注意不到的。“那辆车真的很有派头。往右去了，先生，朝阿布维尔方向。过去大约一小时了，但是您开得这么快……”

自从邦德在机场打开了设备，他就检测到了那辆劳斯莱斯的信号。但是他没有办法确定金手指到底是往北去了——朝荷兰、比利时、卢森堡这几个低地国家或奥地利或德国方向——还是向南去了。他得需要两辆能够接收无线电信号的汽车才能做到确定目标的行进方向。邦德向自行车商挥了挥手，猛加油门开动了汽车。他得快点追上去。金手指现在可能已经过了阿布维尔，没准儿已经拐上了N1公路的一个岔路向巴黎方向或是转上N28公路向鲁昂方向驶去了。如果邦德做出了错误判断的话可能还会浪费很多的时间和路程。

邦德沿着弯曲的公路蜿蜒行驶。虽然他尽量稳重行事，但是只用了15分钟就走完了通往阿布维尔那43英里的路程。这时接收器接收到的信号很强了。金手指最多也就在前方20英里的地方了。但是此处是一个岔路口，他朝哪个方向去了呢？邦德猜测着选择了巴黎那边。他驱车前行。一时之间，接收器的信号变得有点儿不稳定了。他的猜测是对是错呢？但是，不久之后，信号的声音就变得越来越弱了。妈的！是调转车头，还是继续向前，等下一个路口再转向鲁昂方向，在目的地追上金手指呢？邦德讨厌调头。于是他决定继续向前行驶。在距离博维10英里的地方右转。一开始路不太好走，但是随后他就开上了N30高速路，朝鲁昂飞驰而去。一路上他紧紧地跟踪着信号。邦德在郊外停了下来，找了个米其林经销商打听了点儿情况。根据信号显示，他应该已经超过金手指了。但是前面又是一个重要的岔路口，如果这次猜错了可能就没那么容易继续追踪了。金手指既有可能选择南边的艾伦哥—勒芒旅游路线，也有可能选择东南方向，掠过巴黎，走埃夫勒、沙特尔、奥尔良这一线。邦德不敢冒险接近鲁昂中心地带，那样有可能会撞见金手指的劳斯莱斯。他需要耐心等待，等信号逐渐变弱之后再作出自己的猜测。

过了15分钟，邦德确定金手指的劳斯莱斯已经过去了。这一次，他还是选择了左边的岔路口。他将油门踩到底，加速猛追。不久之后，接收器的信号越来越强，他走对路了。他将车速降下来，将接收器的音量调小，不紧不慢地向前行驶，心里琢磨着，金手指这是要去哪里呢？

五点、六点、七点。从邦德的后视镜看，太阳都下山了，金手指的车还没有停下来。他们穿过了德勒和沙特尔，一直开进了奥尔良。还是夜幕的降临才能使金手指停下脚步——他已经连续行驶了六个小时，走过了250英里的路程，金手指一路上一定没有觉得疲惫。在城区外，他也一定会让他的那辆老银精灵保持最快的车速。邦德开始加速，赶了上去。

前面看到了模模糊糊的车灯。邦德打开了雾灯，又打开了远光灯。原来是一辆小型跑车，邦德跟了上去，是一辆名爵，还是凯旋？还是奥斯汀·希利？原来是一辆浅灰色带顶篷的两座凯旋。邦德闪了闪大灯，超了过去。前面还有另一辆车的灯光，邦德用车灯探寻着，向着薄雾开了过去。那辆车在大概一英里的前方。邦德慢慢地追上前去。将他的远光灯快速地一开一关，看了一眼。没错，就是那辆劳斯莱斯。邦德又降低车速，与劳斯莱斯保持着大概一英里的距离，同时从后视镜里用余光观察着后面那辆TR3发出的微弱的灯光。到了奥尔良郊区，邦德在路边停了车，那辆凯旋不紧不慢地超过了他。

邦德以前都从来没有关注过这里，这是一个充斥着牧师和神话的城市，既没有魅力也没有什么娱乐。这地方以圣女贞德知名，甚至是从游客口袋里掏钱的时候都摆出一副严肃而神圣的表情。邦德提前向米其林经销商咨询过了地形。金手指有可能下榻在其中一家五星级酒店，晚餐享用煎鲽鱼片和烤鸡。对他来说，今天有可能是一次现代版的实景死亡游戏。其实邦德很愿意住在城外，就选择卢瓦尔河畔的一家精致的小旅馆，舒舒服服地享用点鹿肉丸子。但是他的对手狡猾无比，他必须紧紧跟随。他觉得应住在车站大酒店，晚餐就吃车站的自助餐。

每次有疑虑的旅途中，邦德总是会选择车站的酒店。条件还过得去，也方便停车，而且车站自助餐经常也不错。此外，住在车站附近，你好像能够触摸到一个城市的心跳似的。夜晚火车发出的声音充满了悲怆而又浪漫的色彩。

信号接收器接收的信号非常稳定，这种状态已经持续了十来分钟了。邦德特意留心了一下通往三个旅馆的路，谨慎地悄悄溜进了城。他一路沿着灯火辉煌的河岸向前走去。事实证明他的猜测是正确的，那辆劳斯莱斯确实停在了奥卡兹大酒店的门前。邦德随即调转车头回到城里，寻找落脚的酒店。

车站旅馆确实如他先前期望的那样——便宜、传统又很舒适。邦德洗了个热水澡，之后开着车去确认了一下劳斯莱斯并没有开走。之后，来到了车站饭店吃了一顿他最爱的晚餐——两个小盅蛋，一份香煎板鱼（奥尔良邻近海边，卢瓦尔河的鱼一般会有点腥臭肮脏），还有一大份法国软质乳酪。他喝了一品脱冰镇的安茹玫瑰酒，还要了一瓶轩尼诗三星白兰地和咖啡。大约10∶30，他走出饭店，又一次确认了一下金手指的车，又沿着街道散了大概一小时的步。之后，又确认了一下那辆车，然后回去睡了。

第二天一早6∶00，那辆劳斯莱斯还是没动地方。邦德结了账，在车站那边一个咖啡馆要了一杯双倍浓缩的咖啡，将车顺着河边开过去，倒进了一个小巷里。这一次，他已经没有任何资本犯错了。

金手指行进的方向有可能是过河，有可能是向南走N7公路去里维埃拉方向，也有可能是沿着卢瓦尔河的北岸行驶，但目的地也是里维埃拉或是去瑞士、意大利这些地方。邦德下了车，在河堤的矮墙边闲逛着，从法国泡桐那粗壮的树干中间张望着。上午8∶30，两个身影从奥卡兹大酒店门口走了出来，劳斯莱斯发动了。邦德看着车沿着河岸驶去，直到看不见了为止。邦德赶紧上了自己那辆阿斯顿马丁，追了上去。

邦德在夏日清晨的阳光中沿着卢瓦尔河行驶着，感觉到了一丝惬意。这里是这个世界上他最喜欢的地方之一。正值五月，果树在阳光的照射下闪耀着白色的光芒，受到冬季降水的影响，河里依然水量充足，整个山谷都披上了一层绿色的外衣，显得生气勃勃。他正在新堡前面沉醉于这美好的景色，突然，一声尖锐的喇叭声打破了他的沉思，紧接着，一辆凯旋从他身边呼啸而过。这辆车这次没有拉起车篷，车里模模糊糊是一个漂亮女人的身影。她的半张脸都被一副白色边框深蓝色镜片的护目镜遮住了。尽管邦德只看到了一个侧面的轮廓——一副红唇和一条粉红色带白色波点的围巾下飘扬着的黑色发丝，但是他从这名女子昂着头的姿势就可以判断，这肯定是个美女，因为一个平时备受仰慕的女子自然会有这份自信。更何况，一个女子独自开车行驶在路上，还毫不犹豫地超了一个开着好车的男人，那个女子一定是非同凡响。

邦德心想：今天本可以发生这样的故事——卢瓦尔河披上新装就是为了这场艳遇——我可以一直尾随这位美女，午餐时分可以追上她，在河边一家清幽的餐馆跟她搭上话，就在那花园里的紫藤架下，吹着吊扇，喝着冰镇的沃莱白葡萄酒，彼此敏锐地探寻着对方。然后，两辆车并驾齐驱，直到黄昏。两人到了午餐时约定好的目的地——南部的一个地方，倚着橄榄树，听着湛蓝的夜空下蟋蟀的叫声，发现彼此都喜欢对方，自己原来追求的目标都可以暂时搁置一下。第二天（“不是今晚。我对你还不够了解，况且我也太累了。”）将她的车留在酒店的车库里，一起乘坐自己的车慢慢行驶，可以不用赶时间，一路向西，避开嘈杂的大路，专走清净的小路。那个他一直想去的地方叫什么来着？当时特别向往就是因为它的名字。哦，对，是“双网之间”，那个雷堡附近的村庄，那里可能连个小旅店都没有。然后，他们会一起去雷堡——那个位于卡玛格边界上隆河口的一个小村庄。他们会在那里一家精致的巴曼尼尔酒店选择两个相邻的房间入住（不要双人间，时机还不够成熟）。那家酒店是法国唯一一家带餐厅的酒店，曾经受到过米其林的最高嘉奖。他们可能会点一道香烤龙虾，因为在这样的夜晚人们经常会点这样的菜品。他们还会喝点儿香槟，再然后……

想到这里，邦德微微笑了一下，给自己编的这个故事画上了一个句号。今天不行，你有任务。今天你只能追踪金手指，没有机会去追求什么爱情。今天，你能闻的只能是金手指用的那昂贵的须后水的气味儿，而不是……她用什么香水呢？英国女人一向不擅长用香水。他希望那是一种淡淡的清爽的香味儿，比如巴尔曼的绿色草原，或是卡伦的铃兰。邦德打开信号接收器确认方向，然后加速行驶，整个人都很放松，脑子里不断想着那个女郎，不断地给自己的故事补充着细节。当然，他很可能还会再见到她，他们的步调好像非常一致。她昨晚一定也是在奥尔良过的夜。在哪儿呢？大好的机会浪费了……但是等一下！邦德突然从他的白日梦里惊醒了。那敞开的车篷好像让他想起了什么。他以前见过那辆凯旋。那是在菲丽菲尔德，一定是在金手指之后乘坐的飞机。当时他确实没有看见那个女郎和车牌号，但是绝对不会错，就是这辆车。如果真是这样，那么跑了300英里之后他还紧紧地跟在金手指的身后就不是巧合那么简单了。而且，昨晚开车的时候，她的车灯的确也是开得很昏暗！这是怎么一回事？

邦德加速追了上去，他马上就到纳韦尔了。不管如何，在下一个路口之前，他也必须得向前赶一赶了。不如来个一箭双雕，顺便也看看这个女人要干什么。如果她一直保持在金手指和邦德之间的位置，那么这事儿还真是有点儿令人恼火，那会是个不小的麻烦。单纯追踪金手指就够难的了，如果他们两个之间还夹上另一条尾巴，那可就是难上加难了。

她还在那儿，劳斯莱斯后面大概距离两英里的地方，紧紧跟随着。看到她那“闪光的小尾巴（邦德自己给起的名字）”的那一刻，邦德放慢了车速。嗯，嗯！那是谁？这是怎么一回事？邦德一边开车继续向前行驶着，脸上的表情变得越来越阴郁，逐渐陷入了沉思。

那辆车一直紧随劳斯莱斯之后。三辆车继续沿着闪着黑色光泽的N7公路行驶。那条公路此刻在邦德眼中就像一条粗黑的绷紧的神经，一直向法国的心脏穿过去。但是到了穆兰，邦德差一点儿就跟丢了。他不得不原路返回，又上了N73公路。原来金手指在那个路口向右转了弯，向里昂和意大利方向或是梅肯和日内瓦方向去了。邦德加快了车速，还好发现得及时，没有出大问题。这次他没有怎么依赖信号接收器，而是看到了前面那辆凯旋才将车速降低了。突然，他听见信号接收器原本嗡嗡的声音猛地变大，像动物发出了一声哀号。他当时的车速是90公里，要不是他反应快，刹车及时，没准儿就撞上前面的劳斯莱斯了。当时他刚好爬上了一个小坡，那辆巨大的黄色汽车已经在一英里以外的路边停了下来，要想降低车速慢慢从后面蹭过去已经来不及了。但是，谢天谢地，那块儿正好有一个小岔路，邦德赶紧拐上去，往前开了一小截儿，在一处低矮的树篱的掩护下停了车。他从汽车的杂物箱里拿出了一副小型双筒望远镜，下了车，往回走了一段。妈的！金手指选了一个小桥下的位置坐在了小溪边上。他穿着一件白色的风衣，戴着一顶白色的亚麻布驾驶帽，打扮得像个德国游客。此刻，他正坐在那儿野餐。看到这一幕，邦德自己也觉得饿了。他午饭吃什么呢？他仔细观察了一下劳斯莱斯。从后窗可以隐隐约约看见那个韩国人坐在前座上的身影，但是没有看到那辆凯旋的影子。如果那个女人一直在尾随金手指，那么金手指突然停下她一定来不及反应。她只能掩面低头，继续往前开了。现在她应该已经在前面的某个地方埋伏着，等着金手指的车跟上去了。或者有没有其他可能呢？也许邦德之前的判断出了错，或许她只是要去意大利的某个湖边，看望她的亲戚朋友或爱人呢。

望远镜那头的金手指此刻已经站起身来。爱干净的男人，不错呢，只见他把地上的碎纸捡起来，小心地塞到桥下。他为什么不直接扔到小溪里呢？猛然间，邦德的下巴收紧了。金手指的这些做法似曾相识，它们让他想到了什么？邦德这次还是在虚构故事吗？或者这座桥实际上是一个“邮筒”？是不是金手指收到了命令，要在这座桥下藏上什么东西，比如一根金条？法国、瑞士、意大利——不管这些人在其中哪个国家，这个地点都非常方便——比如对方有可能是里昂的共产主义分子，他们在法国是势力最为强大的一支。此外，这个地方视野也非常开阔，方便观察前后路上的情况。

金手指爬上了岸边。邦德赶紧退回到树篱后面。随后，他听到远处传来了那熟悉的汽车打火的声音。他小心翼翼地观察着金手指的劳斯莱斯，一直到它从视野里消失不见了。

那是一条风景美丽的小溪，桥也建得精致。桥身上刻着一组数字——79/6——表示它是从某个城镇开始在N79公路上建造的第六座桥梁。所以这座桥也很容易找到。邦德赶紧下了车，快速朝河岸走去。拱桥下面黑暗阴冷，河水清澈见底、流速缓慢，可以看到鹅卵石遍布河床，很多鱼在水中游来游去。邦德开始在草丛边的砖石结构的桥身边搜索。就在中间地带，大概就是桥面的正下方，邦德发现墙边有一丛杂草长得极为茂密。邦德扒开草丛。一片土地显然刚刚被翻动过。邦德徒手挖了起来。

找到了，但是只有一块。那东西摸起来滑滑的，形状像个砖块。邦德费了点儿力气才把它拿了起来。他将那暗黄色的金属块儿上的泥土扫了扫，用手帕包了起来，藏到上衣里面，爬到岸上，向那空无一人的公路走去。

第十三章　“您要是再碰我那个地方……”

邦德为自己的做法感到有点高兴。很多人会因为金手指办事不力而生气。两万英镑不是小数目，能办不少事呢。现在，制定好的计划也不得不临时更改，阴谋诡计不得已向后推迟了，没准他还无意中救了几条人命呢。一旦“间谍之死”追查起来——这种情况出现的概率似乎不大，他们很现实，只会想方设法减少损失，不会再作白费力气的尝试——估计情况就会被解释为某个流浪汉发现了金条，把它拿走了。

邦德打开藏在副驾驶座位下的一个暗格，将金条塞了进去。这是个危险的东西。他得与情报机构的下一个联络站联系，把金条移交给他们。他们会将它送回伦敦。邦德必须快点汇报。它能证明很多情况。M可能还要派人把这座桥监视起来。邦德希望这种情况不要发生。在他逐渐接近金手指的过程中，他不希望有任何事来惊扰他。他只希望金手指头顶的天空阳光灿烂，万里无云。

邦德发动了汽车，现在他还有更重要的事要关心。他必须在到达梅肯之前追上金手指的劳斯莱斯，而在下一个路口他得在日内瓦和里昂之间做出正确的选择。他还需要解决那个女郎的问题，最好是让她出局，不管漂亮与否，她现在让情况变得更复杂了。另外，他也得找个地方停下了吃点东西了。现在已经是下午一点了，刚才看见金手指吃饭让他也感觉到了饥饿。跑了这么远，也是时候给车加点儿油加点儿水了。

信号接收器的嗡嗡声又变大了，他已经到了梅肯郊区。此时，他必须得冒着被发现的危险跟紧一点了。这里交通繁忙，比较有利于他掩藏自己的行踪。要知道劳斯莱斯到底是跨过了索恩河朝布尔格方向去了，还是没有过桥，直接右转上了通往里昂的N6公路。在朗布街上远远的地方，邦德看见了一丝亮黄色。就在铁路桥上，隔着一个小广场。那辆高高的黄色箱子一样的汽车一直朝河边开去。邦德看见路人纷纷转头向那辆劳斯莱斯行注目礼。转眼车开到了河边。金手指是会右转还是上桥呢？结果劳斯莱斯继续朝前开去了。那么他就是要去瑞士了！邦德一直尾随着来到了圣洛朗的郊区。好了，现在是时候找点吃的喝的了。在前方一百码左右的人行路上，一颗金色的牛头高高悬挂着。邦德朝他的后视镜扫了一眼。呵！那辆凯旋正在他的车身后紧紧跟随。她是什么时候跟上来的？邦德之前跟踪劳斯莱斯的心情太迫切了，以至于进城以来都没看过后视镜。

她肯定是在某条小街道里藏着了。那现在看来，她的出现不可能是巧合了，得采取点措施了。不好意思了，亲爱的，我得给你捣捣乱了，我会尽量绅士一些的。注意了！邦德在那个肉店门前突然一个急刹车，停了下来，还往后倒了一点儿。一声尖锐的剐蹭声传来，让人心里顿生厌烦之情。邦德熄火，下了车，他走到车后面查看。那辆凯旋上的女郎脸绷得紧紧的，一脸气愤的样子。她的一条腿已经迈出车门，搭在了车旁的地上。邦德不小心看见了女郎那白白的大腿。女郎扯下护目镜，站起身来，只见她两腿绷直站着，双手叉腰，漂亮的双唇因为愤怒而紧绷着。

邦德那辆阿斯顿马丁的后保险杠已经嵌进了女郎那辆凯旋的车灯和水箱里。邦德和蔼可亲地说：“您要再碰我那个地方，您可就得嫁给我了。”

话音未落，女郎的一只巴掌已经落在了他的脸上。邦德伸手抚摸了一下脸颊。这时旁边已经围上来了一帮人，人们低声议论着，有赞赏的，有说下流话的。

这一巴掌并没有让女郎消了气：“你这混蛋！你知不知道自己干了些什么？”

邦德想漂亮女人生气的时候也是美人儿，说：“您的刹车肯定不好用吧。”

“我的刹车！你这是什么意思？是你倒车撞到的我。”

“档自己滑脱了，我也不知道您跟的这么近啊。”邦德觉得是该安抚她一下，让她平静下来的时候了。“我真心向您道歉，您修车的费用都由我来出，真是够倒霉的。咱们看看车受损的程度吧。您把车倒一下，别让咱们的保险杠卡在一起啊。”邦德一只脚踏在凯旋的保险杠上，开始摇晃起来。

“你还敢碰我的车！给我滚开！”女郎气愤地坐到了驾驶座上，打着了火。烟囱罩下面传来了金属碰撞的声音。她关上发动机，将身子探出。“嘿！你这笨蛋！你把我的风扇撞坏了。”

邦德正求之不得呢。他上了自己的车，将车往前开了一点儿。由于失去了邦德的汽车保险杠的支撑，凯旋前面的一些碎片叮叮当当地掉落到了地上。邦德又从车里下来。这时人群散去了一些，人群里有一个修理工，会修各种机械，他自告奋勇去叫一辆救援车辆，转身走开了。邦德走到凯旋旁边，女郎已经下了车，正站在那里等他，她脸上的表情已经发生了改变。现在她已经镇静了下来，邦德注意到她那深蓝色的眼睛正在认真地盯着邦德的脸。

邦德说：“情况真的不算太糟糕，可能只是把风扇撞歪了。他们会帮你在灯座上装上临时车灯，把撞歪的金属部分弄直。明天早晨肯定能搞定。现在，”邦德从口袋里掏出钱夹，“我知道这件事儿让您很生气，我当然是难逃罪责。这是十万法郎，作为您修车的费用，还有今晚的食宿费用，以及给您的朋友打电话通知的费用。请您收下，别再生气了。我也很希望今晚能留在这里等一切处理清楚再离开。但是我今晚有个重要的约会，我恐怕还得先走一步了。”

“不行。”女郎的语气冰冷而坚决。她把双手放在背后，停顿了一下。

“但是……”她想怎么样？报警吗？让他们以危险驾驶的名义逮捕他？“我今晚也有个约会。我也必须得去。我今晚必须到日内瓦。你开车带我去怎么样？也不是很远，大概100英里的路程吧，有两个小时就到了。”女郎指了指邦德的阿斯顿马丁DBIII。“可以吗？麻烦了。”

听得出来，她的语气里有一种非常急迫的情绪，不是甜言蜜语，也不是威胁，只是非常热切的需求。

先前邦德一直觉得这个漂亮女郎只是在努力创造机会跟金手指接触想让他爱上自己，或是想用什么理由敲诈金手指，他觉得只有这种可能性才符合事实。现在他才第一次认真地考虑这个女郎的意图，看来这两种可能性都不是，这张脸上的表情太过直率了，而且她的穿着也说不上性感诱人：她上身穿了一件白色的丝质衬衫，厚厚的，剪裁偏男性化；领口微微敞开露出了一点脖子；衬衫的袖子又肥又长，袖口处还紧紧地系上了扣子；手上也没涂指甲油，身上唯一的饰品就是中指上戴着的一枚金戒指（她订婚了，真的假的？）；她腰上系着一条黑色的缝制皮带，上面有两个黄铜的皮带扣；皮带在后背处稍稍抬高了一些，给她腰上穿着的赛车手穿的束缚带一点儿支撑力；她下身穿着一条炭灰色的百褶短裙；脚上的一双黑色凉鞋看起来价值不菲，日常穿着和开车都应该很舒适。她身上唯一的亮色就是原来在头上戴着的粉红色纱巾了，而现在也已经被她扯了下来，和那副白色的护目镜一起拿在一只手中。这身装束看起来很精神，但总是让邦德感觉不像单纯女郎的装束。她的外表和行为动作隐隐约约透出一些男子气和户外的气息。邦德想，或许她是一名英国女子滑雪队的运动员，或者在英国的时候经常去狩猎或者骑马什么的。

虽然她人长得很漂亮，但她应该是那种不怎么在意自己美貌的人。她的发型没有经过刻意的修整。于是，她的发型非常具有女性特点——有点凌乱，一些碎发散落着，头发分区的界线也弯弯的。在这造型随意的深色头发的映衬下，她的脸庞显得白皙而精致，黑黑的眉毛下面一双蓝色的眼睛，性感的嘴唇，高高的颧骨和精致的下巴透着一股坚定和独立的精神。她的身姿同样也透露出了一种自立的气息。她身子挺得直直的，美胸骄傲地高耸着，把身上的衬衫都绷紧了。她双脚微微分开站立着，双手背后，仿佛肩负着什么使命或者要挑战什么似的。

这女郎的神情动作仿佛都在说：“好吧，你这个帅气的混蛋，别以为你能像打发小女人那样糊弄我。你把我扯进这烂摊子中，那你也得负责把我拉出去！你人长得不错。但是我有自己的生活，我知道自己要追求什么。”

邦德权衡了一下她的要求。她会给他带来多大的麻烦呢？他需要多长时间才能摆脱她的纠缠，忙自己的正事呢？会不会有什么安全隐患？虽然有种种不利因素，但他还是抑制不住自己对她以及她要做的事情的好奇心，他还记得自己编的那个关于她和自己的故事，而现在，不正是梦想成真的第一步吗？忧伤的少妇，这是一个女人寻求帮助的时候常用的手段。

邦德简短地回答说：“我很愿意带您去日内瓦，那么现在，”他打开了阿斯顿马丁的后备厢，“咱们把您的东西装进来吧。我来安排修车的事，这些钱您拿着，去买点午餐回来吧。您自己随意，我要六英寸的里昂香肠，一块面包，黄油，半升梅肯酒，让他们把瓶塞子打开。”

两人四目相对，进行了眼神交流，这好像是男人与女人之间，主人与奴隶之间的交流。女郎接过钱。“谢谢，我也照着你要的给自己来一份儿。”她走到自己的凯旋旁边，打开了后备厢。“不用麻烦你，我自己能搞定。”她拽出了一个封好的高尔夫球杆袋子，还有一个看起来挺昂贵的行李箱，把它们拿到阿斯顿马丁旁边，不用邦德帮忙，自己亲手将它们放到了邦德的行李箱旁边。然后，她亲眼看着邦德将后备厢锁好，又回到了凯旋的旁边，拿出了一个大大的黑色皮革挎包。

邦德说：“我留谁的名字和地址好呢？”

“什么？”

邦德又将刚才的问题重复了一遍，心里琢磨着，她是会留假名还是假地址，还是两个都留假的呢？

她说：“我快搬家了。最好是留日内瓦贝尔格。人名就留索姆斯，蒂莉·索姆斯小姐。”她说话的时候没有丝毫的犹豫。说完就走进那家肉店去了。

一刻钟后，他们上路了。

那女郎挺直身子坐着，眼睛盯着马路，车上的信号接收器发出很微弱的声音。

劳斯莱斯肯定已经走了50多英里远了。邦德加速追赶着。他们穿过了布尔格，跨过了彭特安大桥。现在走到了苎萝山麓，走到了N84公路的尽头。邦德好像在参加阿尔卑斯挑战赛似的，继续向前驶去。女郎朝邦德的方向晃了两下之后，手紧紧抓住了汽车仪表盘上的扶手，随着车猛冲了出去。那样子好像她是邦德的副驾驶一样。汽车打了个滑，差点带着两个人翻倒，邦德偷偷地瞥了女郎一眼，她的嘴唇和鼻孔都有点微微张开，眼睛绽放出兴奋的光芒，看样子她还挺享受。

他们爬到了一个坡顶，前面下一个坡就是瑞士的边境了。车上的信号接收器的声音响亮而稳定。邦德心想，我得放慢点儿速度了，不然说不定在海关就会碰上他们了。他将手伸到仪表盘下，把音量调小了，然后靠路边停了车。两个人坐在车里吃了点东西，彼此礼貌而安静，谁都没有尝试找个话题聊聊，好像两个人都各自想着心事似的。10分钟后，邦德又发动了汽车。邦德开着车顺着弯弯曲曲的公路，在风中发出飒飒声音的小松树林里穿行着，显得轻松悠闲。

女郎开口说：“那是什么声音？”

“电磁杂音。开得快点儿就会更响。从奥尔良那儿就这样了。今晚得找个地方修修。”

她好像对这敷衍的回答也没什么不满意的，略带踌躇地说：“您这是要去哪儿啊？希望我没让您偏离目的地太多。”

邦德友好地说：“没有，实际上，我也是要去日内瓦。只是今晚可能不会在那儿停留。得看会面的情况而定。您要在那儿待多长时间？”

“我也不确定。我要去打高尔夫球。这是要去参加在迪沃纳举办的瑞士女子公开赛。虽然我还没有那么高的水平，但是我想尝试一下也没有坏处。之后，我还会去其他场地打打球。”

故事编得很合理，听上去没有什么破绽。但是邦德几乎可以肯定这不是百分之百真实的情况。他说：“您常打高尔夫吗？主场是哪儿啊？”

“常打。泰姆普。”

这个问题不难回答。她说的是实话吗，还是只是她脑子里反映出来的第一个球场名呢？“您住在那附近吗？”

“我有个姨妈就住在亨利。您去瑞士做什么？度假吗？”

“出差。进出口业务。”

“噢。”

邦德不禁笑了笑。两个人之间的对话像是在说台词，语气礼貌，又显得有点假。他的眼前仿佛浮现出了英国剧院里经常上演的场景——一对夫妻坐在客厅里的沙发上，法式窗户外面的蜀葵沐浴在暖暖的阳光里，妻子一边倒茶一边问：“加糖吗？”

他们来到了山脚下。面前是一条笔直的道路，远远的地方已经能看见一小片房屋，那里就是法国的海关了。

女郎没有给邦德留下看她护照一眼的任何机会。车一停，她交代了几句整理东西的话，就直奔卫生间而去了。正当邦德进入了控制室，办理汽车临时入境证的时候，她又回来了，护照上已经盖好了章。在关口，她又以从行李箱里拿点儿什么东西为借口离开了。邦德完全没有时间跟她闲聊几句打探点什么信息。

邦德加快车速到达了日内瓦，在贝尔格的入口停了车。

行李托运工帮忙将女郎的行李箱和高尔夫球杆拿了下来。他们站在台阶上告别。她向邦德伸出手，说：“再见。”那双蓝色的眼睛里依然是直率的目光。“谢谢您。您车开得不错，”她嘴角浮现了一丝微笑，“真不明白您在梅肯怎么会挂错了档。”

邦德耸了耸肩：“这种错我也不常犯，但是这次我倒是很高兴。我办完事后也许咱们还能再见。”

“那当然好。”但是她的语气明明在说那是不可能的了。女郎转身穿过弹簧门，从邦德目光里消失了。

邦德赶紧回到车上。让她见鬼去吧！现在该去找金手指了。然后去威尔逊码头的那间小办公室。他打开信号接收器，等了几分钟。金手指应该就在附近，但也是越走越远。他是沿着湖的左岸还是右岸走了呢？从信号判断，他现在已经出城一英里了，走的哪条路呢？如果走左岸，那么就是洛桑方向；如果走右岸，那么就是依云方向。现在，邦德的车已经开上了左边的岔路，他决定让自己的直觉来决定，于是顺着这条路走下去了。

果然，在到达科佩之前，邦德就追上了那辆扎眼的黄色汽车。这是一个因斯塔尔夫人(1)而闻名于世的小村庄。邦德躲在一辆货车后面慢慢跟着。等他再过了一会儿超过货车再看的时候，金手指的车已经看不见了。邦德赶紧加大油门，同时向左边张望着。村庄的入口处，高墙上的两扇厚重的大铁门正在缓缓地关闭。半空中还悬浮着扬起的灰尘。门边蓝底的牌子上用褪色的黄字写着：奥瑞克A.G.公司。这老狐狸，回到他的老窝了！

邦德继续向前行驶，找到一个左转路口。他转了过去，上了一条小路。穿过了一片葡萄园之后，到达了科佩后面的一片树林，呈现在眼前的就是斯塔尔夫人的庄园了。邦德在树林里停了下来。他现在的位置应该是奥瑞克公司的正上方。他拿出自己的双筒望远镜，下了车，顺着一条小路朝小村庄走去。不久之后，他在自己的右手边看到了一排带尖刺的铁栏杆，上面还有一圈倒钩。从山坡往下走大概距离一百来码远的地方，铁栏杆变成了一堵石头砌成的高墙。邦德慢慢顺着小路往回走，看看能不能找到孩子们为了摘栗子弄出来的秘密通道，果然让他找到了，有两根栏杆明显被掰弯了，中间的空隙足够一个小孩钻过去。邦德用尽全身的力气站在较低的那根栏杆上用力踏了踏，将那个缝隙又扩大了几英寸，然后钻了进去。

邦德警惕地在树丛中穿行着，每一步都很小心，尽量躲避着枯树枝。树木慢慢稀疏起来。前面出现了一栋小小的别墅，别墅后面还有一片低矮的房屋。邦德捡起一根粗壮的杉树枝，遮挡在自己身前。他观察着下面的房子。离他最近的一座大概在100码以外，房子前有一个院子。那辆满是灰尘的银精灵此刻就停在那个院子中间。

邦德拿出望远镜，仔细观察着。那是一座布局合理的红砖房，屋顶上铺着石板，一共是两层加一个阁楼，看样子应该有两间正房和四间卧室，墙上覆盖着生长多年的紫藤架，上面开满了花朵，这房子看起来不错。邦德仿佛看到了屋里墙上刷成白色的镶板，闻到了那霉变的屋子经过阳光照射发出的气味。房子的后门通往那个铺着石板的院子，金手指的劳斯莱斯就是停放在这个院子里。这个院子朝向邦德的这一面是敞开的，但是其他两面由两座单层的瓦楞铁皮厂房围着。一根镀锌的烟囱从两座厂房交接的地方高高耸立着。烟囱顶上是一个镀锌的通风帽。通风帽的顶上是一个方形的口子，一直在旋转着，看起来很像我们在船只的舰桥上看到的迪卡雷达扫描仪。那个仪器不断地这样旋转着。邦德想不明白在一个位于树林中的小工厂的屋顶上，这样一个东西到底是干什么用的。

突然，院子里的宁静和静止的气氛被打破了。就好像邦德在布莱顿码头的西洋景的投币口投了一枚硬币一般。不知从哪儿传来了五声刺耳的钟表报时的声音。随后，那座房子的后门打开了，金手指走了出来。他身上还是穿着那件白色的亚麻布风衣，但是这次没戴帽子。他身后跟着一个小个子男人，没什么特点、卑躬屈膝的，蓄着牙刷头一样的小胡子，带着一副角质框架的眼镜。金手指看起来心情不错，他走到他的劳斯莱斯旁边，拍了拍引擎盖。他身边那个小个子男人礼貌地微笑着。他从自己的马甲口袋里拿出一只哨子吹了起来。右边那间车间的门打开了，四个身穿蓝色工装的人鱼贯而出，走到车的旁边。他们身后敞开的门里传来了呼呼的声音，还有正在运作的发动机发出的沉重而有节奏的喷气声，这个场景让邦德突然想起了雷古弗的那家小工厂。

四个工人围绕汽车站了一圈儿。随着那个貌似工头的小个子男人一声令下，他们立即动手将汽车大卸八块了。

他们把四扇门、引擎盖都拆除下来，又开始动手拆卸挡泥板上的铆钉。这时他们的意图已经很明显了，他们正在有条不紊地拆除汽车的装甲层。

几乎就在邦德看出他们这个意图的同时，那个头戴黑色礼帽的身影——“得力”——出现在后门口，朝金手指说了点儿什么。于是金手指向工头交代了一句，就转身回到了屋里。

邦德觉得自己该撤了。他最后仔细地向四周看了看，将这里的地形牢牢记在心里，从树林里退了回去。

“我是环球出口公司的。”

“哦，是吗？”桌子后面的墙上挂着一张安尼戈尼画的女王肖像的复制品。其他几面墙上挂着的则是几幅佛格森拖拉机和其他一些农用机器的广告画。宽大的窗户外面传来了威尔逊码头上的各种嘈杂的声音。一艘汽船鸣响了汽笛。邦德向窗外望去，正好看见不远处的汽船从窗口经过，在这平静如镜面般的夜晚的湖面上留下了一道令人心醉的涟漪。邦德又回过头，看着对面那张和蔼而不动声色的脸，那双眼睛里满是礼貌的询问的神色。

“我们希望能和您合作。”

“什么业务？”

“重要业务。”

那人脸上露出了笑容。他爽朗地说：“您是007，对吧？我早就认出您来了。呵呵，您需要我做什么？”他的声音突然变得谨慎起来，“只是有一样，最好是快点结束，然后您快点离开。自从杜蒙特事件后出现了全城热斗。当地人和雷德兰都监视着我。虽然斗争不怎么暴力，但是您肯定也不希望他们注意到您。”

“我了解，只是日常工作汇报。给——”邦德解开衬衫扣子，拿出那根沉甸甸的金条，“把这送回去，可以吗？尽快吧。”那人拿过一个标签本，将邦德的话用速记记下来。

记完后，他顺手将便签本塞进衣服口袋里：“嗯，嗯！烫手山芋啊。我会照办的。我执行这种任务的时间通常是在半夜。这个，”他指了指金条，“可以先送到伯尔尼。还有别的事吗？”

“听说过科佩的‘奥瑞克公司’吗？做什么的？”

“这一带所有工程商的业务我都了解，职责所需。去年向他们推销过铆钉枪，他们是做金属设备的，东西质量很好，瑞士铁路和航空公司都购买过他们的产品。”

“知道是哪家航空公司吗？”

那人耸了耸肩：“听说那家公司总部在麦加，有飞往印度的包机。他们的终点站在日内瓦，是印度总航空公司的有力竞争对手，麦加的一家私有公司。其实我听说，奥瑞克公司在那家公司预存了些钱，他们乘坐飞机都能享受预订座位的。”

邦德的脸上慢慢露出了一丝冷酷的微笑。他站起身来，伸出了手：“您自己可能不知道，但是您刚才在一分钟内完成了一幅拼图。非常感谢，祝您的拖拉机生意红火，希望我们改天还有机会再见。”

邦德出了门，赶紧上了车，沿着码头向贝尔格方向驶去。情况大致就是这样！两天来，他跟在那辆银精灵后面几乎跨越了整个欧洲。那是一辆装甲车，他亲眼看着那些装甲板在肯特一点点安装上去，然后又在科佩一块块拆下来。那些装甲板现在估计已经进了科佩的熔炉了，准备铸成椅子卖给麦加的航空公司。几天之后，这些椅子又会从到达印度的飞机上拆下来，换成铝制的椅子。金手指会从中赚多少呢？五十万英镑，还是一百万？

因此，“银精灵”并不真是银的，而是地地道道的“金精灵”——整个两吨的车身都是金子，那是实实在在的18K的白颜色的金子。

————————————————————

(1) 法国著名女作家。——编者注

第十四章　深夜里的“砰砰”声

詹姆斯·邦德入住了贝尔格酒店，洗了澡换了衣服。他掂了掂手里的瓦尔特PPK手枪，犹豫着是把它带在身上还是留下。最后，他决定还是不带了。今晚重返奥瑞克公司，他不希望被人发现。假如运气不佳被人撞见的话，身上带枪肯定会让事态恶化，一场打斗就在所难免了。他已经编好了借口，虽然编得不好，但是起码不至于让他的伪装身份被识破。他暂时还不能失去这个伪装身份。虽然如此，但是邦德还是特意选了一双实际分量比表面看来要重得多的鞋子。

他到前台问了问索姆斯小姐在不在。当接待员回答根本就没什么索姆斯小姐入住在这酒店里的时候，他丝毫也没有感觉到吃惊。邦德唯一的疑问，就是她究竟是在邦德走后离开了这家酒店还是用其他名字登记入住的呢。

邦德开着车穿过了美丽的勃朗峰大桥，沿着灯火通明的码头走到了“巴伐利亚餐厅”。这是一家看起来很普通的阿尔塞斯餐馆，在国际联盟时期曾是一些大人物约见会面的地方。邦德选择了窗边的一个座位，点了恩奇安和卢云堡啤酒。他一坐下就开始思考关于金手指的事了。现在，他的情况已经非常明了了。他资助着一个特务机构，很有可能就是“间谍之死”，而且，他也通过向印度走私黄金赚取巨额利润，那是能够让他得到最高回报的国家。这是他在布里克瑟姆损失了他的拖网渔船后想出的新办法。首先，他到处宣扬他的装甲车，别人只会认为这是他的怪异癖好而已。很多英国的健身爱好者都出售这种汽车，原来通常是卖给印度的王侯们，现在也有很多的石油大亨和南美的领主会买。金手指之所以选择这辆银精灵，是因为通过改装，这车的底盘可以非常牢固，车身具备典型的铆钉特征，并且车身表面金属覆盖面积也大。或许金手指还开着这车出了一两次国，好让菲丽菲尔德的人们熟悉。然后，在下一站的旅行中，他就在雷古弗的工厂里叫人把装甲板拆下来。然后换上18K的白色金子做成的装甲板。这种板子表面有一层镍银合金，十分坚固。万一他遭遇事故或是车身被划伤，露出的金属颜色也能使他免于暴露。随后，车被开到地处瑞士的那家小工厂。这里的工人和雷古弗的工人一样，都是经过他精心挑选的。他们将车上的装甲板拆下来，重新铸造成飞机上用的椅子，然后安装到麦加航空公司的飞机上——可想而知，这家航空公司的经营者甘当金手指的走狗，每运送一趟金子，肯定都会从中得到一定的提成。这样的航行一年可能会有一次、两次，甚至三次。每次飞机上估计只装载少量的重量较轻的货物和少数几个乘客。飞机到孟买或加尔各答时会需要进行翻修，重新装配设备。飞机被送到麦加的飞机库安装新的座椅，而拆下来的旧座椅就卖给了黄金收购商，金手指会在拿骚或是任何他选定的地方收到钱。他从中能够获取100％甚至是200％的利润。然后，整个过程又从头开始，从打着“收购旧黄金”广告的英国金店到雷古弗，到日内瓦，再到孟买。

没错，邦德望着窗外闪着点点星光的湖面想，肯定就是这么回事——这是多么高超的走私手段，风险低，利润大。可以想象，每次金手指的手按响那大蟒一般的车喇叭时，在三国的警察羡慕不已的目光中大摇大摆通过时，一定是心花怒放吧！邦德好像找到了答案——点石成金，点金用的手指！如果他不是那么讨厌的话，如果不是他的所作所为是为了维持“间谍之死”一系列谋杀的话，邦德也不禁对他这非同寻常的手段心生崇拜之情。毕竟，他们做得这么大，这么成功，甚至连英伦银行也不胜困扰了。实际上，邦德只想击败金手指，缴获他的黄金，将他绳之以法。毕竟，金手指对金子的占有欲太强，太冷酷，也太危险。

时间是八点整。那杯恩奇安——由龙胆草蒸馏而来，造成瑞士人慢性酒精中毒的烈酒——让邦德的胃暖了起来，也驱散了他的紧张感。他又点了一杯双份儿的，还点了一份贝尔路和一瓶软糖。

那么关于那个女郎呢？这个漂亮而又有点专制的角色突然出现。她究竟是什么人？这个关于打高尔夫球的借口又是怎么回事？邦德站起来走到屋子最后面的公用电话亭。他拨通了《日内瓦日报》社的电话，并且点名要找体育版的编辑。接电话的人很热情，但是对邦德提出的问题感到有点吃惊。女郎的说法显然不成立，各种锦标赛当然都应该是在夏季举行，那时候各国的比赛都已结束，这样才有机会吸引更多的外国选手来到瑞士，其他欧洲国家举办锦标赛也是这种情况。他们也希望能吸引尽可能多的英国和美国选手参赛，这样入场费的收入就会大大增加。“没有这回事，先生。”

邦德回到了自己的座位继续吃饭。算了，不管她是什么人，她都是个业余的，专业人士不会去使用一个一通电话就能揭穿的借口。虽然邦德很喜欢这个女郎，很为她动心，但是在他内心深处一直在很不情愿地怀疑她是由“间谍之死”派来的特工，目的是来监视金手指或邦德，或是同时监视他们两人的行动。她身上具备特工的一些素质，比如独立精神、坚强的个性、独自行走的能力，等等。但是现在看来，这种可能性可以排除了，显然她没有受过专业的训练。

邦德又点了一条瑞士干酪、一份黑麦面包和咖啡。他继续自己的思路：这女郎就是个谜团，但愿她别搅进来，打乱自己的计划。

而邦德的任务到现在几乎快要完成了。他现在只需要用自己所看到的来证明自己关于金手指和他的劳斯莱斯所设想的故事是真实的。他只需要到科佩的车间里去看上一眼，找到哪怕谷子粒那么大的一点白色金子碎屑，他就可以连夜赶往伯尔尼，通过无线电跟当晚的值班长官汇报了。然后，英伦银行就会不知不觉地冻结金手指在全世界的所有账户，或许就在明天，瑞士警察局的特别小队就会敲响奥瑞克公司的大门。紧接着，金手指就会被引渡回英国布里克斯顿，在那里将对他进行一次像梅德斯通和路易斯那样的走私案审理，低调但是过程复杂。金手指会被判上几年，失去他的英国国籍，他私藏供他非法出口的黄金也会被英伦银行收回到他们的地下保险库里。而“间谍之死”更是会咬紧它那血迹斑斑的牙齿，将这笔账又记到邦德的头上。

走出最后一步棋的时候到了。

邦德结了账，出了门，上了车。他跨过了隆河，沿着灯火闪耀的码头公路慢慢向前行驶。今晚跟他执行任务期间的其他夜晚没有什么区别。头顶上是明亮的半个月亮，寂静的夜里听不到一丝的风声。

好吧，不用着急，他们晚上肯定要加班。邦德必须要格外谨慎、格外小心。车由自动驾驶仪控制着，沿着沉睡的湖边那条宽阔的白色公路平稳地行驶，那个小工厂后面的地形和邦德计划好的路线此刻像放电影一样在邦德眼前一幕幕地闪过。

邦德走的还是下午的原路。驶下主路后，邦德打开了车的侧灯。他小心试探着将车开下车道，在那片树林里的一片小空地上停了下来。然后，他静静地坐着听了听。一片沉寂中，他只听见烟囱罩下那融化的金属发出轻柔的滴答滴答声和报时钟的表针走动发出的急促的咔嗒声。

邦德下了车，轻轻关好车门，悄悄沿着林间小路向前走去。

走着走着，邦德开始听到了柴油机发出的沉重的喷气声，砰嗤……砰嗤……这声音听起来咄咄逼人，让人不禁起了提防之心。邦德找到铁栏杆那个扩大了空隙，钻进去，然后站在原地，绷紧神经观察着前方那斑驳的月光照耀下的树林。

砰嗤……砰嗤……砰嗤，这声音仿佛钻进了他的大脑，怎么也摆脱不掉。邦德感觉腹股沟那里仿佛爬虫爬过一样的奇痒，那种心情就像孩子们在黑夜里第一次玩捉迷藏一样。他自嘲地笑了笑，这高高的镀锌烟囱里传出的声音到底触动了自己那根神经？那是关在笼子里的恐龙的喘息声吗？邦德绷紧了身上的每一块肌肉，迈着小步慢慢摸索着前行，他小心翼翼地把一根根小树枝从自己面前移开，每踏出一步都是无比谨慎，仿佛自己正在雷区上行走似的。

前面的树木开始稀疏起来。很快他就要走到他上午用来掩护自己的那颗树干那里了。正当他寻找那棵树时，突然，他定定地站在那里，心跳不由得加快了。原来，就在他要找的那棵树下此刻有一个人正四肢张开地趴着。

邦德大大地张开嘴，轻声地大口呼吸着，想缓解一下自己的紧张感。他将手心的汗水轻轻在裤子上蹭了蹭。他慢慢蹲下身，双眼睁得像相机的镜头一样，死死地盯着前方。

树下趴着的人身体动了一下，小心地调整了一下姿势。一阵微风掠过了树梢。月光透过舞动的树枝在那个人的身上闪了一下，然后，树枝就又静止不动了。趁着月光一闪的那一刹那，邦德看见了一头乌黑浓密的秀发，黑色毛衣，黑色的窄腿裤子。还有一样东西——地上横着一根直直的金属样的东西。那东西一头在那团黑色的头发下面，另一头伸到了树下的草丛里。

邦德慢慢弯下身子，仔细向前看去，是那个女郎，蒂莉。她正注视着坡下的那座房子。她手里拿着的是一杆来复枪——当时一定是藏在那个高尔夫球杆袋子里了——已经做好准备随时射出子弹了。这愚蠢又该死的女人！

邦德慢慢放松下来。不管她是什么人，要干什么都没关系。他估算了一下距离，心里计算着用几步能够跨过去，每一步跨过多长的距离，能够保证自己刚好停在她的身边，左手能够控制住她的脖子，右手控制住她手里的枪。好吧，就是现在！

邦德一跃而起，他的胸膛从女郎那浑圆的臀部上方滑过去，“砰”的一声落到她的后背上。这一下子产生的冲击将女郎胸腔里的空气几乎全部挤出，让她轻轻发出“哼”的一声。一刹那间，邦德左手的手指伸到了女郎喉咙处，扼住了她的颈动脉，右手则捏住了女郎那拿枪的手腕。他将女郎握枪的手指掰开，摸索着把保险栓拉好，将枪扔到了一边。

邦德将自己的体重从女郎背上移开，手指也放开了她的喉咙。顺势轻轻捂住了她的嘴。他能感觉到自己身下的女郎身体起伏着，努力喘息着，她这一口气到现在还没喘上来。邦德轻轻地将她的两只手拉到背后，用自己的右手控制住。她的臀部扭动着，双腿也开始猛蹬。邦德赶紧用自己的腹部和大腿用力压下去，被他压在身下的身体肌肉紧绷着，奋力反抗。女郎嘴里的呼吸声此刻穿透了邦德的手指发出了有点刺耳的声音。她的牙齿也在邦德手指上咬着。邦德压在女郎身体上小心地往前蹭了几英寸，嘴巴凑到她的耳边，急迫地小声道：“蒂莉，看在上帝的分上，别动！是我，邦德，我不是敌人。这件事很重要，有你不了解的情况。你能不能待着别动，听我说？”

女郎的牙齿不再挣扎着咬邦德的手指了。她的身体也放松下来，不再反抗。过了几秒钟，邦德看见她的头轻轻点了一下。

邦德从她身上下来。在她身边躺下，手里仍然将她的双手扣在她的背后。他小声说：“喘口气，告诉我，你是在跟踪金手指吗？”

女郎那苍白的脸向旁边转过来又很快转回去，对着地面恨恨地说：“我要杀了他！”

金手指的仇家！邦德放开她的双手。她将双手支起来将头托起来，由于筋疲力尽和神经完全放松下来，她的全身都在战栗，肩膀也开始轻轻颤抖。邦德伸出手，轻轻抚摸着她的头发。他的眼睛小心地审视着坡下那平静的一成不变的场景。真的是一成不变吗？不对，是有点变化的。是烟囱帽上那个雷达一样的东西。它现在不转了。此刻，那个东西就在那里静止不动，那个方形的口子敞开着，正对邦德他们现在所在的位置。邦德并不关心女郎和金手指是为什么结的仇。现在她已经不哭了，邦德又将嘴凑到她的耳边。她的头发闻起来有一股茉莉的香味儿。他小声说：“蒂莉，不用担心。我也是跟踪他来的，而且我要给他的惩罚比你能给他的要重得多。我是伦敦派来的，是他们要追捕他。你跟他有什么仇？”

她小声说，仿佛自言自语似的：“他杀了我姐姐，你认识她的——吉尔·玛斯特顿。”

邦德厉声说：“怎么回事？”

“他每个月要一个女人，吉尔刚从事这份工作的时候告诉我的。他会催眠这些女人，然后他——他给她们刷上一层金子。”

“天啊，为什么？”

“我也不知道。吉尔说他对金子痴迷到疯狂的地步。我想他是不是觉得他那样就好像是占有了金子一样。你懂得，娶个金人。他让他的几个韩国仆人给那些女人刷上金子，但是他们要留下女人们的脊梁骨不刷。吉尔也不知道这是为什么。后来我发现这样是为了保住她们的性命。如果全身的皮肤都被金子包裹的话，那么皮肤就不能呼吸了，她们就死了。之后，韩国人会用松香之类的东西帮她们把金子洗掉。金手指会给她们每人1000美元，打发她们离开。”

邦德仿佛亲眼看到了那幅场景，丑陋的“得力”拿着装满黄金涂料的油漆桶，金手指盯着那闪闪发光的金色塑像的贪婪眼神，那疯狂的占有欲。“吉尔是怎么死的？”

“她给我发了电报让我过去。当时她被送到了迈阿密一家医院的急救室。金手指把她开除了，她快要死了，医生们也诊断不出原因。她亲口告诉我事情的来由——金手指对她的所作所为。那天晚上她就死了。”女郎声音沙哑，冷冰冰的，“回到英国后，我就去咨询了皮肤科专家。他给我讲解了这关于皮肤毛孔的知识。有时候一些歌舞女演员也需要扮成银色雕像的样子。他给我看了具体的案例，还有尸体解剖报告。我就明白吉尔是怎么死的了。金手指把她的全身都刷上了金子。他故意杀死她的。肯定是为了报复——报复吉尔跟你走那一趟的事。”她顿了一下，又幽幽地说，“她跟我提起过你，她——她喜欢你，她说如果我有机会见到你，让我把这枚戒指给你。”

邦德紧紧地闭上眼睛，内心一股厌恶之情涌动着。又一条人命！这双手上沾上了更多的鲜血。而这次，仅仅是因为他的一个漫不经心的举动，由于他的一句虚张声势的威胁，却导致了与他愉快地共度了24个小时并且还让他颇为动心的漂亮女郎失去了生命。现在，她给他留下的不仅仅是心动的感觉了。而今，这对金手指自尊小小的伤害却招来了他成千上万倍的报复。“她不在我那儿干了。”两天前在桑德威奇，金手指在阳光下用平淡的语气说出这话的时候，心里一定很痛快吧！邦德攥紧了拳头，指甲几乎都嵌到手心里去了。苍天有眼，就算是死他也要找金手指算这笔账。至于他自己，邦德自己心里清楚，这是工作造成的一部分后果，自己难辞其咎，这件事可能会永生难忘了。

女郎把戴着的戒指从手指上摘下来——那颗刻有双手环绕着一颗心图案的克拉达戒指。她把戒指递到邦德面前，让他拿着。在树干的映衬下，那小小的金色指环在月光下闪着微弱的光芒。

邦德听到了一种介于嘶嘶声和刺耳的汽笛声之间的声音。随着“砰”的一声闷响，一支钢箭的铝制箭羽像鸟的翅膀一样振动着向邦德眼前飞来。箭直飞过来，钉在树干上，邦德手中的戒指叮的一声落到了地上。

邦德慢慢地，几乎漠不关心地转过头。

大概10码以外——一半在月光下，一半在阴影中——一个有着一颗西瓜一样的圆脑袋的身影屈膝蹲着，两条腿大大地打开，做出一个柔道的预备姿势。他左手伸直，握住那只在月光下闪着银光的弓，右手握着第二只箭的箭羽，僵直的摆在右颊旁边。紧绷的右肘高高抬起，放在头后。那第二只银色的箭正对着的，正好是缓缓站起的两个苍白的身影的正中间。

邦德赶紧小声说：“别动。”然后又大喊：“你好，‘得力’，好箭法啊！”

“得力”将箭头向上抬起指向天空。

邦德站起身，挡在女郎身前。他从嘴角轻声挤出几个字：“他肯定没看见枪。”然后又用平和随意的语气对“得力”说：“金手指先生这个地方不错啊，有时间想跟他聊一聊。今晚有点晚了，就算了。你转告他吧，我可能明天来找他。”邦德转身对女郎说：“走吧，亲爱的。你要在林子里散步，咱们也散了，该回酒店了。”他朝篱笆方向走了一步。

“得力”将前面那只脚向前踏出一步。第二只箭的箭头指向了邦德的肚子正中。

“阿（那）边。”“得力”把头向侧面偏了偏，指了指坡下的房子。

“哦，你觉得他愿意现在就见我们吗？好吧。你不觉得我们这样会打扰他吗？走吧，亲爱的。”

邦德带头向树的左边走去，离开了扔在草丛里的来复枪。

他们缓缓向坡下走去的时候，邦德小声向女郎交代着：“你是我女朋友。我从英国带你来到这儿。你因为我们这次小冒险旅行有点兴奋。我们现在处境很艰难，别做任何傻事。”邦德用头向后指了指，“那人是个杀手。”

女郎生气地说：“要不是你插手我早解决了。”

“我也想说这话呢。”邦德简明扼要地说，但他马上又后悔了，“对不起，蒂莉。我没别的意思，但是我觉得你就算得手了也跑不了。”

“我都计划好了，我午夜时分就能到达边境。”

邦德没有说话，有一样东西吸引了他的目光。在那高高的烟囱顶上，那雷达一样的东西又开始旋转了。就是那个东西发现了他们——确切地说是听到了他们的动静。这肯定是某种声呐探测器。这个人花招可是真不少！邦德本没有低估金手指的意思，但是不是自己真的低估了他呢？或许，如果自己带了枪……不行，邦德知道，即使自己射击精准也不可能击败那个韩国人……现在自己更不能发起攻击了。这人真是一个劲敌，不管自己是否带了武器，两人的实力差距都太悬殊了。

他们一走到院子里，房子的后门就打开了。另外两个韩国人——也许就是在雷古弗的那两个仆人——穿过电灯发出的暖暖的光线向他们跑过来，手里都拿着丑陋的棍棒。“停！”这两个人脸上都带着野蛮而空洞的狞笑，那表情像极了那些来自J站，坐过日本人监狱的人的表情。“我们搜查。没事还好，否则……”说话的人猛地向空中甩动了一下手中的棍棒，“举起手来。”

邦德慢慢举起了手。他对女郎说：“不管他们做什么都不要动。”

“得力”走上前来，站在一边看着搜查的过程，表情险恶。搜查很专业。邦德冷冷地看着那双手在女郎身上摸索着，那些人脸上露出了邪恶的笑容。

“好了，进来吧！”

一群人涌入门中，顺着一条狭窄的通道走到房子的前门。房子散发出来的气味跟邦德之前想象的一样，发霉的气味混合着夏日阳光的气味。房子的几扇门上都安着白色的门板。“得力”走过去，在其中的一扇门上敲了敲。

“谁？”

“得力”推开门，他们一帮人走进了屋子。

金手指正坐在一张大桌子后面，桌子上整齐地堆放着一些看似很重要的文件。

桌子两侧是几个灰色的金属文件柜。桌子旁边，就在金手指触手可及的地方，一个矮桌上放着一台短波的无线电台。旁边是一个操作键盘和一个快速运转的机器，看样子像是个气压计。邦德猜想这些设备肯定属于捕获了他们的探测器的一部分。

金手指身穿紫罗兰色的便服，内衬一件白色丝质的敞领衬衫。

衬衣敞开的领口露出了一簇橘红色的胸毛。他坐在一把高背椅上，身子挺得直直的。他几乎没有看那女郎一眼。他那双浅蓝色的眼睛一直盯在邦德身上。眼神里丝毫看不到一丝的惊奇，只有穿透骨髓的冷酷。

邦德大吼一声：“金手指，这是他妈的怎么回事？我赢了你一万美元，你就把警察招到我身边，我跟我的女朋友索姆斯小姐跟踪你到了这里。我就是想问问你那到底是怎么回事。我们是翻越了栏杆，我也知道这算是擅自闯入，但是我这么做是希望在你走之前找到你。而你们的人来了，差点没用他的弓箭射死我们。你的另两个韩国人更是把我们抓起来，搜查全身。这他妈的到底怎么回事？今天你要是不给我解释清楚并跟我道歉，我就报警。”

金手指那单调而强势的眼神始终没有改变，他也许根本没有听出邦德语气中的愤怒——绅士发脾气就是这么含蓄。终于，他那线条分明的嘴唇张开了，说：“邦德先生，芝加哥人有一句老话：‘一次是意外，两次是巧合，如果有三次，肯定就是蓄意为敌。’迈阿密，桑德威奇，现在又是日内瓦。我必须揭开你的假面具，看看你的真实身份了。”金手指的目光慢慢转向邦德头后。

“‘得力’，审讯室。”

第十五章　审讯室

邦德几乎是出于本能地做出了反应。他没有经过计划和思考，向前迈出了一步，身子一跃而起，直冲向桌子对面的金手指。他的身体在桌子上方轻轻下沉，他顺势在桌子上踩了一脚，身子从那堆文件中穿了过去。紧接着，他的头部“砰”的一声撞到了金手指的胸骨上。金手指坐在椅子中的身子晃了一下。椅子受到这冲击的力量向后倒去，两个人的身体也随之掉落到椅子的碎片里。就在即将落地的那一刹那，邦德的一只手的手指扼住了金手指的喉咙用尽全力捏了下去。

这时，整个房子好像都朝邦德压了过来，一根木棍砸在他的后颈上，他慢吞吞地从金手指身上滚下来，躺在地板上，不动了。

一团光线像漩涡一样在邦德眼前旋转，慢慢转成了一个圆盘的样子，又像是一轮黄黄的满月，最后又变得像一只巨人的眼球。在那团火焰一样的眼球上，仿佛写着些什么字，好像是上天传递给邦德的一个重要信息，他一定要看清楚。于是邦德仔细地一个一个将那些微小的字母拼了出来。那行小字写的是：马自达有限责任公司。这字有什么意义？一盆水猛地泼到邦德的脸上，灌了他满眼满嘴。他拼命干呕着，奋力挣扎，然而却一动也不能动。

现在他的脑子恢复了清醒，眼前也重新清晰起来。他的后颈阵阵作痛，眼前是一个大大的灯泡，正发出刺眼的强光。他好像是躺在一个桌子一样的东西上，手腕脚腕都被绑在了那个东西的边缘上。他用手指摸索着，那东西是金属的。

一个声音传来，是金手指操着他那单调而又冷漠的嗓音说：“现在我们可以开始了。”

邦德朝那个声音转过头去。因为眼前的强光，他感到有点眩晕。他用力闭了闭眼，又重新睁开。金手指正坐在一把帆布椅子上，已经脱掉了外衣，只穿着那件白衬衫。他的脖子根部还能看见红色的手指印。在他身旁的折叠桌上，放着各种各样的工具和金属器具，还有一个控制面板。在桌子的另一边，蒂莉·玛斯特顿坐在一张椅子上，手脚都被绑在椅子上。她身子挺得直直的，像个小学生一样。她看上去美得不可思议，但是又好像吓坏了。她双目无神地盯着邦德，看样子不是被灌了药就是被催眠了。

邦德将头向右转过去。那个韩国人就在几英尺以外的地方站着，仍然戴着那顶帽子，但是上身的衣服却脱掉了，汗水在那黄皮肤的宽大身躯上反射着灯光，胸口没有一根汗毛。两块胸肌像盘子一样宽大，胃的部位是凹陷进去的，与上面那高高鼓起的肋骨形成了鲜明的对比。大臂和前臂上同样没有汗毛，却像大腿一样粗细。那双眼睛眼角上吊，看起来乌黑油亮，眼神兴奋而又贪婪。他的嘴巴咧开笑着，露出了满口浅黑色的牙齿。

邦德抬起头。忍着痛向四周看了一眼。他们现在是在那些车间的其中一间。两座电熔炉的铁门在白光的照射下闪闪发亮。几个木质箱子里堆着一些浅蓝色的金属。不知道从哪儿传来了发电机运转发出的“呼呼”声。一种低沉的捶打声从远处传来，在这声音之后，又听到了发电机传来的“砰砰”声。

邦德努力将身子抬起一点，低头看了看自己身下的那个桌子。然后又伴随着一声叹息躺了回去。那光亮的金属桌子中间有一条细细的缝隙。在那道缝隙的一头，一把圆形锯子的锯齿闪着寒光，瞄准了他分开的两腿之间的位置。

邦德躺平身体，眼睛盯着灯泡上的那行小字。这时，金手指又开口了，语气显得随意而放松。邦德赶紧中止了他那西洋景一样的想象，认真听了起来。

“邦德先生，‘痛’这个字来源于拉丁语，意思是‘惩罚’，就是说一个人必须欠债还钱。你刚才攻击我恰恰证明了我之前的设想是正确的，你对我的好奇心肯定动机不纯，你必须要因此付出代价。一句老话说得好，‘好奇害死猫。’今天，你的好奇心恐怕得害死两只猫了，那个女郎我想也应该是与我为敌的吧。据她自己的说法，她就住在贝格斯。但是我只用了一通电话就证明这是胡编乱造的。‘得力’回到了你们刚才的藏身之处，发现了她的来复枪，除此之外，还有一枚戒指，而我刚好认识这枚戒指。我只用了催眠这一招，一切就都迎刃而解了。她到这儿来的目的就是杀我，可能你的目的跟她一样吧，可是你们俩人都失败了。现在，是你付出代价的时候了，邦德先生。”金手指的嗓音透出一丝厌倦和无聊，“我一生中有很多敌人。我事业成功，非常有钱。我不妨将我的另一句格言送给你吧：金钱可能无法给你带来更多的朋友，但是绝对可以让你有更多更强的敌人。”

“精辟啊！”

金手指没有理会邦德：“如果你有的是时间和自由，你可以走遍世界各地去探查一下，那些希望我生病，想方设法要挫败我的人遍布世界各个角落。邦德先生，这样的人为数不少，就像夏天挤在路面上的刺猬一样到处都是。”

“比喻打得挺有诗意。”

“呵呵，邦德先生，其实碰巧我也称得上是一位实际行动上的诗人——虽然我很少用文字写诗。我很注意将自己的行为安排得合理而又有效，但这不是我想说的主题。我只是想让你明白，那天你第一次闯入我的生活，扰乱了我的计划，虽然对我来说影响不大，但是那天注定是你厄运的开始。那次是有人代你受过了。你很幸运，如果你有机会聆听神谕的话，你会听到这样的忠告：‘邦德先生，你之前是够幸运的。离奥瑞克·金手指先生远一点。这个人能力无边，如果他想灭了你，他做着梦翻翻身就搞定了。’”

“你对自己的描述真够形象的。”邦德朝金手指转过头来。那颗棕红色的足球一样的脑袋正微微向前伸着，那张满月一般的脸上没有任何表情。

一只手好像漫不经心似的伸向了控制面板，按下了一个按钮。从邦德躺着的桌子一头传来了金属发出的轰隆轰隆的声音。这声音的频率迅速提高，很快变成了一种尖锐的声音，频率高得几乎超出了人类的听力范围。邦德不耐烦地将头转到一边。这个死亡的过程得持续多长时间？他有没有什么办法能求得速死呢？他有一个朋友曾经饱受盖世太保的折磨却幸存了下来。他向邦德描述了当时他甚至想通过憋气自杀。通过超人的意志力，憋气几分钟的时间后，人就会失去意识。但是一旦失去了意识，人的意志力和意向也就随之离开了身体。之前憋气的目的被遗忘。呼吸受到生存本能的操控，自然就又恢复了。但是邦德还是可以尝试一下这种方法的。反正在死亡到来之前也没有什么别的做法可以帮他熬过痛苦了。生命的结束是唯一的解脱。他知道，自己永远不可能在金手指面前高声尖叫，那将让他颜面扫地——告诉金手指事实，求他饶了自己的性命好像也行不通。不行，他必须坚持自己之前的说法，但愿自己的继任者运气能更好一些吧。M会选择谁来继续执行任务呢？很可能是008，三人杀手团中的第二号人物。他是个好人选，比邦德要更细心。M知道金手指杀了邦德之后，肯定会授予008随时杀死金手指给邦德报仇的权力。日内瓦的258号特工会将邦德向他询问奥瑞克公司情况的事情向总部汇报。没错，如果邦德守口如瓶的话，金手指自会受到命运的严惩。一旦他走漏了半点风声，金手指就一定会逃脱，后果将不堪设想。

“那好，邦德先生，”金手指的语气显得出奇轻快，“和蔼可亲到此为止吧。唱歌吧，就像我那位芝加哥的朋友说的，唱歌能让你的死亡过程迅速而没有痛苦。还有那个女郎，你要是不唱，那伴随你死亡的可就是一声长长的尖叫了。那个女郎我就赏给‘得力’了，就像那只猫一样，赏给他当晚餐吧。怎么样，你唱还是不唱？”

邦德说：“别傻了，金手指。我来之前跟我在环球出口公司的朋友说了我要到哪里去，目的是什么。而且，那个女郎的父母也知道她跟我来这儿了。我们来这儿之前特意咨询了关于你们这个工厂的情况。他们很容易就能找到这儿。环球公司是很有势力的。我们失踪后用不了几天警察就会找上门来。咱们做个交易吧。你放我们走，这里的事儿我对谁都不会提起。我也想为那个女郎担保，你真是大错而特错了，我们俩绝对都是好人。”

金手指有点厌烦地说：“恐怕你还是不明白，邦德先生。不管你了解了我的什么秘密，我估计你也了解不了什么，那也只是真实情况的一小部分，我的后台很硬。让你们俩当中的任何一个活着走出这个大门都是荒唐的做法，这是没有任何疑问的。如果警察来了，我也会热烈欢迎的。但是我手下那些韩国人可不会这样，还有那几口电熔炉，里面两千摄氏度的高温会将你们的尸体和携带的物品气化，消失得无影无踪。不要这样，邦德先生，做个正确的选择吧。或许你需要我鼓励你一下。”桌子那头传来了带动锯齿的杠杆慢慢移动的声音。“现在钢锯以每分钟一英寸的速度向你的身体靠近。同时，”他看了‘得力’一眼，伸出了一根手指，“让‘得力’给你来点提示。先从一级开始，你感受一下，可能二级和三级会更有说服力。”

邦德闭上了眼睛。“得力”身上那种令人作呕的动物园的气味瞬间笼罩了过来。那巨大粗糙的手指将力量准确地施加到他的身上。在这儿按一下，在那儿按一下，突然的一压，停顿一下，然后又是一下快而重的击打。不管是哪种动作，这双粗壮的大手都做得极其精准。邦德咬紧牙关，牙齿几乎都快碎了。

邦德双目紧闭，眼窝里积攒了一小洼因为疼痛而流出的汗水。现在，钢锯旋转发出的尖锐的声音显得越来越响了。这声音让邦德回忆起了很久以前夏日的夜晚在英国的家里的那种木屑味儿。家？这就是他的家，他自己选择了这种在危险中求生存的生活方式，就应该以此为家。而如今，他就要葬身于这异国的熔炉的角落里，永远忍受着两千摄氏度的煎烤。上帝保佑你，亲爱的特工先生！他该给自己选一个什么样的墓志铭呢？他最后的豪言壮语应该是什么呢？就说“你无权选择如何出生，却能选择如何死去”？嗯，这句话写在墓碑上比较好看——生得糊涂，死得明白。

“邦德先生，”金手指的语气显得有些急迫了，“真的有必要这样吗？你就说了实话吧。你是什么人？谁派你来的？你都知道了什么？然后一切就简单了：我会给你们每人一颗药，不会有任何痛苦的，就跟喝了安眠药一样。否则可就麻烦了——既麻烦又痛苦。而且，你觉得你这么做对那女郎公平吗？这是一名英国绅士该有的行为吗？”

“得力”执行的酷刑暂时停止了。邦德朝声音传来的方向缓缓转过头去，睁开了眼睛。他说：“金手指，我没什么可说的，因为本来就没什么事。如果你不接受我刚才提出的条件，那我就再提一个。我跟那个女郎都将效力于你。怎么样？我们俩都很能干。你可以对我们委以重任。”

“在我背上插一把刀，不，应该是两把刀？多谢，不用了，邦德先生。”

邦德觉得此时不应该再说话了。他觉得他应该上紧意志的发条，在死之前不要再松懈下来了。邦德礼貌地说：“那么你可以离开了。”他将空气从肺部排除，闭上了眼睛。

“即便是我也做不到的，邦德先生。”金手指幽默地说，“好吧，天堂有路你不走，地狱无门自来投，那我也要竭尽所能让这条地狱之路荆棘遍布。‘得力’，二级！”

这时，桌子上的杠杆又向前移动了一英寸。邦德已经能感觉到那旋转的钢锯已经在他的双膝之间了。“得力”那双手又伸了过来。

那缓慢跳动的脉搏彻底占据了他身体，每跳一下，邦德心中都默默地数一下。这种跳动跟工厂另一间车间里正在喷气的发电机有点类似。不同的是，他的心脏跳动正在慢慢地减速。如果减速能再快点就好了。大脑明明发出了死亡的指令，意识却还想继续生存，这是多么荒谬的事？就好像油箱明明空了，机器还要继续运转一样。但是此时，他必须要将所有思想都从大脑中清空，同时将所有氧气从肺部清空。他必须让自己的身体成为真空状态，让它彻底失去意识。

灯光照射在他紧闭的眼皮上，他眼前依然是一片红色。他依然能够感觉到太阳穴那里的巨大压力，生命的节奏也依然在他的耳边敲响着。

一声尖叫企图冲破紧要的牙关。

去死吧！你去死吧！你去死吧你死吧死吧……

第十六章　最后也是最大的一次机会

鸽子翅膀、天堂里的唱诗班、天使之歌——关于天堂他还有什么印象？现在的感觉跟他在儿童时期听到的传言是一样的——飞翔的感觉、黑暗、千百万架竖琴齐鸣。他一定要记住这个地方给他带来的兴奋的感觉。现在我们看吧，自己来到了天国的门前……

一个低沉而慈爱的声音在他耳边说：“我是本次航班的机长。”（呃，呃，这是谁呢？圣人彼得吗？）“我们马上就要降落了。请系好您的安全带，并熄灭香烟。谢谢。”

肯定不止他一个，大家肯定是组了个团一起上天堂的。蒂莉是不是也在这个团里呢？邦德因为尴尬而局促不安了起来。他该怎么向别人介绍她呢？比如向维斯伯？如果到了做出选择的时候，他最喜欢的是谁呢？但也许那里是个很大的地方，也分很多的国家和城市。他在那边碰上前女友的概率应该也不大吧。但是他在那边定居下来之前有些人还是有意避开一些的好。或许，他付出了这么多的爱，这些事情也就无关紧要了吧。也许一个人就是会爱上他遇到的所有女郎呢。嗯，这问题还挺棘手。

伴随着脑子里这些乱七八糟的想法，邦德慢慢堕入了无意识状态。

不知什么时候，他感觉到了自己的身体在轻轻地摆动着。他睁了睁眼。明亮的阳光照得他什么都看不见。于是他又把眼睛闭上了。他听到自己的头顶上方有人在说话：“注意点儿，哥们儿。这斜坡比看起来还要陡。”话音未落他就感觉到了剧烈的颠簸。一个粗暴无礼的声音从前面传来：“天哪！这还用你说！他们就不能铺上点儿橡胶吗？”

邦德有点生气地想，天堂里的人们就是这么说话的啊。就因为我是新人，他们觉得根本不用在意我的存在吗？突然传来“砰”的一声关门的声音。什么东西打在邦德伸出的胳膊肘上。

他喊了一声：“嘿！”然后想要够到胳膊肘揉一揉，但是他的手却一动也动不了。

“你知道什么。嘿，山姆，最好找个医生来。这家伙醒了。”

“好的！来，把他放到另一个旁边。”邦德感觉自己被放下了。现在感觉凉爽多了。他又睁开了眼睛。一张又大又圆，具有布鲁克林特征的脸朝他凑了过来，那双眼睛正好对上了邦德的眼神，笑了。担架的金属支架已经触地了。那人说：“你感觉怎么样，先生？”

“我这是在哪儿？”邦德的声音显得有点慌乱。他试着坐起来，但是没有成功。他感觉到自己后背上冒出了一层冷汗。上帝啊？难道他现在还活着？一产生这个念头，一阵悲伤像电流一样立刻贯穿了他的全身。泪水充盈了他的眼眶，顺着脸颊流淌下来。

“嘿！嘿！别这样，先生。你没事儿。这里是艾德怀尔德，纽约，你现在在美国。你看，已经没有危险了。”那个人站直了身子，他以为邦德是来自什么地方的难民呢，“山姆，快过来，这个人吓坏了。”

“好了，好了。”两个人紧张地交谈着，声音越来越远。

邦德感觉自己的头能动了。他向旁边转过头去。发现他躺在一间四面都是白墙的病房里——看起来很像是机场的医务室。房间里摆放着一排干净整洁的病床。阳光从高大的窗户倾泻进来，但是屋里很凉爽，应该是开了空调。他正躺在地上的一个担架上。旁边还摆了另一个担架。他用尽全力扭头看过去，是蒂莉。她还处于昏迷状态，脸朝上躺着，脸色在黑色头发的映衬下显得更加苍白了。

病房一头的门“吱”的一声打开了。一个穿白大褂的医生站在门口将门扶住。金手指一副轻松愉快的样子，迈着轻快的脚步穿过病床之间的空隙走了过来，“得力”跟在他的身后。邦德厌烦地闭上了双眼。上帝啊，自己原来还没有逃出他的手掌心。

几双脚瞬间围到了邦德躺着的担架旁边。金手指又用那轻松愉快的语气说：“嗯，他们看起来状态还不错，是吧，医生？这就是有钱的好处。当你的朋友或是属下有病了，你就可以给他们提供最好的医疗条件。神经过分紧张崩溃了，两个人都是这样。而且是在同一周内！您能相信吗？但是我想这全是我的错，给他们的工作压力太大了。所以我得负责把他们治好。福熙医生——日内瓦最好的医生——也证实了这一点。他说‘他们需要休息，金手指先生。休息休息再休息。’医生给他们打了镇静剂，现在要把他们送到长老会医院去。”他咯咯笑了两声，继续说：“耕耘自有收获，对吧，医生？当时我把那些价值几百万美元的X光设备捐给长老会医院的时候本没有期望得到什么回报。但是现在呢？我只需要打个电话，医院就会给他们两个准备好两间最好的病房。好吧，”邦德听到了写字发出的瑟瑟声，“非常感谢您在移民局对我们提供的帮助。幸亏他们都有有效的签证，我想移民局也一定会很满意的，毕竟有我奥瑞克·金手指先生给他们做担保，他们绝不会用暴力手段对美国政府构成威胁的。对吧？”

“对，您说的没错。非常感谢您，金手指先生。您还有什么需要我做的吗？……我知道，您的私人救护车已经在外面等候了。”

邦德睁开了眼睛，想看看医生的声音是从哪里传来的。他看到一个带着无边眼睛，留着平头的年轻男人，表情和蔼而又认真。邦德费力地开口说话了，声音很小但是语气很真诚：“医生，我跟这个女郎身体都没有任何问题。我们是被灌了药强行带到这里的。我们两个都不是金手指的属下，不管是现在还是以前。我提醒您，我们是被绑架了。我要求见移民局的长官。我在华盛顿和纽约都有朋友，他们都能为我作担保。我求求您一定要相信我。”邦德注视着那个医生的双眼，期望他能相信自己。

医生的表情看起来非常担心，他朝金手指转过身去。金手指摇了摇头——动作很小，免得邦德的自尊心受到伤害。一只手鬼鬼祟祟地伸了出来，挡在了医生和邦德的脸之间。金手指无奈地扬了扬眉毛：“您知道我的意思了吧，医生？像这样的情况已经有好几天了。完全是神经极度疲劳外加被害妄想症。福熙医生说这两种情况确实很容易一起出现。估计他们得在长老会医院住上几个星期了。但是我一定会竭尽所能让他康复的。可能是这儿陌生的环境让他太紧张了。是不是每隔一段时间给他打上一支氯化钠呢……”

医生朝他那黑色的手提箱弯下腰去：“既然是要转到长老会医院进行治疗，我想您的提议是对的，金手指先生。”然后传来了医疗器械撞击发出的声音。

金手指又说：“看到一个人彻底的垮掉真是让人伤心，他可曾经是我最得力的助手呢。”他弯下腰，朝邦德露出了慈爱而温柔的笑容。他的话里似乎饱含深意：“你会好起来的，詹姆斯。我还担心你的身体坐飞机承受不住呢。你只要放松下来好好休息，剩下的事都交给我来办吧。”

邦德感觉到一根棉签在他胳膊上擦了擦。他用力地喘息着，自己都控制不住冲动，一连串的诅咒谩骂脱口而出。然后，他感觉到针头扎进了自己的皮肤，他张开嘴，用力地叫喊着，直到那位医生在他身边跪了下来，轻轻地、耐心地为他擦拭额头上的汗水。

再醒过来的时候，他已经躺在了一间灰色的房间里，那房间就像一个大箱子，连一扇窗户都没有。只有屋顶正中的一盏灯发出了一些光线。电灯周围那灰色的屋顶上有一些裂痕，屋子里没有什么特别的气味，似乎能听到空调发出的一点儿微弱的嗡嗡声。邦德发现自己能坐起来了。坐起来后，他感觉有点昏昏欲睡，但是状态还好。他突然觉得又饿又渴，不知道自己上次吃饭是在什么时候了。两天以前，还是三天以前？他将双脚垂下放到地上，发现自己竟然全身赤裸。他检查了一下自己的身体。“得力”手法相当细致，除了前臂上的针孔，他身上根本找不到任何受过伤害的痕迹。他强忍眩晕站起身来，费力地在房间里走了几步。他发现自己原来躺在一个类似船舱里的铺位的地方，下面还有一个抽屉。房间里唯一的家具是一张简单的办公桌和一把木质椅子。房间里的东西干净而实用。邦德走到铺位旁边单膝跪了下去，打开了下面的抽屉。除了他的手表和手枪外，他行李箱里的东西都在里面。就连他去探查奥瑞克公司的时候穿的那双沉重的鞋子也在里面。他将其中一只鞋的鞋跟拧了一下，向外一拉。一把双刃刀从藏在鞋底的刀鞘中倏地滑了出来。邦德用手握住鞋跟，手中立刻出现了一把精工细作的锋利匕首。邦德检查了一下藏在另一只鞋子里的匕首，然后将抽出的这支重新插了回去。他从抽屉里拿出几件衣服，穿在身上。他又找出了香烟和打火机，点上了一支。房间的墙壁上有两扇门，其中一扇上带有把手。他将有把手的那扇打开了。门口后通向一间浴室兼厕所，设备完善。他的洗漱用品整整齐齐地摆放在那里，并且旁边还有一套女士用品。邦德轻轻打开通往浴室的另一扇门。那边是一间跟他的房间很相似的房间，映入眼帘的正是铺位的枕头上蒂莉·玛斯特顿那头乌黑的秀发。邦德蹑手蹑脚地走到她身边，低头看了看。她正在安安静静地睡着，美丽的嘴唇似笑非笑。邦德又回到了浴室，轻轻地把门关上，走到洗手盆的镜子前，看着镜中的自己。从黑黑的胡茬看，应该已经过去三天了。他开始动手将自己身上收拾干净。

半小时后，邦德收拾停当，坐在铺位上开始思考起来。突然那扇没有把手的门打开了，“得力”站在了门口。他对邦德似乎一点都不关心，而是仔细观察着房间的每一个角落。邦德厉声说：“‘得力’，我想吃饭，快点儿。我要一瓶波旁威士忌，苏打水加冰。还要一盒切斯特菲尔德香烟，要大盒的。还有，要么把我的手表还给我，要么就给我弄块新的，要跟我原来那块一样好才行。快去！动作麻利点儿！告诉金手指我要见他，但是得先吃完饭。快点儿！别磨蹭了！别在那儿傻站着了。我饿疯了！”

“得力”盯着邦德，气得面红耳赤，好像在想该打断邦德的哪句话合适。他张开嘴发出了一个声音，说不清楚是在发怒还是抱怨，朝自己的脚边愤愤地吐了口口水，退出去了。弹簧门迅速回旋，在本该发出“砰”的一声的那一刻，那扇门却突然减速，伴随着轻柔干脆的“咔嗒”的两声，关上了。

这次会面让邦德觉得有些好笑。不知道为什么，金手指改变了杀掉他们的念头。他想留下他们的性命。很快邦德就能了解金手指为什么不想让他们死了。但是，邦德希望能按自己的方式活下来。这过程包括让“得力”和其他的几个韩国人认识到自己的身份。在邦德看来，这些人在哺乳动物的等级层次中甚至比大猩猩都低。

不一会儿，一个韩国仆人将一桌丰盛的饭菜送了过来，同时送来的还有邦德要求的其他一些东西，包括他的手表在内。除了他所在的地方应该离水很近，不远处应该有一座铁路桥之外，邦德对他的处境依然没有更多的了解。邦德猜想他现在的位置应该是在纽约，可能是在哈德逊河上，也许是在东河上。从声音判断这旁边应该是有一条电力火车的火车道，听声音又有点像地铁，但是邦德对纽约的地理情况并不是十分了解，因此也就无从定位。他的手表已经不走了。他询问了一下时间，但是没有得到答案。

邦德吃完了托盘里所有的食物，点了一支烟，喝了几口波旁威士忌和苏打水。这时，门开了，金手指独自走了进来。他一身商人的打扮，看起来轻松自在，心情大好。他将身后的门关好，背对门站在那里。他疑惑地打量着邦德，邦德吸了一口烟，也礼貌地看了他一眼。

金手指说：“早上好，邦德先生。我看你恢复得不错了。我想相比死掉，你还是比较喜欢现在的处境吧？我想就不麻烦你开口问了，我来直接告诉你一切吧。之后我有一个提议，你必须给予明确的答复。你是个聪明绝顶的人，所以我只需要小小地警告你一下就可以了。不要激动，不要用刀叉或是酒瓶攻击我。如果你有任何轻举妄动，我就用这个射击了。”一只小口径手枪的枪口从他右手的拳头里伸出来，像一根黑色的拇指。他把手枪重新放回口袋里。“我很少用这东西。但是我被逼无奈的时候，一颗25口径子弹也足够我用来杀死我的对手了。我习惯瞄准目标的左眼，邦德先生。而且，我从没失手过。”

邦德说：“不用担心，我要是拿威士忌酒瓶当武器的话，肯定没您瞄得准。”他用力将裤腿向上拉了拉，将一条腿搭在另一条上面，摆出一副轻松的坐姿，“说吧！”

“邦德先生，”金手指和蔼可亲地说，“我对很多事情都在行，尤其是金属。我特别欣赏那些纯度高的东西，我的意思是纯金。跟金子的价值以及纯度相比，别的东西根本没法相提并论。虽然如此，有时候，这些东西也能为人所用。‘得力’就是个例子——简单而未经雕琢，但是他有限的价值可以对我非常有用。我之所以在最后时刻决定留下你的性命是因为我在你身上发现了一些非常坚毅的品质，我想可以将之为我所用。也许这不是个正确的决定。但是，任何时候我都会尽力避免由于冲动给自己带来的任何危险。实际上是你说的一句话救了自己的性命，你说你和玛斯特顿小姐都可以为我效力。本来我是用不到你们两个这样的人的。但是碰巧我刚刚涉足一项事业，你们两个刚好能协助我。所以我决定赌一赌。我给你们都注射了镇静剂。我派人去贝格斯找到了你们入住的酒店，帮你们结了账，取回了你们的行李。我以你的名义给环球出口公司发了电报，告诉他们你去加拿大发展了。你要乘飞机去考察考察，玛斯特顿小姐就当你的秘书。你需要再发一份更加详细的电报，可以写得生硬蹩脚，但是在我需要你帮忙的短短的一段时间内它会发挥作用。（邦德心想，怎么会呢？你就是在电报里直接写上“这是真的”也没用。现在组织肯定已经知道我被敌人控制了，他们肯定已经加紧行动了。）而且，邦德先生，如果你认为我的准备还不够充分，你的人能追踪到你的行迹，那么你就大错而特错了。告诉你吧，对于你的真实身份以及你上司的势力和背景我一点儿都不关心。你和玛斯特顿小姐即将彻底的消失踪迹，邦德先生。我和我的人也是一样。机场方面晚些时候会向长老会医院询问，医院方面反馈的情况会是他们从来没见过金手指先生和他送来的病人。联邦调查局和中央情报局也查不到任何关于我的记录，因为我没有前科。当然了，移民局那边可以查到我这几年来往的详细记录，但是这些信息没有任何意义。关于咱们现在的行踪，邦德先生，这里是高速运输公司的一个仓库，这是我从前经营过的一家公司，现在已经发展成了我说的那家公司的秘密总部。你跟玛斯特顿小姐就在这里活动，可以在这儿正常生活工作，甚至如果有可能的话，也可以做爱——虽然我看玛斯特顿小姐不见得乐意。”

“那我们的工作职责是什么？”

“邦德先生——”自从邦德认识金手指以来，这好像还是第一次在那张面无表情、无动于衷的脸上看到了如此生动的神色。那双眼睛里闪着的几乎是欣喜若狂的目光。那轮廓分明的嘴唇微微噘起。“邦德先生，我的一生都深陷爱情不能自拔，而我迷恋的对象就是黄金。我爱它的颜色、它的光彩、它那沉甸甸的手感。我爱黄金的质地，那柔软顺滑的触感，我只要一摸就可以判断出每根金条的纯度，误差不超过1K。我也爱金子融化成金水时释放出来的热量。但是，我最爱的，邦德先生，还是黄金给它的拥有者带来的力量——那能够控制能量、驱使劳动、实现每一个愿望和心血来潮的念头的魔力，并且在必要的时候，它还能收买生命、思想，甚至灵魂。是的，邦德先生，我用了毕生的精力在追求黄金，反过来，黄金也服务于我以及我赞助的那些公司。我来问你，”金手指热切地看着邦德，“在这个世界上，还有什么别的东西能够像黄金一样懂得回报主人吗？”

“很多人没有黄金，但是他们也能变得富有，也能手握重权。但是我明白您的意思了。那您一共收集了多少黄金，又是怎么支配的？”

“我现在拥有的黄金大概价值两千万英镑，可谓富可敌国了。现在这些黄金都在纽约。我把它们存放在它们能派上用场的地方。我的黄金储备就像一堆肥料，我把它们从一个地方挪到另一个地方，无论我决定把它们播撒到什么地方，那个地方都会开花结果。我收获之后就转移战场。最近，我刚好想要用我的黄金肥料对一家美国的机构给予鼓励或者说是施以压力。因此，我的金条现在都聚集在纽约了。”

“您根据什么来选择投资的公司？您看重的是什么特质？”

“我只赞助那些有助于增加我的黄金储备的公司。我投资，我走私，我窃取。”金手指将手掌摊开，“我来打个比方：历史就好比是穿越时间的一辆高速列车，鸟儿和动物们受到列车噪音的惊扰，或者慌乱飞走，或者因为害怕而退缩着试图躲避，而我就像一只雄鹰，我会选择跟着那列火车——注意的话你能够经常看到这样的场景，比如在希腊——一旦由于这列火车的惊扰有什么小动物逃了出来，这只雄鹰立刻就会扑上去。举个简单的例子：历史的车轮催生了盘尼西林的发明。几乎就在同时，历史也促使了一次世界大战的爆发。很多人濒临死亡，很多人害怕死亡，盘尼西林正好能救他们的命。我通过贿赂欧洲大陆的某些军事当权派，得到了一些盘尼西林。之后我小小地加工了一下，在里面添加了点儿无害的粉末或是液体，然后卖给那些急需的人，获取了高额的利润。你明白我的意思了吧，邦德先生？你需要做的只是耐心等待猎物出现，用心捕捉恰当的时机，然后扑下去。但是，正如我刚才所说的，我不会去刻意寻找那些机会，只是等着历史的列车驱使着它们呈现在我的眼前。”

“那最近的这次是什么机会？我跟玛斯特顿小姐跟这又有什么关系？”

“最近的一次，邦德先生，是最后一次。也是最大的一次机会。”金手指的眼睛此时失去了刚才的神采，似乎陷入了沉思。他的声音变得低沉下来，语气里饱含尊敬。“人类爬上过珠穆朗玛峰，也下到过海底，将火箭发射到外太空，也引爆过原子弹。在每一个领域，人类都在竭尽所能地发明着、创造着、进取着，不断地取得胜利、打破纪录、创造奇迹。我刚才说是每一个领域，但是其实有一个领域被忽略了，邦德先生。我指的是被人们随随便便称为‘犯罪’的那个领域。我指的当然不是那些愚蠢的战争，对彼此的攻击、毁灭，我指的是所谓的个人犯罪行为：比如抢银行、诈骗、造假这些小技巧。而现在，在离这儿几百英里以外的一个地方，一个有史以来最大的犯罪机会就摆在我们面前，简直是唾手可得。戏台搭好了，丰厚的战利品也摆了出来。现在唯一差的就是演员了。现在，制片人终于出山了，邦德先生，”金手指伸出一根手指在自己的胸前点了两下，“他选好了演员。今天下午剧本就会送到主角的手上。彩排随后马上开始，一星期以后，幕布拉开，好戏即将上演。然后，热烈的掌声将要献给有史以来最伟大的超越法度的妙计。而且，邦德先生，这掌声估计能够惊扰整个世界长达几百年之久。”

说到这儿，金手指那原本苍白的眼睛里似乎燃起了一团火焰，那棕红色的脸上也泛起了一丝红晕，但他脸上的表情依然是镇静、放松、坚定无比。

邦德想，从表面还真看不出这人的疯狂和空想。金手指脑子里有一些不切实际的想法，但是他对这怪诞的想法做了评估，知道这些想法是正确的。邦德说：“好了，快说吧，我们究竟要干什么？”

“抢劫，邦德先生。这是一场没有对手的抢劫，但是需要缜密的计划。很多文书工作需要做，很多管理方面的细节做法需要监督。我本来打算全部自己承担的，但是后来你主动要求为我效力。好吧，那么现在就由你来做，玛斯特顿小姐来协助你。我也不会让你们白干，事成之后，你将获得价值一百万英镑的黄金作为酬劳；玛斯特顿小姐的是五十万英镑。”

邦德满怀热情地说：“这才像话。我们具体做什么？到彩虹尽头找金矿吗？(1)”

“没错，”金手指点了点头，“这就是我们的任务。我们要去窃取价值一百五十亿美元的黄金，大概相当于全世界所有金矿产量的一半。邦德先生，我们要去攻占诺克斯堡。”

————————————————————

(1) 西方文化认为彩虹的尽头所在的地方埋有金矿。——译者注

第十七章　混混代表大会

“诺克斯堡。”邦德严肃地摇了摇头，“这对于两个男人一个女人的队伍来说是个不可实现的目标，不是吗？”

金手指不耐烦地耸了耸肩：“邦德先生，请把你的幽默感暂时收敛一下吧。一个星期之后，你就可以想怎么笑就怎么笑了。我计划招募大概一百名手下。我会从美国最有势力的六个帮派中精心挑选人选。这支人马一定会发展成和平时期最强悍最精干的作战部队。”

“那好，诺克斯堡金库有多少人驻守？”金手指慢慢地摇了摇头。他在身后的门上敲了一下。门啪地一声打开了，“得力”就在门口，身子微微弓着，好像要随时发起攻击。但是他看到谈话进行得很平静，就将身子直起，等待着命令。金手指说：“邦德先生，你可能有很多疑问。在今天下午的会上这些疑问就会全部解开了，两点半开始，现在是十二点整。”邦德看了看自己的手表，校准了一下时间。“你和玛斯特顿小姐都要参加会议。会上我会向刚才我提到的那六个帮派的首领宣布我的计划。毋庸置疑，这些人肯定也会像你一样产生各种疑问，到时我会进行详细解释的。之后，你和玛斯特顿小姐就要展开工作。有什么要求你尽管提。‘得力’会尽量满足你的要求，也会提供持久的安全保障。所以，你们最好是不要轻举妄动，否则立刻让你们命丧黄泉。另外，也不要企图逃跑或跟外界进行联系，那完全是浪费时间。既然你要效力于我，那你必须要尽全力。怎么样？成交吗？”

邦德不露声色地说：“我想发财也不是一天两天了。”

金手指没有抬头看他，而是盯着自己的指甲。片刻之后，他抬头狠狠看了邦德一眼，转身出了门，将身后的门关上了。

邦德坐在原地，死死地盯着那扇关闭了的门。突然，他猛地将双手插到头发里抓了两下，又覆盖在脸上。他向着空空的房间大喊了两声：“好吧，好吧。”然后，他站起身来，穿过浴室，走到了蒂莉的卧室门前。他敲了敲门。

“是谁？”

“我。方便吗？”

“方便。”蒂莉冷冷地说，“进来吧。”

她正坐在床边，拿着一只鞋往脚上穿。她身上穿的还是邦德第一次看见她的时候那身衣服。她的样子看起来冷静而又镇定，好像对身边的环境丝毫也不感到惊奇。她抬头看了看邦德，目光冷淡而疏远，还带有一丝轻蔑，冷冷说道：“这处境都是你造成的，你来想办法吧。”

邦德亲切地说：“说不定我还真有办法呢。毕竟我将咱俩从坟墓里拉出来了。”

“先推进去的还差不多。”

邦德若有所思地看着蒂莉。他觉得让她饿着肚子挨批评毕竟是太过冒犯了。他说：“吵架对现在的情况没有任何帮助。不管咱们愿不愿意，都必须要共患难了。你早饭，或者说是午餐，想吃点儿什么？现在都12∶15了，我已经吃过了。我帮你要点儿吃的，然后我再回来，把详细情况说给你听。那是离开这儿的唯一出口，但是那个名叫‘得力’的韩国大猩猩在那儿把守着呢。好吧，告诉我，你是要早饭还是午饭？”

她将身子直起了一点儿：“谢谢。我要炒蛋、咖啡、吐司面包还有果酱。”

“要烟吗？”

“不用了，谢谢，我不抽烟。”

邦德回到自己的房间，敲了敲出口那扇门，门打开了一条小缝。

邦德说：“放心吧，‘得力’，我这会儿还不想杀你呢。”

门缝开得大了一点儿。“得力”脸上漠无表情。邦德把要的东西转述给他。门又关上了。邦德给自己倒了一杯波旁威士忌加苏打水，坐在床边盘算着怎么把蒂莉拉拢过来。她从一开始就憎恨自己，仅仅是因为她姐姐吗？金手指为什么要对她的“倾向性”做了那些秘密的评价？他感觉到这个女子身上有着某种孤僻和敌意的气质，这到底是怎么回事？她很漂亮，很能激发人肉体上的欲望。但是，她身上总是有种冷冷的、生硬的东西，邦德始终理解不了，也说不清楚。好吧，无论如何，现在首要的任务是把她拉拢到自己这边来。否则，这种身陷囹圄的日子肯定是令人难以忍受。

邦德又回到蒂莉的房间。他特意将两个房间之间的门都敞开着，以便能够听到那边的动静。她身上裹着一张毯子，坐在床上一动不动。她谨慎地看着邦德。邦德靠在门框上，将手中的威士忌端到嘴边喝了一大口，看着蒂莉的眼睛说：“我想我最好是告诉你我的背景吧，我是苏格兰场的。”用委婉说法就完全明白了，“我们正在追查这个金手指。他一点儿都不在乎，他觉得至少一星期内谁也找不到我们，这想法应该没错。他饶了我们的性命，因为他有一个大阴谋，他希望我们能够协助他。那笔买卖不小，但是他脑子又不行。有大量的计划和文案要做。咱们可以负责这一块，你会速记和打字吗？”

“会。”她的眼睛一亮，“什么阴谋？”

邦德把事情的原委向她讲述了一遍。又说：“当然了，这计划听起来很荒谬。我想，我只要提出几个问题，哪怕金手指不改变主意，他纠集的那些帮会也会改变主意的。但是，我其实也拿不太准。金手指是个非同寻常的人。据我对他的了解，他这个人不到时机成熟的时候是不会采取行动的。此外，我也并不觉得这个人太过疯狂——至少不比那些其他领域所谓的天才，比如科学家什么的更加疯狂。而且，在他自己的领域，他也绝对称得上是个天才了。”

“那你打算怎么做？”

邦德压低了声音，说：“你应该说，我们打算怎么做。我们要假装合作，而且一定要装到极致，不要偷懒也不要玩笑。我们要假装对金钱很贪婪，我们要给他提供一流的服务。这么做除了可以拯救我们对他来讲一文不值的性命之外，是我们颠覆他唯一的机会了。或者说是我唯一的机会，因为这正是我擅长的事情。”

“你打算具体怎么做？”

“我现在还完全没有头绪。等等看有什么机会吧。”

“你希望我跟你合伙？”

“为什么不呢？难道你还有更好的建议吗？”

她固执地撅起了嘴唇：“我为什么要听你支配？”

邦德叹了口气：“在这个问题上坚持什么女权主义完全没有任何意义。要么听我的，要么吃完这顿饭你就一命呜呼，你自己决定吧。”

蒂莉放松了噘起的嘴唇，嘴边浮现了一丝轻蔑。她耸了耸肩，很没礼貌地说：“哦，那好吧。”忽的，她眼中目光一闪，“但是永远别想碰我一下，否则让你死得很难看。”

这时，邦德房门响起了“笃笃”的敲门声。邦德温柔地俯身看着蒂莉·玛斯特顿说：“你说这话的时候确实挺有魅力的。但是别担心，我不会的。”说完他转身大步走出了房间。

一个韩国人端着给蒂莉的饮食从他身边走过。另一个韩国人则将一张打字桌、一把椅子和一台便携式的雷明顿打字机搬到他的房间。他指示他们把这些东西放到他床边的角落里。“得力”站在门口，手里拿着一张纸。邦德走到他面前，将那张纸接了过来。

那是一大张表格。上面是圆珠笔的字迹，清楚、整洁、书写认真，但是字迹没有什么显著的特征。上面写着：

请将此表复制十份。

会议主持：金先生

秘书：詹姆斯·邦德

蒂莉·玛斯特顿小姐

出席人员：赫尔穆特·M·斯普林格泊普帮　底特律

杰德·米德奈特　幽灵集团　迈阿密及哈瓦那

比利（外号笑脸）·林　机器　芝加哥

杰克·斯戴普　斯庞莱德黑手党　拉斯维加斯

索罗先生　西西里亚诺联合会

普西·葛罗尔小姐　黑人区“水泥搅拌车”纽约

计划代号：“猛然一击”

（茶点。）

表格的最下面写着：2∶20来人接你和玛斯特顿小姐。两人都做好做笔记的准备，请着正装。

邦德看完微微一笑。两个韩国人都出去了。他坐到书桌前，将纸和碳盒在打字机上安装停当。至少他要做个样子给蒂莉看看，他准备好开工了。天啊，这是一帮什么样的乌合之众啊！连黑手党也给招募进来了。金手指用什么方法说服了这些人呢？还有，那个普西·葛罗尔小姐是什么人？

两点整，邦德打完了这些表格。他来到蒂莉的房间，把表格、一个速记本和几支铅笔交给她，又将金手指的便条给她念了一遍。他说：“你最好把这些名字记住，估计他们是比较容易辨认的。如果遇到困难我们也可以询问，我去换上正装。”他朝她笑了笑，“二十分钟后出发。”

她点了点头。

“得力”在前面带路，邦德跟在后面。穿过走廊的时候听到了河流的声音——浪花拍打着仓库的地基，一只渡船发出悲切的汽笛声，还有远处柴油机工作的声音。在他脚下的某个地方，一辆卡车发动起来，发动机轰隆轰隆响了一会儿，然后大概是朝着西边的高速公路慢慢开走了。他们现在肯定是在一座长形的两层楼房的顶层，走廊里的灰色墙面散发出一股新刷的油漆的气味。整条走廊上都没有其他的房门，顶上的几个碗形吊灯发出的光照亮了走廊。他们很快走到了走廊的尽头。

“得力”敲了敲门，门后传来了钥匙转动和拉开门栓的声音，他们穿过那扇门，进入了一个被阳光照得亮亮的大屋子。这间房间处于整个仓库的尽头，一扇大型落地窗几乎占满了一整面墙，从窗口可以看到一条河和远处呈现出一团棕黄色的泽西市。房间显然是为一会儿的会议进行了特意布置。

金手指背靠落地窗坐在圆桌旁边。桌上铺着绿色粗呢桌布，并且放着玻璃水瓶、黄色便笺纸以及铅笔等物品。桌边有九张舒适的扶手椅，在其中的六张椅子前面放着的便签纸上还有六个长方形的白色小盒子，盒子上盖有红色的封印。右边靠墙的地方，是一个长长的自助餐台，上面摆放的银器和雕花玻璃杯闪闪发亮。餐台上一个银质冷却箱里放着一瓶香槟酒和其他几个酒瓶。在各色各样的食物中，尤其吸引邦德注意的是两罐各重五磅的鲟鱼子酱以及几罐鹅肝酱。餐台正对的墙上，一块黑板悬挂于一张桌子正上方，桌子上摆着一些纸张和一个长方形的纸箱。

金手指看着他们从厚厚的酒红色地毯上向他走来，示意蒂莉·玛斯特顿坐到他左边的椅子上，而邦德坐到他右边的椅子上。他们都依照他的指示坐了下来。

“表格呢？”金手指接过表格，看了看最上面那张，然后又把它们递回到蒂莉手中。他把手举起，做了一个画圆的姿势。她站起身来将表格发到桌边的每一座位上。金手指将手伸到桌下，按响了一个隐藏的电铃。房间一头的一扇门打开了，一个韩国人走了进来，站在那里等候命令。“都准备就绪了吗？”韩国人点了点头。

“除了名单上的人，其余人等一律不准入内，明白了吗？好。这些人可能会带随从，让他们的随从在接待室等候，确保满足他们所有需求。牌和骰子呢？‘得力’。”金手指抬头看了看一直站在邦德身后的那个韩国人，“去吧，守好你的位置，信号是什么？”“得力”举起两根手指。“没错，两声铃响。去吧，确保每个人都能完美地尽到职责。”

邦德漫不经心地说：“你手下有多少人手？”

“20个。10个韩国人，10个德国人。他们都是经过我精心挑选的，绝对精干。大部分是我从这座房子里挑选出来的，这里就好像是军舰的三等舱。”金手指将他的手掌在他面前的桌子上摊开。“现在听好你们的职责：玛斯特顿小姐，如果讨论中提到了任何切实可行的提议，把它记下来，也就是说我能付诸行动的一些建议，不必在那些争论、吵闹之类的东西上耗费精力。好吧？”

看到蒂莉·玛斯特顿现在显得聪明而又精干，邦德感到暗暗高兴。她轻快地点点头，说：“明白。”

“而你，邦德先生，我需要你向我报告你对这些人产生的任何印象。我非常了解这些人，在他们各自的地盘，他们都是至高无上的老大。其实我是通过贿赂把他们集中到这里的，他们对我没有丝毫了解，我必须要让他们感觉我对自己的计划了如指掌，并且跟着我他们必然收获颇丰，其他的就由他们的贪欲搞定了。但是没准儿会有一两个打退堂鼓的，他们一定会显露出一些蛛丝马迹。针对这种情况我也做了些特殊的安排，但是可能也会有人产生迟疑。在谈话过程中，你就在这张表格上做些笔记。你就在每个人的名字后面画个符号，比如加号或减号，标记出他们是持支持态度还是反对态度，这些记号必须确保我能看懂。你的意见对我会很有帮助。别忘了，邦德先生，如果出现了任何叛徒和临阵脱逃的人，一定要确保他受到应有的惩罚，要么让他命丧当场，要么让他在监狱里度过余生。”

“这个黑人区的普西·葛罗尔是什么人？”

“她是美国唯一一个女子帮派首领。那个帮派成员都是女人。我的计划里需要一些女人效力。她绝对可靠，是个杂技演员。她还有个班子，叫‘普西·葛罗尔和她的爱猫’。”金手指脸上表情一丝不苟，“班子并不火，所以她就把班子的成员训练成了盗贼，猫盗贼。这个组织慢慢发展成了一个冷酷无比的帮派。那是个女同性恋组织，现在自称‘水泥搅拌车’。现在连美国最大的帮派也敬她们三分，这个女人不寻常。”

这时，桌子下面传出了一声轻轻的铃声，金手指坐直身子。房间尽头的门轻快地打开了，五个人依次走了进来。金手指站起身来，点头致意，他说：“我姓金，诸位请坐吧。”

几个人轻声地议论了几句，之后他们默默地围到桌子周围，拉出椅子，坐了下来，五双眼睛谨慎而冷酷地盯着金手指。金手指也坐了下来，他轻声说：“各位绅士，在你们面前的盒子里，各有一根24K金的金条，价值15000美元。首先我想先感谢各位百忙之中抽出时间参加这次会议。大家手中的安排表不言自明。我想，在我们等候葛罗尔小姐的同时，请允许我将诸位介绍给我的秘书邦德先生和玛斯特顿小姐。本次会议不做任何记录，当然，如果各位希望有记录，那就另当别论。我保证会场内也不会装备任何录音设备。好吧，邦德先生，您右边的这位是杰德·米德奈特先生，来自迈阿密和哈瓦那的‘幽灵集团’。”米德奈特先生身材魁梧，生活讲究，面容和善，心思细致，身穿淡蓝色轻薄外套，内衬带有绿色棕榈树图案的白色丝质衬衫，手腕上佩戴的精致金表估计重达半磅。

他朝邦德挤出一丝不自然的微笑，说：“你好。”

“下面我来介绍比利·林先生，他手下掌管的正是著名的芝加哥‘机器’组织。”

邦德朝那人看了一眼，心想：还真是人如其名(1)。那是一张噩梦般的脸，向邦德转过来的时候，似乎自己也知道自己长得是什么德行，那双眼睛死死盯着邦德，好像在看他对自己是什么反应。那张脸脸色苍白，脸型像个鸭梨的形状，一头枯黄的头发乱蓬蓬的，但是那双眼睛，本该是淡蓝的颜色，却呈现出黄褐色。围绕瞳孔四周的一圈眼白使这冷酷而又若有所思的目光带有了一点催眠的作用。右眼皮规律性的痉挛让右眼看起来好像在随着心脏一起跳动。可能在林先生入道之初下眼皮曾经被什么人砍掉过——或许是他当时多嘴惹的祸——后果就是他的脸上似乎带上了一个微笑的假面具，就像万圣节的南瓜灯上的微笑，看样子他的年龄大概四十来岁。邦德对他总体的印象就是：这是个冷血杀手。邦德直视他的左眼笑了笑，就将目光转向金手指介绍的下一位了——底特律波普帮的赫尔穆特·斯普林格先生。

斯普林格先生的目光显得呆滞无神，从这目光判断，或者他非常有钱，或者他已然失去了生气。那双眼睛就像黯淡无光的淡蓝色玻璃球，迅速看了邦德先生一眼，那目光就赶紧收回，好像重新陷入了沉思。斯普林格先生身上其他的特征都符合“杰出人物”的身份。休闲条纹哈赛维衬衫，身上散发的维尔瓦须后水的气味儿。他这一身打扮给人的印象是他与身边的几位有点儿格格不入——好像是持有一等座车票的旅客坐到了三等座的车厢，买了包厢票的观众却被引到了大厅就座。

米德奈特先生将手遮到嘴边，小声提醒邦德：“别被这家伙的外表迷惑了，我的朋友赫尔穆特先生是那种喜欢在脸上贴金的人。他女儿上了瓦萨学院(2)，但是供女儿上学的钱还不是他收上来的保护费吗？”

邦德点了点头，表示感谢。

“西西里亚诺联合会的索罗先生。”

索罗先生面色黝黑，大脸盘，阴郁的表情似乎诉说着太多的罪责。他朝邦德轻轻抬了一下头，脸上那副厚厚的边框眼镜反射出一道亮光，紧接着就又低头从自己口袋里拿出一把小刀开始修剪指甲了。他是个大块头，看外表像个拳击运动员，又像个领班侍者。从他的外貌很难判断他脑子里想的是什么，他的长处是什么。但是在美国只有唯一一个黑手党领袖，如果索罗先生能够确立他的领袖地位，邦德心想，那么他肯定是具有制造恐怖的强大力量，他能保住这一地位的原因也肯定在于此。

“幸会。”斯庞莱德黑手党的杰克·斯戴普先生具备拉斯维加斯赌场头面人物的典型特征，但是邦德猜测他肯定也是在很大程度上受到了前辈斯潘兄弟的影响。他年龄大概五十岁左右，衣着奢华绚丽。他手上拿着的一支雪茄马上就要吸完了，确切地说，他不是在吸雪茄，而是在吃雪茄。他贪婪地嚼着，并且不时地回头将嘴里的雪茄残渣吐到身后的地毯上。这种强迫症般的吸烟动作使气氛显得非常紧张。斯戴普先生的眼神像魔术师一样的锐利，大概他也不希望自己那凌厉的目光吓坏邦德，此刻他将那双眼睛微微眯起，盯着墙角。

正在此时，房间一头的那扇门打开了，门口站着一位女士，身穿黑色套装，剪裁偏男性化，胸前带有咖啡色的蕾丝装饰。她缓慢而自然地走进房间，站在那张空椅子后面。金手指站起身来。她先是仔细打量了一下金手指，继而目光环视了一下圆桌四周坐着的其他人。她干巴巴地朝所有人说了声“嗨”，坐了下来。斯戴普先生说：“嗨，普西。”其他人也都小声打了招呼，只有斯普林格先生只是微微地欠了欠身。

金手指说：“下午好，葛罗尔小姐，我们正在进行介绍呢。日程安排表就在您面前，同时还有一根价值15000美元的金条，作为您参加这次会议的劳务费用以及为您带来各种不便的补偿，还望您笑纳。”

葛罗尔小姐拿起盒子打开，将那根金光闪闪的金条拿在手里掂了掂。她面带率直而又怀疑的表情，问金手指：“要从始至终地参加会议吗？”

“对。”

葛罗尔小姐盯着他的眼睛，用生硬的语气说：“请原谅我的冒昧。”

邦德很喜欢她的样子。她身上带有一种美貌的女同性恋具有的性感气质，对男人具备巨大的诱惑力。她对金手指以及房间里其他人说话时候那种不妥协的态度让邦德颇为欣赏。她的态度好像在宣扬着自己的观点：“所有男人不是混蛋就是骗子，在我这儿别使你们男人那些骗人的伎俩，我不吃这一套，我跟你们不是一路人。”邦德判断这女子大概三十出头的样子。她皮肤白皙，五官精致，高颧骨，下巴线条很美，长得有点像鲁伯特·布鲁克(3)。她是邦德见过的唯一一个拥有紫色眼睛的人，那是真正的三色堇的颜色，此刻正在那副直直的黑色眉毛下直率地盯着这个世界。她留着有点凌乱的短发，发色像蒂莉·玛斯特顿的头发一样乌黑，深红色的嘴唇透出一丝果断坚毅。邦德想这可真算得上是女中豪杰，并且他也注意到，蒂莉·玛斯特顿此刻正用崇拜的目光看着葛罗尔小姐，脸上满是敬慕的表情。邦德突然明白蒂莉·玛斯特顿先前对他为什么是那样冰冷敌对的态度了。

金手指说：“现在请允许我向各位做一下自我介绍，其实‘金’不是我的真实姓氏，请大家听听我的真实身份。20年来，通过各种手段，这其中当然大部分属于非法手段，我赚了很多钱，我的财产现在总计多达六千万美元（圆桌四周传来了充满崇敬的“唔”的声音）。我的活动大部分集中在欧洲范围内。大家可能听说过在香港经营的‘金罂粟分销公司’，那个公司最初也是由我建立，但随后我已经将之抛弃了（杰克·斯戴普轻轻地吹了一声口哨）。‘快乐着陆旅行社’也是由我组织建立的，后来我也亲自解散了它，没准儿各位当年遇到急事儿的时候也跟他们打过交道吧（赫尔穆特·斯普林格将他那无框单片眼镜朝一只眼睛推了推，以便于更仔细地观察金手指）。我提起这些小事情的主要目的是想告诉大家，虽然大家可能不认识我，但是在过去很多时候，我是以某种方式捍卫过大家的利益的。（‘好吧，精明能干呢！’杰德·米德奈特小声嘟囔了一句，声音里带有些许敬畏）。先生们——呃——还有女士，这就是我得以认识大家的原因，也使我今晚有幸凭自己的经验组织这次行动，我想这次行动应该称得上是美国犯罪中的贵族了。”

邦德不禁叹服不已。只用了短短三分钟的时间，金手指已经完全控制了会议的局势，使之变得对自己相当有利了。

此刻，每一个人都以强烈的眼光关注着金手指，甚至连普西·葛罗尔小姐也是全神贯注。邦德对于“金罂粟分销商”和“快乐着陆旅行社”都没有任何了解，但是从以往这两个公司的客户脸上的表情看，它们肯定是在业内做得很成功了。现在，每个人都恭恭敬敬地等着金手指继续说下去，好像在听爱因斯坦上课一样。

金手指脸上没有任何表情，他的右手做了一个将物品抛出的姿势。

他语调平缓地说：“我刚才提了两个我做过的工程，虽然成功，但是规模不大。实际上我还经营过一些更大规模的企业，没有一个失败过，而且据我所知，我的名字也从没有出现在任何国家的抓捕名单上。我提这一点是想向大家说明，我对自己从事的行业是绝对的了解。各位女士先生们，我现在要组织一项大事业，而我愿意向各位提供一个合作的机会，我向大家保证，只要参与，各位的资产能够在一个星期之内增加十亿。”金手指举起手，“我们在欧洲可能跟各位用的货币单位不一样，但我指的是十亿美元，我的意思大家都听清楚了吧？”

————————————————————

(1) “比利”意为“恶棍”。——译者注

(2) 美国纽约州一所文理学院，是美国著名的“七姐妹”女子学院之一。——编者注

(3) 英国诗人，曾被称为英国最英俊的年轻人。——编者注

第十八章　犯罪之王

窗外的河面上传来了一声拖船的汽笛声，紧接着又是一声，然后是引擎的轰鸣声渐行渐远。坐在邦德右边的杰德·米德奈特先生清了清嗓子，坚决地说：“金先生，或者不管你的真实姓氏是什么吧，不用纠结什么货币单位的问题。不管是英镑还是美元，十亿都不是个小数，继续吧。”

索罗先生抬起他那迟钝的黑色眼睛，看着桌子对面的金手指，说：“钱不少，没错。但是你拿多少，先生？”

“五十亿。”

拉斯维加斯的斯戴普先生发出了一声短促而响亮的笑声，“听到了吗，伙计们？朋友之间的利润差异也不是很大嘛！如果，这位，呃——无名氏先生能给我十亿美元的收益，那么我拿出个五块十块来酬谢他也不为过啊，咱们就别那么心胸狭窄了，哈？”

赫尔穆特·斯普林格先生拿着他的单片眼镜在他面前的金条上敲了敲。大家的目光都聚集在他的身上。

“呃，金先生。”他声音低沉，听起来像个家族律师，“您刚才提及的数目可以说是非常大。以我个人的理解，总数将高达一百一十亿了吧！”

金手指提供了一个较为精确的数字：“确切数字应该是将近一百五十亿。我刚才提到的一百一十亿是我估计我们能够带走的数字。”

比利·林兴奋地尖声笑了两声。

“安静，请安静，金先生，”斯普林格先生又将他的单片眼镜塞到眼前，仔细观察着金手指的反应，“但是在美国，拥有那么多钱或价值那么多钱的财产的只有三个地方，一是位于华盛顿的联邦铸币厂，二是位于纽约市的联邦储备银行，三是位于肯塔基的诺克斯堡。您是计划组织我们——呃——‘拿下’其中之一吗？如果是的话，目标是哪一个呢？”

“诺克斯堡。”

在一片叹息声中，米德奈特先生用有点无可奈何的口气说：“先生，除了在好莱坞我还是第一次见到像您这样拥有这种特质的人，我们或许可以将之称为‘梦想’。而这所谓的‘梦想’，先生，就是说你容易将眼前看到的东西想象成绝妙的景象，您或许该去看看您的脑科医生或者服点儿安定试试了。”米德奈特忧伤地摇了摇头，“可惜，那十亿美元到手的感觉肯定会相当不错的。”

普西·葛罗尔小姐用低沉、厌烦的声音说：“不好意思，先生，我手下的人对于拿下那大‘存钱罐’无能为力。”说完做了一个要站起身来的动作。

金手指和蔼可亲地说：“请听我说完，各位先生们——呃——还有女士。大家的这种反应是正常的。我这么说吧：诺克斯堡其实就像是一家银行，而且跟别的银行没有什么两样，只是规模更大。因此它的防御系统也就更加坚固、更加精巧。要想击破当然也就需要我们的攻击力量足够强大，手段精巧。这是我的计划唯一新颖之处——就是大，别无其他了。诺克斯堡跟其他堡垒比起来并不是更加坚不可摧的。正如我们之前也都认为布林克组织是不可战胜的，然而1950年，一个五六个人组成的团队就从一辆布林克装甲车上抢劫了一百万美元。似乎从纽约市的新新监狱逃走也是不可能的事，但是还是有人越狱成功。不，不，先生们。诺克斯堡跟其他所谓的神话也一样，并不是坚不可破的。现在大家愿意继续听我介绍我的计划了吗？”

比利·林说话跟日本人似的，总是发出“嘶嘶”的声音。他厉声说：“我说，先生，可能你不知道，第三装甲师就在诺克斯堡。如果诺克斯堡像你说的那么不堪一击，那俄国佬为什么不趁下次来美国打冰球比赛的时候攻占美国呢？”

金手指淡淡一笑：“希望我对您说法的更正不会冒犯到您，林先生。下面我要介绍诺克斯堡驻守部队的队形。驻守在那里的其实只有第三装甲师的先头部队，此外还有第六装甲骑兵团、第15装甲团、第160工程团，以及来自装甲补充训练中心和军队人力资源一号研究所的大约半个师的美国陆军兵力，还有大陆装甲指挥委员会第二分会、陆军维持委员会以及与装甲中心有关的其他各种单位。除此之外，还有由20名警官和400名左右的在编警员组成的警队。总之，在驻守的六万余人中，大约有两万人属于某种作战部队。”

“谁能跟他们抗衡呢？”杰克·斯戴普叼着雪茄嘲讽地说。没有等到有人回答，他就把烟头从嘴里扯出来，在烟灰缸里碾成了碎末，看起来很恶心。

坐在他身边的普西·葛罗尔小姐用力嘬了嘬牙床，说：“去买点好烟抽吧，杰克，你嘴里那玩意儿闻着跟摔跤运动员身上的味儿差不多，臭烘烘的。”

“得了吧，普西。”斯戴普先生不客气地说。

葛罗尔小姐嘴上也不饶人，甜甜地说：“你知道吗，杰克？我可仰慕像你这样的汉子了。我还给你写过一首歌呢，想听听歌名吗？‘若有机会比试，一定要比你强’。”

米德奈特发出了一声刺耳的大笑，林也禁不住咯咯笑了起来。金手指轻轻敲了几下桌子，维持了一下秩序，耐着性子说：“先生们，请大家认真听我讲下去。”他站起身来，走到黑板前面，从黑板上端将一幅卷轴的地图拉开。那是一张详细的诺克斯堡地图，上面标明了戈德曼陆军机场的位置，以及通往城里的公路和铁路线路。坐在桌子右侧的与会成员朝地图方向转了转椅子。金手指指着地图上美国金库所在的位置。那个位置在地图的左下角，位于由迪克西公路、黄金大道和葡萄园路所构成的一个三角形中间。金手指说：“稍后我给大家介绍抢劫金库的详细计划。”他顿了顿说，“先生们，现在，请允许我向各位介绍这个结构简单明了的小镇的一些主要特征。这儿——”他的手指从地图上方的中间地带开始，向下划过整个城区，一直越过美国金库的所在位置，“是伊利诺伊中央铁路的线路，起点是路易斯维尔，向北35英里，穿过城区，然后向南延伸到80英里以外的伊丽莎白镇。我们暂且放着位于城区中心地带的布莱登堡站不去管它。我们要关心的是各路复杂的侧线相交处的金银库。那是华盛顿铸币厂的诸多金条装卸点之一。出于安全方面的考虑，运输方式是多种多样的，包括通过迪克西公路用卡车运送，或是通过货运飞机运往戈德曼机场。大家可以看到，金库位于一片大约50英亩的草地上，与这些道路都不直接相邻，并且也没有什么天然的遮蔽。通往金库的只有一条道路，那是一条长50码的车道，布置了几重厚重的装甲门，被称为黄金大道。进入到布满武装的栅栏后，卡车会沿一条环形公路行驶，一直到达金库的后门，并在那里将黄金卸下。先生们，这条环形公路全部是由钢板或钢片制造而成的。这些钢板上面还安装了铰链，如果有紧急情况，整个钢质的路面可以通过液压抬起，形成第二层的钢铁防御。地图上看不出来，但是我却了解一点，在黄金大道和葡萄园路之间有一条地下运输通道。这是另一条通往金库内部的道路，途中也设置了几重钢门，沿着这条地下通道最后能够到达金库的负一层。”

金手指顿了顿，从地图边走开了几步。他环视了一下圆桌四周：“好吧，先生们。这是金库以及通往金库内部的主要道路的基本情况。我刚才唯一没有提及的是金库的正门，进去之后就是接待大厅和办公室。有什么问题吗？”

没有人提问。所有人的目光都集中在金手指身上，默默地等着。金手指权威的发言又一次吸引了所有人的注意，在他们看来，眼前这个人对于诺克斯堡不为人知的情况好像出奇的了解。

金手指又转身回到黑板旁边，拉出另外一张地图，覆盖在刚才那张的上面。

接下来，金手指开始介绍抢劫金库的详细计划，说：“那好，先生们，大家可以看到，这是一座规模庞大、坚不可摧的两层建筑。看上去有点儿像一块方方正正的双层蛋糕。各位请注意，楼顶上布满了地雷，你能看到地面四角各有一个弹箱。它们同样是钢铁铸造的，与建筑物内部相连。金库的外部面积是105英尺乘121英尺。高度是地面以上42英尺。建筑的主体是田纳西花岗岩，内部有钢筋。确切的构成为：16000立方英尺的花岗岩，4000立方码的水泥，750吨的钢筋用于加固，760吨的钢筋用于建筑框架。对吧？那么建筑物的内部呢？这钢筋水泥建造的两层建筑内部分成了若干隔间。金库门重达20多吨。金库表面是钢板、工字钢，以及外面包有水泥并且带有圆箍的钢柱。金库上下两层内部各有一个环形走廊连通，通过走廊可以到达金库以及位于建筑物外墙处的办公室、储藏室等。任何人都不知道金库大门的密码。金库的几个高级职员分别输入他们所掌握的密码的一部分，才能共同开启大门。当然了，金库当然也安装了最新最好的安全保护设施。楼内设有绝对可靠的警戒岗位，并且，强大的加强警戒系统24小时开启，会将任何异常情况实时反映给不到一英里之外的武装中心。大家都听懂了吧？好，现在，说说金库里的东西吧——我先前已经提到过了，那些黄金价值大概一百五十亿美元，是标准的千足金。每一根都是现在各位面前的金条的两倍大，重四百盎司，用常衡计算的话合27.5磅。存放在金库里的这些金条没有任何包装。”金手指环顾了一下圆桌四周，“各位女士先生们，这些就是我能跟大家分享的关于诺克斯堡金库的所有信息，而我觉得了解这些也就足够了。如果大家没有什么问题，我将继续向大家解释攻破这个金库，以及夺取里面藏有的黄金的方法。”

房间里一片沉寂，圆桌四周的几双眼睛专注而热切。杰克·斯戴普紧张地从他的背心口袋里拿出一支中号的雪茄，塞到了嘴角里。

普西·葛罗尔厉声说：“你要敢把那东西点着，我就用这块金砖砸死你。”一边说着一边把自己面前的金砖拿在手里，以示威胁。

“放轻松，年轻人。”斯戴普从嘴角挤出了这句话。

杰德·米德奈特果断地评论道：“先生，干成这一票肯定会给你带来无上的荣誉，继续给我们讲下去吧。这个计划要么让你一败涂地，要么让你成为犯罪之王。”

金手指漠不关心地说：“很好，先生们。现在请听我的详细介绍。”说到这里他停顿了一下，依次注视着圆桌周围的每个人的眼睛。但是我希望大家能够明白一点：从现在开始，我们必须确保绝对的安全。到目前为止，我所说的话还可以被别人认为是神经病人的唠唠叨叨。但是我接下来要说的，可就要把在座的各位全部卷入到美国历史上和平时期最大的阴谋里了。我是否可以理解为现在我们都已经成了一条绳上的蚂蚱了？大家都愿意绝对地保守秘密吧？”

几乎是出于本能，邦德盯住了来自底特律的赫尔穆特·斯普林格的眼睛。在此起彼伏的肯定的确认声中，斯普林格垂下了眼皮。他装腔作势地说了一句：“我郑重承诺。”听起来无比的空洞。在邦德看来，他这句话的可信程度跟二手汽车经销商推销的时候说的话差不多，于是他随手在日程表上斯普林格的名字旁边画了一条短短的横线。

“那真是太好了。”金手指返回到自己的座位，坐了下来，拿起一支铅笔，仿佛在跟那支铅笔若有所思地交谈着，“首先的一个问题，或许也是最难解决的一个问题，是战利品的运输。价值150亿美元的黄金重约1000吨。这个数量需要由100辆载重十吨的卡车或者20辆六轮重型工业运输车来运送，我建议用后者。我这里有一张单子，上面列举了出租这种汽车的特许公司。我建议，如果大家都同意合作，本次会议结束之后，各位立即采取行动，联系自己势力范围内的相关公司。大家肯定是需要用自己手下的司机，这个原因不言而喻。这件事情就全权交由各位处理。毫无疑问，”金手指脸上露出了一丝诡异的微笑，“卡车司机协会会提供不少靠得住的人选，大家可以考虑雇佣战时曾为美国部队服务过的黑人红球快运公司的司机。当然了，这些属于一些细节，还需要进一步精确的计划和协调。行动期间我们可能还会遭遇交通管制问题，这方面也得需要大家在自己的地盘做好安排，扫清道路。运输机也作为一种备选的运输方式，我们也要提前做好安排，保证戈德曼机场的南北跑道畅通。大家自己应得的那份黄金的运输当然就得靠自己了。对于我来说，”金手指冷静地看着坐在桌边的人们，“我会先用铁路运输，我分得的份额最大，因此请大家允许我先预定下这种运输方式。”没有等别人发表任何评论，金手指又继续用平静的语气说：“跟运输方面的问题比起来，其他事情就显得简单多了。首先，细节一，必须解除驻守诺克斯堡的所有力量的武装，不管军方的还是民间的。我已经做好了详细的安排，一切只等我发号施令了。简而言之，整个城镇的饮用水以及其他生活用水都是由两口水井和两个过滤厂提供的，每天出产的水量大约不到七百万加仑，它们处于岗位工程师的控制之下。我已经派人假扮东京市自来水的厂长或副厂长前来参观学习，希望在为东京安装新的城市供水系统借鉴他们的经验，这位先生肯定会非常乐于接待的。这个请求会让这位岗位工程师荣幸之至，而那位日本的先生也要进行全方位的包装，不能露出任何破绽。当然，这两位先生实际上都是我的人，他们都会被施以适度的催眠，这种方法就是在上一场战争期间由德国医药战事专家专门为此种目的设计发明的。这种物质可以溶于水，通过水迅速传播，任何人只要喝下半杯这种稀释液之后，立刻就会陷入暂时的昏迷状态。在别人看来，昏迷的人就好像快速陷入了深度睡眠，大约三天之后就会重新醒来。”金手指伸出一只手，手掌朝上，“今年六月份，在肯塔基，我亲自验证过，一个人在完全不喝水的情况下，可以坚持24小时。当年诺曼底登陆的那天，士兵们可能看到的是遍地的美酒，但是我们进入这个小镇的时候，我希望看到的景象是全城的人全都在他们的岗位上陷入了深度睡眠。”

“那该是多棒的一幅景象啊！”葛罗尔眼睛放光，仿佛已经看到了那幅景象一般。

“计划得挺圆满，”杰克·斯戴普乖戾地说，“那就干吧，先生。听着不错。那么咱们怎么进城。”

“咱们进入城区的渠道是，”金手指说，“一辆特别专列，它将于第一天的晚上从纽约出发，咱们的队伍大概100人，都要扮成红十字会的工作人员。我希望葛罗尔小姐的人来假扮护士分队。这是个不起眼的角色，但是非常重要，这也是为什么我要邀请葛罗尔小姐参加这次会议的原因。”

葛罗尔小姐满腔热情地说：“收到，照办，完毕。我手下的姑娘们扮相肯定甜美，你觉得呢，杰克？”她身体朝旁边倾斜，用胳膊肘轻轻碰了碰斯戴普的肋骨。

“我觉得她们要是穿上水泥大衣看起来会更好。”斯戴普先生不耐烦地说，“你这么闲着没事儿插嘴有必要吗？继续说吧，先生。”

“在距离诺克斯堡35英里的路易斯维尔，我和我的一名助理会请求允许登上头车。我们会携带一些专业的仪器，就说因为火车要接近诺克斯堡，所以必须由我们来进行空气质量检测。与此同时，一则城区居民感染了一种神秘疾病的消息会在外界散布传播，并且在周边区域乃至全国引起恐慌。在我们黎明时分到达目的地时，预计会有救援直升机到达。我们下一步的计划就是操控戈德曼机场的控制塔，宣布基地已经关闭，所有飞机改变飞行路线，飞往路易斯维尔。对了，再交代点儿之前的情况，离开路易斯维尔不久之后，我和我的助理就会搞定司机以及消防员，我们会尽量使用仁慈一点儿的手段的（鬼才信，邦德心想）。而火车将由我亲自来驾驶——我个人是掌握了驾驶火车的基本技术的——我们将穿过诺克斯堡到达金库的铁路侧线，旁边就是存放黄金的库房了。”金手指顿了一下，用阴郁的目光慢慢地环视了一圈。他好像对看到的景象很满意，又继续用平淡的语调说着：“此时，各位女士和先生们，你们的运输队也应该到达了。根据提前所做的计划，飞行管制员会提前在金库附近区域待命，然后机场工作人员会乘坐卡车到达戈德曼机场并将机场接管过来。此时，城里的所有人都已经陷入了睡眠状态，因此无须我们费神。大家就把他们看作是这个地方风景的一种——呃——装饰物就好了。对吧？”

索罗那双黑色的眼睛释放出激情的目光，从桌子对面投了过来。他柔声说道：“当然，到目前为止还没有什么问题。那么现在呢，可能你只要——”他鼓起腮帮，快速而用力地朝金手指吹了一口气，“像这样，就能让那重达20吨的门自己倒下了。是吗？”

“没错。”金手指不慌不忙地说，“差不多就是那样的。”他站起身，走到那块黑板下的桌子旁边，将那个又大又丑的箱子搬起来，小心翼翼地搬到圆桌上来，放到了自己面前。那箱子看起来分量不轻。

他又坐下来，继续说：“我那十名训练有素的助理会负责做好打开金库的准备，之后，担架编队将负责进入金库，尽全力将里面的驻守人员转移到安全地带。”邦德觉得他在金手指接下来的话里听出了一丝阴险奸诈。“我想诸位都会同意我这个看法，各位女士和先生们，我们应该尽量避免不必要的生命损失。到目前为止，我希望诸位注意到了，除了伊利诺伊中央铁路的两名员工以外，我们并没有导致任何的伤亡。何况这两个人还脾气暴躁，也算是罪有应得。”金手指没有等任何人说话，就继续下去了。“现在，”他伸出手放在箱子上面，“当你们，先生们，和你们的合伙人需要武器，我指的不是那种常见的小型武装，你们会去哪里找呢？当然是军队系统了，先生们。你们会从附近军事基地的军需官或者仓库保管员那里购买冲锋枪和其他的一些重型武器。你们期间可能会使用施加压力、敲诈或是贿赂等各种手段，我也不例外。能够炸开诺克斯堡金库大门的只有一种武器，而我几经周折，终于在一个德国的联合军事基地弄到了一个，这东西可是花掉了我一百万美元啊。先生们，这是一颗专门为下士中程导弹设计制造的核弹头。”

“耶稣基督啊！”杰德·米德奈特伸出双手紧紧抓住桌子边。圆桌周围每一个人都变得面无血色。邦德也感觉到了自己下巴上的皮肤紧紧地绷了起来。为了缓解一下自己的紧张情绪，他伸手从衣服内兜里掏出一包切斯特菲尔德香烟，拿出一根点上。他慢慢吹熄了香烟上的火苗，然后将打火机放回到衣服口袋里。全能的上帝啊！他这是卷入了一场什么样的混乱啊。邦德回顾了一下他和金手指认识的过程。邦德第一次与他碰面是在佛罗丽迪亚娜的卡巴那俱乐部的屋顶上，金手指棕色的身体半裸着。当时，他轻轻松松揭穿了金手指的小把戏。与M的那次会面交谈，还有在银行的那次会面，当时只知道谈的是追查一名黄金走私犯的事情——虽说是一条大鱼，也是服务于俄国人的——但不管怎么说那也只是个一般意义上的罪犯。邦德费尽心思在高尔夫球比赛中赢了他，并且后来又成功地追踪了他，那个时候，他还和其他的罪犯没有多大区别。而现在，你已经不能把他看成是洞中一只狡猾的兔子了，甚至说他是狐狸也不准确，应该说他是一条眼镜王蛇——世界上最大最危险的动物！邦德消沉地叹了口气，又有一次严重的破坏活动要发生了，朋友们！这次将是圣乔治与龙(1)的现实版。这条恶龙甚至已经开始自信满满地产卵了。圣乔治最好是抓紧采取行动，在这条恶龙孵出小龙之前采取点什么措施了。邦德紧张地笑了笑，想：能做什么？有什么是他能够做的呢？

金手指举起一只手，说：“各位女士、先生们，相信我，这东西现在就是一块完全无害的大铁块，它还没有经过武装呢。即使我现在用锤子砸它也不会爆炸的。在经过武装之前它根本无法引爆。一切都要等时机成熟的那天。”

比利·林的脸上露出了甜美的微笑。他一边挤出一丝假笑一边用有点颤抖的声音说：“先生，这……这玩意儿的……叫什么来着……辐射……厉害吗？”

“辐射会非常小，林先生，并且辐射区域也很小。这是最新技术——所谓的‘清洁型’原子弹。但是我们还是会为第一批进入废墟的人配备防护服，由他们充当众多工序中的第一个环节，将黄金运送到外面等候的卡车上。”

“那么四处飞溅的残渣呢，先生？还有水泥块、钢筋碎片之类的东西怎么防？”米德奈特先生的声音仿佛是从他腹部深处发出的。

“我们要在金库外的钢质栅栏外暂行躲避，米德奈特先生。所有人都必须佩带耳塞。卡车肯定会受到一定损伤，但是这种损失应该在我们接受范围之内。”

“那些睡着了的人们呢？”索罗的眼睛闪烁着贪婪的目光，“估计他们得多睡一会儿了？”但是显然，索罗一点儿也不在乎那些熟睡的人们。

“我们可以在安全范围内尽量多搬一些。行动会对城镇有些损坏，恐怕我们必须得承认这一点。我估计伤亡人数大概相当于诺克斯堡三天之内的交通事故造成的伤亡人数，我们要把我们造成的伤亡控制在这个水平以内。”

“咱们还真他妈的善良呢！”米德奈特的神经现在似乎已经完全放松下来了。

“还有其他问题吗？”金手指和蔼地说。他分析了数据，估计了前景，现在是时候进行投票阶段了。

“计划的细节还有待于进一步的推敲，在这方面，我的人——”他先是将身体转向邦德，然后转向玛斯特顿小姐，“会协助我。这间房间就是我们的行动指挥室，大家无论白天晚上都可以进入。此次行动的代码为‘猛然一击’，每次需要提到这次行动必须使用这个代码。请容许我建议在座每一位愿意参与的成员指定一名可靠的助理，每人仅限一名。其他手下只需要接受相应的培训来实现他们在各个环节的功能就可以了，就像普通的银行抢劫活动没什么两样。行动第一天，我们将适当地增加推荐助理的人数。如果诸位决定参与，我想我可以信赖大家，各位女士和先生们，相信你们可以像对待一场战争一样对待我们这个计划。当然，我们应该果断地对待一些不安全因素和低效因素。现在，各位女士和先生们，我请诸位代表自己的组织表态。谁愿意加入？这次行动可谓是低风险、高收益。米德奈特先生？”金手指将头向右转过去一英寸。邦德看见金手指那X射线般的目光射向他的邻座。

“干？”他顿了一下，“还是不干？”

————————————————————

(1) 英国的一个神话传说，圣乔治是公元前的一名骑士，曾杀死一头恶龙，血流形成了一个十字形，因此他被视为英国的守护者，英格兰的白底红十字国旗即象征这一传说。——译者注

第十九章　密信

“金先生，”杰德·米德奈特朗朗地说，“毋庸置疑，自从该隐杀死其弟亚伯由此发明了谋杀之后，您可以称得上是犯罪史上的王者了。”他稍作停顿之后坚决地说，“能够加入这次行动与您合作将是我的无上荣幸。”

“多谢，米德奈特先生。您呢，林先生？”邦德觉得比利·林好像不是很可靠。除了林和赫尔穆特·斯普林格之外，他在名单上其他的名字之后都画上了加号。林的名字后边他是画了一个0，而斯普林格的名字后面是一个减号。他是通过观察这些人的眼神、嘴巴、手等得到的这些结论。但是“笑脸”脸上那一成不变的假笑让他摸不到任何头绪。他的右眼眨眼的频率像节拍器一样稳定，而且他的双手也都一直放在桌面以下。

现在，比利·林将双手从桌面下挪到桌面上，在他面前的绿色粗呢桌布上摆成了一个猫窝的形状。他先是盯着自己互相环绕着快速旋转的拇指，继而将他那噩梦般的脸抬起来对着金手指。他右眼皮的跳动停止了，两排牙齿摆出类似口技演员一样的口型。

“先生，”他在发b、p、m这几个音的时候有点困难，必须要把他的上唇先下伸覆盖到他的牙齿上，就好像一匹马从手上舔糖吃的样子，“我和我的朋友们很久以来就成为守法人士了。我的意思是说，让尸体在案发现场横七竖八躺一地的日子已经随着四十年代的结束一去不复返了。我和我的合伙人在女人、毒品、赛马这些方面都不缺，就算是我们有急需了，我们的好友联盟也不会袖手旁观的。你明白吧，先生——”“笑脸”将双手摊开了一下，又将它们放回到一个猫窝的形状，“我们觉得旧时光一去不复返了。大吉姆·克洛斯莫、强尼·托里奥、迪翁·奥班尼恩、艾尔·卡彭，这些人现在都到哪儿去了？先生，这些人就像篱笆上的牵牛花，转瞬即逝。可能当年我们还在密尔沃基后面的小波西米亚躲避打斗的时候您不在场。呵呵，先生，那个时候，打斗现场简直是枪林弹雨，你都分不清哪个是敌哪个是友。好吧，后来人们厌倦了这种方式——如果您能理解，我指的是那些还没有厌倦死亡的人——然后50年代到来，由我接管了队伍，大家一致同意摆脱这种爆竹生意一般危险的方式。现在怎么着，先生？现在您来了告诉我，我和我的朋友们都得来协助您引爆史上最大的爆竹！所以，您觉得我会怎么回答您的提议呢，呃……无名氏先生？好吧，我的答案是：每个人都有他的身价，对吧？既然报酬是十亿美元，我没有什么理由拒绝，我们会扔掉弹珠拿出弹弓，我们加入。”

“‘笑脸’，你小子把‘干’这个屁挤出来还真他妈费的劲不小。”米德奈特尖酸地说。

金手指诚挚地说：“非常感谢，林先生，您刚才的评论非常有意思。我要对您和您的合伙人致以最热烈的欢迎。索罗先生，您呢？”

索罗先生没有说话，而是先将手伸进衣服口袋，拿出一个电动剃须刀。他一打开开关，房间里立刻充斥了“嗡嗡”的声音，像飞来了一群愤怒的蜜蜂一样。索罗先生头朝后靠，若有所思地将剃须刀贴到自己的右脸上，眼睛向上望着屋顶，仿佛在艰难地做着决定。突然，他把剃须刀关掉，放在他面前的桌子上，猛地将头一低一扬，像一条蛇准备发起攻击一样。他那双黑色的眼睛就像一个黑黑的炮口，对准了桌子对面的金手指，在金手指那满月般的脸上仔细审视着，目光充满了威胁。索罗先生的脸现在一半是刮干净的，另一半上则长着黑黝黝的胡须，很像意大利人的肤色。邦德估计他每隔三四个小时就要刮一次胡子。

现在索罗先生打算开口说话了。他的嗓音让房间里所有人一下子冷静了下来。他柔声说：“先生，我一直在密切观察你。对于一个讲述一件意义如此重大事件的人来说，您表现得非常放松。好像斧头飞到面门都不慌不乱。好，好。”索罗先生向后挪了挪身子。他摊开手掌，好像有点儿不情愿的妥协的意思，“那么，我加入，这当然是没有问题。但是，先生——”他故意停顿了一下，以表示强调，“如果我拿不到那十亿美元，我就要取走您的性命。这您能接受吗？”

金手指的嘴角浮现出一丝讽刺的神色：“非常感谢，索罗先生。您提的条件当然是可以接受的。我会尽全力保住自己的生命的。赫尔穆特·斯普林格先生？”

斯普林格的眼神看起来比以往任何时候都更加呆滞，他傲慢地说：“我还没考虑好，再给我点儿时间，先问其他人的意见吧。”

米德奈特不耐烦地说：“还是那副德行，等着他所谓的灵感出现呢，他的一切行为都受到上帝的天使散播的信息指引。我估计这家伙二十年来都没听到过人类的声音了吧。”

“斯戴普先生，您呢？”

杰克·斯戴普朝金手指眨了眨眼，平静地说：“先生，我觉得您也了解成功的概率。我们在拉斯维加斯的工厂一直运营得很好，也在创造利润，但是您提供的利润显然更高。我想如果我们付出我们的力量与武力，一定会收到相应回报的。算我一个。”随后，这幅温柔可人的表情从斯戴普脸上消失了。他的眼神重新变得像以前一样凌厉，同金手指一起，盯着普西·葛罗尔。

葛罗尔低垂眼睑，让她那双紫色的眼睛得以避开这两个人的目光。她用有点儿冷漠的语气说：“近来我自己那块儿生意不是很兴隆。”她用自己那长长的，涂成银色的指甲在面前的金条上敲了敲，“不过先声明，我的经济状况也还没到去银行透支的地步。我们只是没有存款了。好，当然，我也加入，我和我的人都得吃饭呢。”

金手指脸上露出了一丝浅浅的微笑，似乎在表达他的同情：“这个消息真是太棒了，葛罗尔小姐。那么，现在，”他转头面对着桌子对面，“斯普林格先生，请问您做好决定了吗？”

斯普林格缓缓站起身来，像常去听歌剧的人一样打了一个很有克制的哈欠，随后又轻轻打了个嗝。他拿出一块精致的亚麻手帕，在嘴唇上轻轻沾了沾，然后那双呆滞无神的眼睛围着圆桌扫视了一圈，最后落在了金手指身上。他用缓慢的动作将头从一边转向另一边，好像在活动脖子上的肌肉似的。他用一种低沉的语气开了腔，当时的样子就像一个正在拒绝贷款给客户的银行经理：“金先生，恐怕我那些身在底特律的弟兄们不会对你的提议感兴趣。”他向在座的所有人鞠了一躬，“但是我还是要为能够参加这么精彩震撼的会议向您表示感谢，再会了，各位女士和先生们。”在一片死一般的寂静中，斯普林格将他的手帕小心翼翼地塞进了他那精致的细条纹西装左边袖子里，转身静静地走向门口，出去了。

随着“咣”的一声，门关上了。邦德注意到金手指不动声色地把手滑落到桌面以下，他估计“得力”现在已经收到信号了。这信号意味着斯普林格先生会遭到什么待遇呢？

米德奈特恶毒地说：“幸亏他退出了。这人可不是什么善茬。那么现在，”他轻快地站起来，转身面向邦德，“咱们喝一杯怎么样？”

所有人都站起来围在自助餐台周围。邦德就站在了普西·葛罗尔和蒂莉·玛斯特顿之间，他帮她们每人拿了一杯香槟。葛罗尔冷冷地看了他一眼，说：“请让开点儿，帅哥。我们女人们之间想说点儿私房话。是吧，美女？”

玛斯特顿小姐脸涨得通红，之后又变得惨白。她用崇拜的语气低声说：“哦，是啊，我很高兴，葛罗尔小姐。”

邦德朝蒂莉·玛斯特顿酸酸地笑了一下，朝会议室那头走过去了。

杰德·米德奈特目睹了邦德受到冷落的全过程。他凑到邦德身边，热心地说：“先生，如果那是你心仪的女郎，那你可得看好了她。普西什么样的女人都能弄到手，只要她喜欢。她那里女人多的是，跟葡萄似的，一串一串的，你明白吧？”米德奈特厌倦地叹了口气，“耶稣啊，那些女人们，她们简直让我烦透了。不信你等着看吧，她马上就会带着那名年轻女郎到镜子前面摆弄头发去了。”

邦德镇定地说：“我会当心的。但是我也控制不了什么，她是个相当独立的女人。”

“是吗？”米德奈特脸上突然闪现了一丝感兴趣的表情。“呵呵，没准儿我能帮你拆散她们呢。”他整理了一下领带，“我可以去追求那位玛斯特顿小姐，她还是很有魅力的。回见。”他朝邦德笑了笑，朝会议室那头走过去了。

邦德没吃鱼子酱也没喝咖啡，但也算是饱餐了一顿。他一边吃，一边回味着刚才金手指在开会期间的精彩表现。突然，会议室尽头的那扇门打开了，一个韩国人匆匆进来走到金手指身边。金手指低下头听了听韩国人小声说的话，脸色变得很难看。他用一把叉子在他手里那装着萨拉托加维希酒的杯子上敲了几下。

“各位女士以及先生们。”他悲伤地向四周环视了一圈，“我刚刚接到一个坏消息。我们的朋友赫尔穆特·斯普林格先生刚刚遭遇了一场意外。他从楼梯上摔下去了，当场死亡了。”

“嚯，嚯！”林似笑非笑，嘴巴张得圆圆的，像长在脸上的一个洞，“那么他带在身边的杀手捣蛋哈普古德对他的死会有什么看法呢？”

金手指脸色阴沉地说：“唉，哈普古德先生也不幸一起摔了下去，因伤势过重已经死亡了。”

索罗看了金手指一眼，目光里有着无比的崇敬，柔声说：“先生，您最好把你那台阶修修，以免我和我的朋友朱利奥重蹈覆辙。”

金手指严肃地说：“已经找到原因了。马上开始着手修理。”他脸上显现出沉思的表情，“我担心这场事故会被底特律的人们曲解。”

杰德·米德奈特漫不经心地说：“您不用担心这个，先生。他们那儿的人很喜欢参加葬礼的。况且这件事也会减轻他们思想上的负担。以前受的煎熬不复存在了。实际上在过去的12个月里，他们也一直在拨弄着在他身下炙烤的火苗呢。”他朝站在自己身边的斯戴普寻求着支持：“我说的没错吧，杰克？”

“当然了，杰德。”斯戴普一本正经地说，“你说对了，赫尔穆特·斯普林格先生落得个摔死的下场也是罪有应得。”

“摔死”——谋杀的代称。当晚邦德终于得以就寝的时候，这个词一直在他脑子里挥之不去。“得力”收到了信号，两声铃响，斯普林格先生和他的那名警卫就摔死了。整个过程中，邦德都显得无能为力——虽然他也没有真的想要起到什么帮助作用。斯普林格对他来说也确实什么意义都没有——可能某种意义上说也是罪有应得——但是现在的情况是，除非他能采取点什么措施，可能也只有他能采取点儿什么措施，否则还会有成千上万个无辜的人会被剥夺生命。

当峰会进行到每个与会成员都去各自履行自己义务的阶段时，金手指打发玛斯特顿小姐走开，让邦德继续留在房间里。他告诉邦德要做笔记，然后他们又用了两个多小时，将行动的每一个细节又重新过了一遍。

当他们讨论到在两个蓄水池中投放麻醉剂的问题时，（邦德需要计算出精确的时间来确保诺克斯堡的人们在恰当的时机“倒下”），邦德趁机询问了一下关于那种药物的一些细节问题以及它的见效速度。

“你不需要担心这个问题。”

“为什么？一切都取决于这个问题呢。”

“邦德先生，”金手指的目光显得深远而孤僻，“我来把真实情况告诉你吧，因为你根本没有机会将这个消息透露给任何人。从现在起，‘得力’将会不离你的左右，他会严格而精确地执行我的命令。所以我可以放心地告诉你，诺克斯堡的所有居民都会在第一天的午夜死亡，最轻也是丧失生活自理能力。即将投放到两个过滤水厂外的蓄水池里的是一种高浓度的甘氨酸甜菜碱。”

“你疯了吗！你不会真的要杀掉六万多条人命吧！”

“为什么不行呢？这个数字也就相当于美国两年中死于交通事故的人数。”

邦德死死地盯着金手指的脸，仿佛吓傻了一般。这是不可能的！他不可能是认真的！他紧张地说：“这个甘氨酸甜菜碱是什么东西？”

“甘氨酸甜菜碱是最强效的肾上腺皮素类神经麻醉剂，由纳粹德国国防军于1943年进行了进一步完善，但是由于担心受到报复从未投入使用。实际上，这是一种比氢弹更为有效的破坏性武器，缺点是很难将其使用于平民。俄国人在位于波兰边境的戴恒菲尔斯缴获了德国人所有的库存。我的一个朋友能够给我提供我所需要的剂量。通过饮用水作为介质是一种将其用于人口密集地区的理想方式。”

邦德说：“金手指，你真是个让人恶心的混蛋。”

“别孩子气了，我们还有正事要做呢。”

后来，当他们谈到将数吨重的黄金运出小镇的时候，邦德又做了最后的努力。他说：“金手指，你不能把这些黄金运走。不会有人具备将哪怕100吨黄金运出那个地方的能力，更何况是500吨呢。你这么做的结果只能是你那些装着金子的卡车把迪克西公路也给压垮了，美国军队能通过追踪卡车上装载的黄金发出的伽马射线将你抓获。而你愿意以六万条人命作为代价？这简直是荒唐无比。就算是你经过一番折腾弄走了那么一两吨，你觉得你他妈的能把那些金子藏到什么地方呢？”

“邦德先生，”金手指貌似有无穷的耐心，“恰好有一艘来自苏联斯维尔德罗夫斯克的巡洋舰要到诺福克、弗吉尼亚进行一次友好巡游。他们会于事发的第二天从诺福克出发。我的黄金可以先通过铁路，再通过车队运输，最后将于当天的午夜运达那只巡洋舰并装载上船。之后，我就会随船去往喀琅施塔得(1)。所有细节都已经精心计划好了，任何可能出现的意外情况也都提前考虑进去了。筹备这个计划占用了我过去整整五年的时间，现在终于到了付诸实践的时候。我已经清理了自己在英国以及欧洲的踪迹，不久之后肯定会有人探寻我的行踪，而那些遗留的蛛丝马迹就会将我暴露给他们。所以我必须要清理干净。事后我就会移民，并且，邦德先生，我要带上美国所有的黄金一起离开。当然了，”金手指轻描淡写道，“这个计划也不是绝对完美无缺的。我没有时间预先排练一下了。我需要借助这些笨蛋匪徒的枪支和人手。但是不到最后时刻我不能把他们牵涉到这个计划中来。他们肯定会犯错误。可想而知，他们想把赃物运走肯定不会那么顺利。有些会被逮捕，有些可能还会丢了小命。但是这跟我有什么关系呢？他们只是为了撑场面用来凑数的。邦德先生，这些人就像是从大街上拉来的临时演员。好戏落幕之后他们会是什么下场我一点儿都不关心。好吧，现在我们要继续工作了。天黑之前你需要把这个打出七份来给我。我们刚才说到哪儿了……”

那么，实际上，邦德兴奋地想，这不仅仅是金手指在“间谍之死”的指派下执行的一项任务。“间谍之死”在这项任务中也只是一个重要的棋子而已。这是一场俄国跟美国之间的搏斗，而金手指则是矛头！试图从其他国家盗窃是否也是一种战争行为呢？但是会有谁知道这些金子是被俄国人拿走了呢？如果一切如金手指计划的那样就永远不会有人知道。那些匪徒对于真实情况一点儿都不了解。在他们看来，金手指跟他们没有什么两样，也不过就是个恶棍而已，只不过比普通的恶棍势力更强大一些。那么金手指手下的人呢？帮他把黄金运往海岸的卡车司机、邦德本人，还有蒂莉·玛斯特顿这些人会是什么下场呢？一些人肯定性命难保，比如邦德和玛斯特顿小姐。另外的一些，比如那些韩国人，无疑会跟随金手指一起登上巡洋舰。他的身后不会留下任何蛛丝马迹，更不会有任何一个目击证人。这可以称得上是海盗掠夺的现代版。一如血腥摩根洗劫巴拿马(2)，金手指即将洗劫诺克斯堡。除了所使用的武器更加现代化，这两者之间可以说没有任何的区别。而现在，整个世界上却只有一个人能够阻止这一切。

但是怎么阻止呢？

第二天，成堆的文书工作像暴风雪一样袭来。每隔半个小时，金手指的行动指挥室就会送来各种指令，什么制定这个计划，打印那个资料，做估算，定时间表，或是整理什么库存清单之类的。另一台打字机、地图、相关书籍等——凡是邦德提出需要的东西都陆续地被送了进来。但是“得力”始终没有放松警惕。每次他进来送饭、传达指令或是送其他什么东西的时候，他那双警惕的眼睛都不会离开邦德的眼睛、手脚这些地方。毋庸置疑，邦德和玛斯特顿小姐属于这个团队的一部分，但是他们充其量也就是两个危险的奴隶。

蒂莉·玛斯特顿的情况也差不多，她就像一台机器一样工作着——快速、自愿、精准，但是一言不发。对于邦德跟她交流想法并尝试跟她交朋友的做法，她也都作出了礼貌的回应。到当天晚上为止，邦德仅仅了解到她曾经在联合利华公司做过秘书，并且在此期间还成了一个非常成功的业余滑冰运动员，从此之后开始进行冰上表演。她的爱好是室内手枪和步枪射击，并且她还加入了两个神枪手俱乐部。她朋友不多，从来没有恋爱过，更没有订过婚。她一个人住着厄尔斯考特的两间房子里。她今年24岁。当然，她也意识到了，他们现在陷入了很糟糕的处境。但是一定会有转机的，整个关于诺克斯堡的计划就是个天大的闹剧，是肯定行不通的。她觉得普西·葛罗尔小姐“美极了”。她甚至打算指望普西将她从这水深火热的处境中解救出去。一般来讲，女人具有敏锐的嗅觉，她们善于施展一些手段来解决问题。本能能够帮助她们做出正确的判断。邦德不需要担心她，她一定不会出事的。

最终，邦德得出一个结论：蒂莉·玛斯特顿体内的荷尔蒙已经彻底混乱了。他见过不少这样的女人。他认为她们以及那些男同性恋的存在都是因为提倡女子选举权以及“性平等”造成的结果。经过五十年来的女性解放运动，女子特质或者已经消亡，或者已经转化成了男子气概。两性之中这种情况都很常见，还不能确认就是同性恋，但是一种很混乱的状态，可能他们自己也不知道自己是什么。结果就是产生了诸多关系并不和谐的伴侣——没有成果的关系、充满坎坷的情路，女人妄图在感情中处于主导地位，而男人在感情中则是处于被照顾的被动地位。他为这些人感到悲哀，但是现在没有时间考虑这些了。邦德又想起了他们在卢瓦尔河畔顺着山谷行驶的时候自己对那女郎的诸般幻想，不禁苦笑了一下。

当天晚上，金手指送来了最后一个便条：

我与五位首领将于明天上午11∶00乘坐由“猛然一击”专用飞行员驾驶的包机离开拉瓜迪亚机场，你需陪同，玛斯特顿留守。金。

邦德坐在床边，看着墙壁。片刻之后他站起身来，走到打字机旁边。在接下来的一小时里，他用单倍行距，在纸的正反两面打印出了整个行动计划的每一个细节。之后，他将纸对折，卷成了一个跟他的小指差不多粗细的圆柱形小纸卷，仔细地用胶封好。又接着打印了一张小纸条：

紧急而且重要，请将此信息送至菲利克斯·莱特的凯尔私人侦探事务所，并保持密封状态，地址：纽约市拿骚大街154号。事成后奖励奖金5000美元，现金立结。

邦德将这个纸条卷在刚才那个纸卷外面，在表面用红笔写上5000美元奖金的字样，将这个小纸卷粘在长约三英寸的一条胶带中间。然后他再次在床边坐了下来，小心翼翼地将胶带贴在自己大腿的内侧。

————————————————————

(1) 前苏联城市，为军港要塞。——编者注

(2) 亨利·摩根是英国史上著名海盗，曾于17世纪末击溃西班牙军队，将巴拿马城洗劫一空。——编者注

第二十章　浩劫之旅

“先生，飞行控制中心发来信号，要求确认我们的身份，他们声称这属于控制领空。”

金手指站起身来，走向飞机驾驶舱。邦德见他拿起了手持式传声筒。他们所乘坐的10座飞机安静的机舱内很快传来了金手指清晰的声音。“上午好，我是派拉蒙影视公司的金先生。我们是来为即将拍摄的一部有关于1861年的联合突袭的A级电影进行实地考察。就是导致谢尔曼将军在马尔德劳山被捕的那次。对，没错，卡里·格兰特和伊丽莎白·泰勒主演。什么？通行证？我们当然有通行证了，让我找找看。（假装找了找）哦，在这儿呢。由五角大楼特别服务处的主管签发的。对，武装中心的指挥部有备份。好，多谢。希望你们喜欢这部电影。再见。”

说完之后，金手指脸上愉快的神色立刻消失殆尽，他挂掉了听筒，回到了机舱。他绷直双腿站着，低头看着飞机上的乘客们：“嗯，各位女士先生们，你们觉得看够了吗？我觉得现在局势很清晰，并且跟你们手上的行动计划也非常一致。我想将飞行高度控制在6000以上。我们再转上一圈，然后就可以离开了。‘得力’，拿点儿东西来给我们提提神。”

机舱里一片嘈杂，乘客们提出了一个又一个的问题，金手指都逐个回答了。“得力”从邦德身边的座位上站起来，向机尾走去。邦德跟在他身后，在他那双冷酷而又多疑的眼睛的注视下走进了洗手间，把门锁上了。

他镇定地坐着想：可惜在飞往拉瓜迪亚机场的路上没能找到机会。当时邦德跟“得力”一起坐在一辆不起眼的大别克轿车的最后面。车门紧锁，车窗紧闭。金手指坐在前面，后面的车窗也紧紧关闭着。“得力”坐在稍微靠边一点的位置，他那双长满老茧的手放在大腿上，像两只重重的大锤。在到达租机库登上那架私人飞机之前，他那双眼睛始终都没有离开过邦德。邦德被夹在金手指和“得力”之间，他别无选择，只好沿着悬梯登上了飞机，挨着“得力”坐了下来。十分钟后，其他人也都到了。他们之间也只是简单地打了个招呼，就不再交谈了。他们都和开会的时候判若两人了，不再尖锐地进行评论，也没有了闲言碎语。现在，这些人俨然是一群即将上战场的士兵，就连普西·葛罗尔也穿上了黑色的涤纶防水衣，系了一根黑色皮带，那模样活像一名年轻的禁卫军军官。

在飞机上，有那么一两次她若有所思地向邦德转过头来专注地看着，但是面对邦德的微笑她并没有做出回应。可能她关注邦德只是因为她不明白邦德是什么人，来这是干什么的吧。等他们回拉瓜迪亚机场的时候，估计情况也还是一样。要么现在寻找机会，要么就永远不会有机会了，但是机会在哪里呢？把密信夹在厕所的卫生纸里吗？但是这里的不确定性太大，也许很快就被人发现了，但也许几个星期也没人把它翻得出来。那么烟灰缸里呢？可能也不行，但是有一个地方可以。

突然，厕所的门把手开始“嘎嘎”地抖动起来。“得力”已经等得不耐烦了。说不定邦德正在飞机上放火呢。邦德喊了一声：“来了，大猩猩。”他站起来，将座位抬了起来。他从大腿内侧把胶带撕了下来，塞到了座位前侧的下面。要使用马桶，这个座位是必须要抬起来的，所以飞机一进机库，肯定就会马上有人发现这个纸条的。那“悬赏5000美元”的字样相当显眼，不管清洁工是多草率的人也不可能看不见。要是在清洁工来之前没有其他人发现就好了。但是邦德觉得其他乘客是不会将这个座位抬起的。这个小隔间太狭窄了，任何人都没法舒服地站在里面。他将座位轻轻放下，在洗手盆里放了一点儿水，洗了洗脸，整理了一下头发，就出去了。

在外面等候的“得力”看起来很生气，他一把将邦德推到一边，仔细地将厕所查看了一遍才又出来了，然后把门关好了。邦德回到了自己的座位。现在密信已经装进了瓶子，也扔进了大海，将来捡到这个漂流瓶的会是什么人呢？那一刻什么时候到来呢？

在飞机着陆前，每个人，包括飞机的驾驶员和副驾驶员都去了一遍厕所。每一个人出来的时候，邦德都会幻想自己脖子后面被冷冷的枪口顶着，听到严厉的质疑声或是纸条被拆开时发出的“咯吱咯吱”的声音。但是最后，这些都没有发生，他们都顺利地上了那辆别克车，穿过了三区，进入了曼哈顿的住宅区，然后沿着河边的林荫大道继续行驶，最后驶进了那个仓库严加把守的大门，回到了他们工作的地方。

现在，一场竞赛开始了——一场金手指的镇静、从容不迫、高效的机器与邦德点燃的一根小小的引线之间的竞赛。外面的情况怎么样了呢？在接下来的三天里，邦德无时无刻不在想象外面可能发生的情况——莱特通知了他的长官，开会，以最快的速度飞往华盛顿，联邦调查局以及胡佛局长，军队，总统。莱特坚持支持邦德，认为应该先按兵不动，不要打草惊蛇，先制定一个可行的大计划，时机成熟的时候再一举采取行动，将敌人一网打尽。

他们会接受邦德的建议吗？或许他们根本不敢冒这个风险呢？他们是否跟大洋彼岸的M通过话了呢？M有没有提出要不惜一切代价将邦德救出呢？不会，M一定会明白其中的道理。他一定也会同意邦德将自己的生命置之度外的做法，应该以大局为重。当然了，他们必须要抓住那两个“日本人”，不管用什么方式，让他们供出金手指在行动第一天等候的密码代号。真实情况是这样的吗？又或者事情进行的根本没有这么顺利？莱特有可能正在外地执行其他的任务。“这个007是什么人？这代码代表什么？没准是个脑子有病的吧。嗨，史密斯，你查查这事儿，可以吗？去那个什么仓库看一眼。不好意思，先生，我们不能提供什么5000美元的赏金，只能给您提供返回拉瓜迪亚的路费，恐怕您是上当受骗了。”甚至，情况有可能更糟糕，这些情节根本一个都没有发生。没准儿到现在为止，那架飞机还在机场的某个角落停放着，根本没人去打扫过呢？

日复一日，夜复一夜，当手头的工作处理清楚，时钟的指针“滴答滴答”匆匆走过，那台死亡机器又在静静旋转的时候，邦德不断地受到这些想法的折磨。

行动的第一天终于到来，又随着一大堆的工作与活动匆匆过去。到晚上的时候，金手指又送来了字条：

行动第一阶段成功。按照原计划今天午夜登上火车。随身携带各种地图、日程表、行动指令等复印件。金。

关于服装打扮方面，邦德按照要求穿上了外科医生的白大褂，而蒂莉则是扮成了一名护士，金手指夹在他们之间，脚步轻快地穿过了几乎空无一人的宾夕法尼亚车站广场，到达了贵宾候车室。包括金手指在内的每一个人都穿着白大褂，戴着军医的袖标，昏暗的站台上挤满了幽灵一般候车的人群。当时寂静而紧张的气氛跟一只救援队伍奔赴灾难现场的场景非常的相配。而即将登上火车的那些人身上穿着的雪白的长褂也给车厢增添了一些戏剧色彩。监督员正在跟米德奈特、斯戴普、索罗、林这些假扮成主治医师的人小声说着什么。葛罗尔小姐则站在附近，身边围绕着十几个护士，这些人脸色苍白，目光低垂，好像站在一所打开的墓穴旁边似的。她们都没有化妆，发型富有异国风情，头上戴着深蓝色的红十字会帽子。显然之前她们进行了很好的演练，她们的举止非常符合她们假扮的身份——负责、慈善、投身于救民于水火的事业。

监督员见金手指与众人走近，匆匆赶了过来。“金？”他脸色很凝重，“刚刚收到的消息，情况恐怕不太顺利。估计今晚会见报。所有火车都滞留在路易斯维尔了，收不到任何诺克斯堡车站的消息。不过我们会想办法将您送到的。全能的上帝啊！医生，那边出了什么事儿？从路易斯维尔来的人说俄国人在那边的空气中喷洒了什么东西。当然了，”监督员真诚地望着金手指说，“我不相信有这种事。但是到底是出了什么事啊？食物中毒吗？”

金手指脸上一副严肃的表情。他用很和善的语气说：“朋友，我们去那里就是要把那里的情况查清楚，这也是为什么我们这么着急的原因。如果您想听听我的猜测的话——我必须得提醒您这只是猜测，这可能是一种睡眠障碍，我们称之为锥虫病。”

“这么回事啊？”监督员仿佛恍然大悟，“好，请您相信我，医生，我们都为您和您的急救团队感到无比的自豪。”他向金手指伸出手，金手指伸手握了握。“祝您好运，医生；那么现在，一旦您的人上车，我一定会尽全力以最快的速度将你们送到的。”

“太感谢了，监督员先生。我和我的同事不会忘记您的帮助。”

金手指微微鞠了一躬。他的人开始行动了。

“上车！”

邦德和蒂莉·玛斯特顿的座位隔着通道相对着，那些韩国人和德国人都分布在他们的周围。金手指在前面的车厢里，正愉快地与他的合伙人们交谈着。普西·葛罗尔小姐大步走了过来，没有理会蒂莉·玛斯特顿仰视的目光，而是以一贯审视的目光看着邦德。“咣”一声门关上了。普西·葛罗尔站在邦德面前，将一只胳膊搭在邦德前面那个座位的椅背上。

她低头看着邦德，说：“你好，帅哥，好久不见了。大叔好像让你从领导集团退出啦。”

邦德说：“你好，美女，这身衣服挺适合你啊。正好我有点儿头晕，你来照顾照顾我怎么样？”

普西那双深紫色的眼睛仔细地审视了邦德一会儿，轻声说：“你知道吗，邦德先生？我总感觉到你身上有些不可信的东西。我直觉很灵的，知道吗？直说吧，你跟那个妞儿——”她的头向后偏了偏，“扮成这样到底要干什么？”

“该干什么干什么呗。”

火车开动了。普西·葛罗尔站直了身子，说：“没准儿你说的是真的。但是如果这场恶作剧出了什么差错的话，帅哥你肯定知道是为什么。你明白我的意思吧？”她没有等邦德回答，就沿着通道向前走去，加入到各位首领们的讨论中去了。

那一晚又忙又乱。在那些好打听而又同情心泛滥的列车员面前，时时刻刻都要保持伪装——禁止吸烟、禁止骂人、禁止吐痰，各帮派之间的仇恨与嫉妒都受到了很好的克制。

黑手党表现出冷冷的优越感，尤其是在斯戴普和他那些来自西部性格随和而又随遇而安的手下面前，这种优越感表现得更为明显。如果不是首领们对于可能出现的麻烦都做好了充分的准备，并且时时保持着警惕，枪战都不知道爆发了多少次了。而金手指提前预见到了这所有细微的心理因素，并做好了相应的准备。来自“混凝土搅拌车”的那十几名女子也都被细心地隔离起来。整列火车上没有人喝酒，各位首领都忙着进一步发布精确的指令，组织自己的人在地图上进行演练，并且进一步讨论着拿到黄金之后的逃脱计划。帮派之间时不时地也会刺探彼此的计划，金手指也常常介入，评判着哪支队伍应该逃往墨西哥边界、哪支应该逃往沙漠地带或是加拿大。在邦德看来，美国一百多名最难缠的恶棍，在极度的兴奋与贪欲的驱使之下，竟然还能保持着这样的镇静和秩序，这简直是个奇迹，而创造这个奇迹的正是金手指。除了这个人身上所具备的镇静而危险的特质之外，更是他细致入微的计划以及无时无刻不在流露出来的自信抚慰着这些乌合之众那紧绷的神经，甚至在他们中间创造出了某种团队意识。

列车向着宾夕法尼亚平原深处疾驰而去，乘客们也渐渐地迷迷糊糊睡了过去。但是金手指和“得力”都没有入睡。他们一直保持着清醒、警惕的状态。本来邦德还打算在火车进站或是上坡路段降低车速的时候趁其不备用鞋底藏着的匕首刺杀“得力”呢，现在他也不得不放弃了这个念头。

邦德断断续续小睡了一会儿，在清醒的时候，他一次又一次地回味着、想象着车站监督员的话，总感觉到有点儿困惑。显然，监督员对他们的话信以为真了，知道诺克斯堡出现了紧急情况。那么他那来自路易斯维尔的消息是真实的吗？或者只是编造出来好将整个阴谋集团吸引过去一网打尽的呢？如果是编造的消息，那么他们的故事编造的精巧程度如何呢？执行过程中会不会出什么岔子呢？又会不会有人犯些低级错误，让金手指提早察觉呢？或者，如果这个消息根本就是真实的呢？如果城里的居民都已经中毒了。那对于邦德来说，还有什么可以采取的行动吗？

邦德决心要拼死一搏。在攻击发起的那一刻，他要想方设法接近金手指，用他鞋底藏着的匕首割断他的喉咙。但是这么做除了实现了个人的复仇以外还有什么别的意义吗？金手指的队伍会不会接收到更高领导的指令，武装了核弹头然后将其引爆呢？那么剩下的人里谁有能力接替他的工作呢？索罗？很有可能。行动也有可能会只成功一半，他们会带着很多的黄金离开——但是失去了金手指的领导，他手下那些人就被留在后面乱作一团了。此时此刻，暂时放下那些邦德无力左右的因素不去考虑吧，那里的六万多人都已经死去了吗？当初是不是他也能采取点什么行动阻止这一切发生呢？他是不是也曾经错过了杀掉金手指的机会呢？如果在宾夕法尼亚车站大闹一场的话会不会对情况有什么帮助？邦德盯着自己在窗户里黑黑的影子，听着火车通过路口时传来的悦耳的铃声以及开路的号角哀号的声音，任凭各种疑虑、质疑、责备的情绪将自己的神经肆意蹂躏着。

第二十一章　世上最富有的人

天边慢慢地露出一丝红色的曙光，随着太阳逐渐升高，那一望无际的黑色的草原逐渐摆脱了阴暗的笼罩，呈现出了著名的肯塔基蓝。六点整，火车开始慢慢放慢速度，他们从刚刚苏醒的路易斯维尔郊区穿过，随着一声叹息般的排气声，火车在那空旷的、荒漠般的车站停靠了下来。

一小群人正在恭恭敬敬地等候他们的到来。由于缺乏睡眠，金手指的黑眼圈非常明显，他召唤了一下其中的一个德国人，拿起他那象征着权威的黑色小包，踏上了站台。路易斯维尔的车站管理员面带严肃的表情，简短地跟金手指交谈了一会儿。金手指不时地插话问了几个问题，然后又面色凝重地听着管理员的回答。过后，金手指疲倦地回到了火车上。索罗站在火车最后一节车厢打开的门口，听着金手指带回来的消息。邦德听见金手指忧愁地说：“医生，恐怕实际情况跟我们预想的一样糟糕，我现在要去车头传达这个消息了。”他将手里的黑包举起，“我们接下来要慢慢进入感染区域。麻烦您通知我们所有的工作人员，随时准备好戴上防毒面具，我也为司机和消防人员准备好了防毒面具，其他铁路工作人员请从这里撤离火车。”

索罗先生严肃地点了点头：“好的，教授。”他把门关好。金手指在他那健壮的德国人以及一群恭恭敬敬、不断摇头的人跟随之下，走下了站台。

火车经过短暂的停留之后，几乎悄无声息地开出了车站，将几个工作人员留在了车站。那四个列车员脸上带着羞愧的表情，双手举起，做出为他们祈福的姿势。

还有35英里，大概半个小时的路程。“护士”们将咖啡和甜甜圈分发给众人，并且给那些需要振奋精神的人每人发了两粒安非他命（金手指考虑的真是周到）。“护士”们脸色苍白，也没有多少话语。没有人开玩笑，也没有人说俏皮话。

那列火车是由电驱动的。

10分钟后，车速突然降低，刹车发出了刺耳的“嘶嘶”声。人们手里端着的咖啡都洒了出来，火车几乎完全停了下来。突然火车又猛地一颤，开始加速了，一只手从死亡的司机手中接管了控制杆。

又过了几分钟，斯戴普先生从车厢中匆匆穿过：“10分钟后到达目的地！准备行动，伙计们！A、B、C各小组拿好武器。一切顺利。保持镇静，将自己的职责牢记于心。”他又匆匆地走向下一节车厢，邦德听到他在那边把这些话又重复了一遍。

邦德转身面向“得力”：“听着，你这大猩猩。我得去趟厕所，玛斯特顿小姐估计也想去了。”他转向玛斯特顿说：“是吧，蒂莉？”

“对，”她漠然地说，“我最好也去一趟。”

邦德说：“好，那走吧。”

坐在蒂莉旁边的韩国人面带询问的表情看着“得力”，“得力”摇了摇头。

邦德说：“你最好让她去，否则我就动手了。金手指可不希望发生这样的事。”他对蒂莉说：“你去吧，我看着这些大猩猩。”

“得力”又叫又嚷地吵闹了一通，其他的那些韩国人好像听懂了他说什么似的。守卫站起来，说：“好吧，但是不许锁门。”然后，他跟随蒂莉走到车厢尽头的厕所，站在门外等她出来。

“得力”也同样盯着邦德去了厕所。一到厕所里面，邦德就脱下鞋来，从鞋底将隐藏的那把匕首抽出来，插在裤子的腰带里。这样他的其中一只鞋子就没有后跟了，但是今天上午不会有人注意到的。邦德洗了洗脸。镜子里面，邦德的脸色显得有点儿苍白，那双灰蓝色的眼睛显现出紧张的神色。随后，邦德走出厕所，回到了自己的座位上。

此刻，火车右侧远远的地方出现几点昏暗的灯光，几座不太高的房子出现在清晨的薄雾中，如海市蜃楼一般。渐渐地，这些建筑物的轮廓清晰起来，是飞机库以及一座矮矮的控制塔。是戈德曼机场！火车的车速减慢了，一些排列整齐的现代村庄从车窗略过，但看样子好像这些村庄里并没有居民。布莱登堡车站路像一条黑色的丝带出现在火车左侧。邦德向外探出头去张望着。诺克斯堡在清晨薄雾的笼罩中若隐若现。然而在薄雾以上，空气则像水晶一样的纯净，没有一丝烟。说明没有人做早饭！车速现在越来越慢，车站路上发生了一起严重的交通事故，好像是两辆汽车迎面相撞了。一扇撞坏了的车门外露出了半截尸体，另一辆车则像一只死掉的甲壳虫一样底盘朝上地躺在地上。邦德的心脏不仅“砰砰”地狂跳了起来。主信号塔也从车窗外掠了过去，控制杆上搭着一件白色的东西，是一件男士衬衫。

衬衫里套着的是一具尸体。尸体的头部低垂着，在车窗以下看不见的高度。再往前是一排现代的平房，一具身穿单衣单裤的尸体脸朝下趴在一边刚刚修剪过的草坪中间。尸体身后的草坪修剪得非常整齐，而在尸体附近，割草机在草地上画出了一团乱七八糟的痕迹，之后在草坪的边缘部位一片新翻的泥土上翻倒了。旁边，一具女人的尸体躺在一堆白色的衣服和毛巾之上，显然是晾衣绳被这女人扯断了，衣服都掉了下来。车速越来越慢，现在已经和人步行的速度差不多了。它带着一车人穿过了城区里的大街小巷，处处都能看见各种姿势的尸体——有单个的，也有成群的，有的还躺在门廊上的摇椅里。马路上的交通信号灯还在不紧不慢地变换着颜色，路上的行人有的在死亡之前将车停了下来，有的则任凭汽车撞上了商店的橱窗。死亡！遍地都是死人。四处一片沉寂、静止，没有什么能够阻止这谋杀者的铁蹄。

车厢里开始喧闹起来。比利·林满面笑容地走了过来，站在邦德的座位边说：“哦，天啊！”他兴奋地说，“老金已经下药把他们迷倒了！那些发作的时候在开车的真是些倒霉蛋。但是你知道，这就像那句名言：不打碎几颗蛋怎么做得成鸡蛋卷？对吧？”

邦德挤出了一丝笑容，说：“说得没错。”

比利·林张开嘴无声地笑了笑，继续向前走过去了。

火车开进了布莱登堡车站。这里更是充斥了各种各样的尸体——男人、女人、孩子、士兵……站台上满是横七竖八、姿势各异的尸体，仰卧的、俯卧的，还有侧卧的。邦德仔细搜寻着还有没有移动的迹象，好奇的目光，抽搐的手。没有！等等！那是什么？从紧闭的车窗外传来几声类似猫叫的微弱的哭声。原来是售票室外面停着的三辆婴儿车，孩子的母亲们已经在婴儿车旁边倒下了。是啊！车里的婴儿，喝的是奶，而不是那致命的毒水。

“得力”站起来，金手指的人也跟着全都站了起来。那些韩国人脸上还是一贯的冷漠表情，他们的眼睛像紧张的动物一样不断地眨着。

那些德国人的脸色苍白，表情冷酷，他们都不与人对视。他们一言不发地向出口走过去，排起了队，等候着。

蒂莉·玛斯特顿碰了碰邦德的袖子，用颤抖的声音说：“他们真的只是睡着了吗？我好想看见他们嘴角有……有泡沫。”

邦德也注意到了这个现象，那是一种粉红色的泡沫。他说：“我想是他们发作的时候正在吃什么东西吧。你也知道的，这些美国人——他们嘴里总是嚼着点儿什么。”紧接着他又小声补充说，“离我远点，一会儿可能会有人开枪射击。”为了让她理解他还特意使了个眼色。

她麻木地点了点头，并没有抬头看他，小声嘟囔着：“我去找普西，她会保护我的。”

邦德朝她笑了笑，说：“好。”

火车经过了减速带，慢慢停了下来。随着猛地一声汽笛响，门打开了，片刻之间，美国金库铁路侧线的站台上站满了从火车上下来的人群。

每个人的行动都符合军人那精准的标准。几个小队组成了战斗队列——最前面是拿着冲锋枪的先锋，紧随其后的是负责将守卫和其他工作人员转移出金库的担架手队伍（邦德想，现在看来，他们的工作根本没有任何意义），再后面是金手指的破拆小队——十个人，全部都穿了防水帆布衣——再后面是一群司机以及交通指挥人员，最后是护士编队，现在这些护士也都装备了手枪，她们将和另一组全副武装的后备队一起准备应对任何意料之外的情况，也就是金手指所谓的“万一醒过来”。

邦德和蒂莉·玛斯特顿被夹在了指挥小组中间，其成员有金手指、“得力”以及那五名帮派首领。他们被安置在两个火车头的顶上。按照之前的安排，这两个火车头已经停在了车站建筑物以外的地方，视野开阔。邦德和蒂莉负责地图、时间表以及秒表这些东西。除此之外，邦德还需要注意观察，一旦出现任何的失误或延迟，需要第一时间报告给金手指，好让他通过恰当的方式加以校正。炸弹点燃的那一刻，他们就在火车头后进行躲避。

火车的汽笛鸣了两声，邦德和蒂莉爬到了第一个火车头顶上。先锋队打头，队伍的其他部分紧随其后，走上了铁路和黄金大道之间那长20码的空地。邦德尽量地靠近金手指。金手指正拿着一副双筒望远镜放在眼前，嘴对着一个别在胸前的话筒。但是，“得力”站在他们之间，像一座血肉做成的山峰，他的那双眼睛对整个这场闹剧都完全不感兴趣，而是死死地盯着邦德和蒂莉。

邦德假装查看了一下他的塑料地图套子，又盯着秒表看了一会儿，实则暗暗地计算着距离和角度。他看了看旁边的四男一女，他们正在十分专注地看着眼前的情景。杰克·斯戴普兴奋地说：“他们已经穿过第一道大门了。”邦德一边琢磨着自己的计划，一边匆匆朝战场看了一眼。

那场面真是非同寻常。金库耸立在空地中间，像一座巨大的陵墓，那花岗岩堆砌的高墙上洒满了阳光。空地以外的几条道路上——迪克西高速公路、葡萄园路、黄金大道——停满了汽车、卡车等各种各样的交通工具，在每个车队的头车和尾车上还插着各帮派的旗子以示区别。卡车司机都躲在金库警戒墙外，从火车上下来的训练有素的各支小队正从大门口进入金库。除了这些人的动作之外，四周是绝对的沉寂和静止，似乎整个美国都屏住了呼吸，目睹着这场惊天大案的实施。金库外面随处可见士兵的尸体——倒在药箱旁边的哨兵手里还紧握着自动手枪，高墙内倒着的两支小队的士兵身上穿着褴褛的迷彩服。这些尸体横七竖八，有的还压在旁边的尸体上面。墙外，在黄金大道与大门之间的位置，两辆装甲车相撞了，互相卡在了那里，两辆车上的机枪一挺对着天，一挺对着地。其中一辆的炮塔上还垂着一个司机的尸体。

邦德近乎绝望地在搜寻着任何生命的迹象，任何移动的迹象，任何能够证明所有这一切都是一场精心的埋伏的迹象。但是没有找到！四下里连一只活动的猫都看不见，作为整个场景背景的拥挤的大楼里也没有传出任何声音。眼前只有那些恶棍们或者匆匆忙忙正在执行任务或者静静等待的身影。

金手指对着他的话筒小声说：“最后一只担架已经撤出。爆破小队准备接替。”

现在，担架小队和掩护小队都匆匆向出口撤退，到达警戒墙下进行躲避。爆破小队已经在大门口待命，只需再用五分钟清理场地，之后，他们就可以进入了。

邦德说：“他们比计划提前了一分钟。”

金手指的目光越过“得力”的肩膀，向邦德看了过来。那苍白的眼睛里满是兴奋的神色。他的嘴唇扭曲着，发出一声类似怒吼的声音，他从牙缝里挤出来这么几句话：“你看，邦德先生。事实证明你错了，我是对的。只要再过十分钟，我就成了这世界上最有钱的人了，也是有史以来最有钱的人！你还有什么可说的吗？”那语气听起来恶狠狠的。

邦德也用同样的语气说：“等这十分钟过去之后我会给你个答案的。”

“你会吗？”金手指说，“也许吧。”他低头看了看手表，开始对着话筒果断地发布了命令。金手指的人从大门口慢慢撤了出来，四个人的肩膀上还挎着担架的带子。

金手指看着邦德身后另一个车厢顶上的那几个人，得意扬扬地喊：“再过五分钟先生们，我们就得手了。”他又将目光落在邦德身上，轻声说：“到时候我们就该说再见了。谢谢你和你那女郎给我提供的帮助。”

突然，邦德眼睛的余光好像看到了什么东西在移动——天空中的什么东西。是一个盘旋的黑点儿。那个黑点儿一直上升，到达它的轨迹的最高点之后停顿了一下，继而发出了一声震耳欲聋的炸裂声。是一颗绛紫色的信号弹。

邦德的心脏狂跳起来。他朝四周匆匆一瞥，发现那些士兵的尸体突然全部复活了，那两辆装甲车上的机枪已经对准了大门。不知从什么地方传来了扩音器的声音：“站住，不许动。放下武器。”金手指的后卫部队中只传来了两声零星的枪响，就完全溃败了下来。

邦德搂住蒂莉的腰，带着她跳下了车顶。

他们大概跳下了十英尺高，落到站台上。邦德用左手缓冲了一下落地时的冲击力，又用胯将蒂莉向上一顶，保证她的双脚轻轻落地。落地之后，他赶紧跑到离火车近一点的地方来寻求躲避。这时，他听到金手指大喊：“抓住他们，杀了他们。”金手指的自动手枪射出来的一颗子弹打在邦德左边的水泥地上，但金手指左手开枪对邦德构不成威胁，他真正怕的是“得力”。邦德赶紧抓紧蒂莉的手沿着站台向前跑去，他听到身后已经有脚步声快速追上来。

蒂莉的手奋力挣扎着，她愤怒地大喊：“不，不，放开！我要找普西，她才能保证我的安全。”

邦德怒斥：“闭嘴！你这小傻瓜！快跑！”但是蒂莉根本不听，她又拖又拉，严重影响了邦德的速度。突然，她挣脱了邦德的手，飞似的跑进了一扇敞开着的火车车厢门。“天啊！”邦德心想，“这下完蛋了！”他赶紧从腰带里拔出匕首，转身迎战“得力”。

身后十码远的地方，“得力”追赶的脚步没有丝毫放松。他单手将那顶滑稽而又致命的帽子拿在手中，目光一瞥对准了目标，随后一个黑色半圆形的影子飞了过来。帽子不偏不倚，正中蒂莉的后颈。她吭都没吭一声，就向后倒在了“得力”面前的站台上。此刻“得力”正飞起一脚踢向邦德的头部，蒂莉倒下的身体正好阻挡了他的动作。他马上收回动作改为一跃而起，同时左手像一把利剑向邦德刺去。邦德赶忙低头躲避，同时将手中的匕首向斜上方一挥挡了上去。匕首正好顶到“得力”的肋骨，但是那一跃而起的身体却将匕首从他手中击落了，“叮”的一声落在站台上。

显然，“得力”并没有受到任何伤害。他双臂张开，双脚分开站立，做好再踢或再次跃起的准备。他热血沸腾，眼睛变得血红，嘴巴张开喘着粗气，一条口水垂在嘴边。

车站外面枪声响成一片，在这嘈杂的背景中，三声响亮的汽笛声显得尤其刺耳。“得力”怒吼一声，再次跃起。邦德拼尽全力朝旁边躲避。他感觉自己的肩膀受到了重重的一击，随后就仰面躺在地上了。落地的那一刻，他想：“这下死定了！”他一边笨拙地挣扎着爬了起来，一边将头低到胸前试图缓冲“得力”新的一击即将产生的冲击力。然而，“得力”并没有再发起攻击，邦德恍惚中看见“得力”的身体从他面前飞起，离开了站台。

原来，火车头已经开动了。“得力”飞身一跃，跳上了踏板。

他先是在空中悬了一会儿，双腿乱蹬寻找着踏板，之后，他就进入了车厢，那巨大的流线型的火车头就开始加速了。

邦德身后的指挥官办公室的门“砰”的一声突然打开了。紧接着是重重的奔跑的脚步声，还有一个人大喊一声：“圣地亚哥！”——圣詹姆斯，这是莱特有一次在科特斯开玩笑地分配给邦德的战斗口号。

邦德转身一看，一个身穿美国海军陆战队战时军服，头发像枯草一样的德克萨斯人正在站台上朝他走来，身后跟着十几个身穿卡其布军服的士兵。这人没有右手，右臂上手的位置是一个铁钩，上面勾着一个单兵火箭筒。邦德飞奔过去，说：“别射杀了我的猎物，你个混蛋。给我！”他从莱特手里一把把火箭筒抢过来，双腿岔开，蹲在站台上。火车头已经开出去200码远了，马上就要越过迪克西高速公路上面的高架桥。

邦德大喊一声：“闪开！”提醒人们离开爆炸能够影响到的区域，打开保险，仔细地对准目标。火箭筒开始轻微地振动起来，继而，随着一道刺眼的光线和一阵蓝色的烟雾，这颗十磅的穿甲弹射了出去，飞行轨迹上落下来一些金属的碎片。然而，火车头跨过大桥之后，转了个弯，逃脱了。

“对于一个新手来说表现得还不错。”莱特评论着，“如果没有那个弯的话，本来可能会打到后面那个车厢的，顺便牵连到前面那个。”

邦德站起身来。他看着莱特那双灰蓝色像鹰一样的眼睛笑了。“笨蛋呆子，”他尖酸地说，“你怎么会没想到提前把那铁路截断呢？”

“听我说，警官。您如果对部署指挥有什么意见的话，请您直接找总统先生谈。本次行动是由他亲自指挥的，而且部署得无懈可击。现在我们的上空就有一架侦察机。他们会负责追踪那辆火车头。预计今天中午我们就可以将老金捉拿归案了。”他停了一下，在邦德的两个肩胛骨之间打了一拳。“妈的，能再见到你真是太高兴了。我们这些人都是被派来专门保护你的。我们四处追查你的下落，两面夹击受尽了苦楚。”他转身对身后的士兵说，“我说的没错吧，伙计们？”

他们大笑着说：“没错，长官。”

邦德深情地望着这个曾经多次与他共患难的德克萨斯人，严肃地说：“上帝保佑你，菲利克斯。你不知道救过我多少次了，这次真是生死关头啊。只是恐怕蒂莉·玛斯特顿是救不回来了。”他跟在菲利克斯身后朝火车走去。蒂莉那娇小的身躯还躺在她倒下的地方，邦德在她身边单膝跪地。她头上受到的是致命一击，邦德摸了摸她的脉搏，站起身来，轻声说：“可怜的小妞儿，她怎么不相信男人呢？”他心存戒备地看了莱特一眼，说：“菲利克斯，如果她愿意跟着我的话也不会落得这个下场。”

莱特没有理解邦德的意思。他抓住邦德的胳膊说：“是啊，伙计，节哀吧。”他转身向他的手下命令：“来两个人将这女子抬到总指挥办公室。奥布莱恩，叫救护车。然后去指挥部，向他们报告。告诉他们我们找到邦德先生了，马上带他过去。”

邦德低头看着地上蒂莉那纷乱的四肢和衣服。眼前仿佛还浮现着那个开着凯旋TR3，头戴波点丝巾、靓丽而又骄傲的女郎的身影。然而现在，已经是香消玉殒了。

就在他的头顶上方，一个黑点儿盘旋着冲上云霄，到达高度后停了下来。然后，伴随着一声脆响，一股绛紫色的烟雾释放出来，是停火信号。

第二十二章　最后的诡计

两天之后，菲利克斯·莱特开着他那辆黑色的轿车在三区大桥慢吞吞的车流中间快速穿行着。邦德要乘坐今晚从默纳克飞往伦敦的海外航班，本来时间很充裕，但是莱特对邦德关于美国车的偏见一向不服气。他那铁钩做的右手将档杆拉到了二档的位置，他那低矮的黑色小车“嗖”的一声窜进了一辆大型冷藏保温车和一辆发黄的奥斯莫比之间狭窄的空隙中。300马力的发动机使邦德的身体猛地撞向靠背，牙齿差点没咬到舌头。超车完成，被超车辆愤怒的喇叭声被甩在了身后。邦德温和地说：“是时候扔掉你那老爷车，买辆跑得动的好车了。你不是想享受速度吗？你这辆简直跟脚踏车没什么区别。要是再过几年你就跑不动了，到时候离死也就不远了。”

莱特大笑起来，说：“看见前边的绿灯了吗？变红之间我就能冲过去。”

车好像一个被人踢了一脚的皮球似的，猛地向前一窜。迈速表显示了90，邦德感觉时间仿佛停止了，自己像鸟一样飞了起来。片刻之间汽车已经窜出了100码的距离，在莱特按响的喇叭呼啸声中，越过了亮着绿灯的路口，然后又沿着中间的车道正常行驶了。

邦德镇定地说：“一会儿碰见个呆头呆脑的交通警察，告诉你持有的私人侦探驾照不太适合你。你不仅自己开得慢，还挡住了后面要找你办案的客户。你应该换辆车，比如一辆有大玻璃窗的老式劳斯莱斯银精灵，这样就可以不慌不忙地欣赏美丽的自然风光了。”邦德指了指他们右边的一辆老爷车：“最高时速50英里，更妙的是你还能随时停车甚至倒车。球形喇叭，跟您端庄的风格多么相配啊！知道吗？二手车市场上马上就会有一辆这样的车出售啦——金手指那辆。说起来了，金手指现在到底什么情况？抓到了吗？”

莱特看了一眼手表，靠向了右边的车道，他将车速降到40，表情严肃地说：“情况是这样的，我们都有点儿担心。媒体的报道都快让我们抓狂了，尤其是埃德加·胡佛的人。首先，他们咬住没能保障你的安全问题不放。我们都没有办法解释清楚这不是我们的责任。还有个伦敦的英国佬，坚持要求召回你，说什么我们办事不力什么什么的。坦白告诉你吧，詹姆斯，”莱特显得有点儿闷闷不乐又略带歉意，“我们现在一点儿线索都没有。我们的人后来追上火车头了，但是金手指已经把行驶速度设定为30，火车头是沿着火车道自动行驶的。他和他手下的韩国人不知道从哪儿已经下了车，那个葛罗尔小姐和另外四个帮派首领很可能也跟他在一起，都从火车上消失不见了。当然了，我们在伊丽莎白维尔东边的公路上发现了他的运输车队。但是却一个司机也没有，当然很有可能是已经遣散了。但是金手指和他的一支还算强悍的队伍肯定藏在了什么地方。他们没有投奔诺福克的斯维尔德罗夫斯克巡洋舰。我们在码头布置了便衣侦查，根据他们的报告，巡洋舰按照原计划航行，并没有任何陌生人上船。东河边上的仓库那里甚至连只猫的影子也没有发现，无论是爱德怀尔德还是在墨西哥和加拿大的边境都没有发现这些人的踪迹。杰德·米德奈特可能会把他们弄到古巴去。假如他们从运输车队里开出两三辆卡车，全速前进的话，那么第二天清早可能就已经进入了佛罗里达州，比如那里的德通海滩。米德奈特在那边势力强大，那边的海警和空军也已经倾力出动，但是也没有发现任何踪迹。或许是他们打算昼伏夜出，趁天黑再逃往古巴。这件事让大家的神经都快绷断了，现在总统先生也是暴跳如雷，但是也于事无补啊。”

刚刚过去的这一天，邦德走过了华盛顿最厚重华丽的红地毯。他去听了在铸币局进行的演讲，参加了在五角大楼举办的高级军官午宴，还受到了总统长达15分钟的接见，剩下的时间他都在埃德加·胡佛的办公套房里跟一群速记员一起奋力工作着。在那个办公室里，他还见到了自己一位来自A站的同事。当天晚上，他通过大使馆的跨大西洋编码器跟M进行了十五分钟轻松愉快的谈话。M告诉他本案在欧洲的情况。正如邦德所料，金手指发给环球出口公司的电报引起了极大的重视。组织搜查了雷古弗和科佩的工厂，并在那里发现了更多的有关金手指走私敲诈黄金的证据。关于那架从麦加飞往孟买的飞机上的情况，印度政府也收到了警报。目前印度方面也已经开始采取行动进行处理了。瑞士特种大队在第一时间找到了邦德的汽车，并立即顺着邦德和蒂莉被胁迫带往美国的路线进行追踪。但是到了爱德怀尔德，美国联邦调查局却失去了线索。

M对邦德处理“猛然一击”的方式还算满意，但是他说英伦银行关于那价值两千万黄金的事情没少烦他。

金手指本来把这些黄金寄存在了纽约的帕拉冈保险寄存公司，但是在行动第一天已经全部取了出来。他们用一辆卡车秘密地将这些黄金运走了。本来英伦银行已经准备好了一份提交给议会的命令，一旦这些黄金被找到就立刻扣押下来，随后走一个程序来证明这些黄金是从英国走私而来的，或者至少证明这些黄金是由那些走私的黄金作本钱，经过各种可疑手段价值才得到了增长，但是现在这事儿却被美国财政部和联邦调查局接管了。鉴于M在美国没有管辖权，邦德最好是立即回国，做好善后工作。哦，对——在通话接近尾声的时候，M的嗓音有点儿沙哑了——他很善意地向首相请求允许邦德接收美国的最高荣誉奖。当然了，M还必须要解释清楚，英国情报局从来也不支持这种事情——尤其是外国授予的这种荣誉，然而他们真的很热情。结果很令人不满意，但是M知道邦德对此本来也心中有数，他知道规矩。邦德说：“是，当然没问题。”然后感谢了M，承诺赶最早的一班飞机回国。

此刻，两人在范怀克高速公路上行驶着，谁都没有再说什么。邦德突然模模糊糊感觉到一点儿不满意。他不喜欢给任何案件留下一个烂尾巴。那些大恶棍一个都没有落网。他的两项任务都没能完成，一个是抓住金手指，另一个是查获金手指的金条。“猛然一击”被破获无疑是一个奇迹。肯定是两天以前，清洁工开始打扫金手指的包机，发现了字条，并赶在莱特出发去海滨处理一场赛车丑闻之前半小时将字条送到了平克顿侦探事务所。随后，莱特便开始了四处奔波——向长官、联邦调查局以及五角大楼报告。联邦调查局对于邦德过去事迹早有了解，加上他们马上通过中央情报局与M进行了联系，这两方面的原因使得总统在短短的一小时内就得以了解这件事的全过程。接下来的工作便是在诺克斯堡进行了精心的布局，那里的居民都以某种方式参与了这场行动。那两个“日本人”被轻易拿下，经过军事化学研究部门证实，他们行李箱里携带了多达三品脱伪装成杜松子酒的甘氨酸甜菜碱，这个量足以放倒诺克斯堡所有的居民。经过一番拷问，两人很快供出了金手指的电报密码。电报发送给了金手指，部队进入了紧急状态。诺克斯堡地区陆路、铁路、航空全部封锁，却只对恶棍们的运输车队畅通。除此之外，他们还增加了粉色泡沫和婴儿推车这样的细节，主要是为了让表演显得更加逼真。

没错，到目前为止，华盛顿方面还是很满意的，但是英国方面呢？会有任何一个美国人在意本属于英伦银行的黄金吗？又会有谁在意在这整个事件过程中死去的两名英国女郎呢？既然现在美国的金库又恢复了安全状态，那么还会有谁在意金手指还在逍遥法外呢？

他们不紧不慢地在艾德威尔德褐色的平原上行驶着。在穿过了一座价值一千万美元正在建设中的机场的钢筋水泥骨架之后，在几个混凝土箱子外的临时护栏旁停了车。这里的一切邦德都熟悉无比，机场里传出了那颇有磁性的广播声音：“泛美世界航空公司提醒各位旅客，总统航班PA100马上就要起飞了。”“环球航空公司呼叫墨菲机长，墨菲机长，请速来报到。”还有带有英国腔的英国海外航空公司：“英国海外航空公司提醒各位旅客，百慕大航线BA491已经降落，各位旅客请从九号闸门入境。”

邦德拿了行李，与莱特道别：“好吧，谢谢你为我做的一切，菲利克斯；记得每天给我写信。”

莱特紧紧握住他的手说：“那是当然了，伙计，放轻松，告诉那个老混蛋M，早点儿派你回来，下次再来咱们要抽时间好好坐坐。到我家里，让你看看我那口油井。”

“再会。”

莱特上了车，驶离了停车的地方。邦德举起了一只手。只见车一个漂移上了引路。莱特右臂的铁钩在车窗一闪向邦德呼应了一下，就加速开走了。

邦德叹了口气，拿起行李走进机场，向英国海外航空公司的柜台走去。

邦德独自候机的时候不会感到不自在。现在他还有半个小时要等，他很愿意在机场来来往往的人群里转转，找个餐厅喝杯波旁威士忌加苏打水，再到书店找点什么东西读读。他买了一本本·霍根写的《现代高尔夫入门》和一本雷蒙德·钱德勒的新作，然后又到一个纪念品商店逛了逛，看看有没有什么有意思的小玩意儿，好买回去送给他的秘书。

英国海外航空公司的广播传出了一个男人的声音，他报出了一长串乘坐默纳克航班的旅客的名字，要求他们到票务柜台。十分钟后，当邦德正在付钱买一支最贵也是最新款的圆珠笔时，他听到自己的名字也在广播里出现了：“詹姆斯·邦德先生，乘坐英国海外航空公司默纳克航班510号飞往甘德及伦敦的邦德先生，听到广播请到英国海外航空公司票务柜台。”可恶的税收表格显然暴露了他身在美国期间的收入情况。照例，他并没有去纽约的国税局进行澄清，多年来，只有一次在艾德威尔德的时候他不得不对此进行了说明。他走出商店，来到了票务柜台。工作人员礼貌地说：“邦德先生，能出示一下您的健康证明吗？”

邦德从护照里把表格抽出来，递了过去。

工作人员仔细看了看，说：“非常抱歉，先生。甘德现在发现了一例伤寒病例，按照要求凡是六个月内没有注射伤寒疫苗的旅客都不允许到那里转机。这当然会给您带来不小的烦恼，但是甘德方面对这类事情一向很认真。很抱歉我们不能允许您登机，但是真的是没有办法。”

邦德对于预防接种是极其讨厌的，生气地说：“但是，你看这儿，我还是打过一两种别的疫苗的。20年来不是这事儿就是那事儿，不打不行。”他抬头看了看，英国海外航空公司的登机口前一片冷清，说：“别的旅客呢？都去哪儿了？”

“他们都同意现在注射了，先生。如果您也愿意的话，请随我到这边，只需要一分钟的时间。”

“哦，那好吧。”邦德不耐烦地耸了耸肩。他跟在柜台后面那个人的身后，穿过了一扇门，来到了英国海外航空公司经理办公室。一个身穿白大褂，戴着口罩的医生站在那里，手里的针早就准备好了。“最后一个吗？”他问英国海外航空公司的工作人员。

“是的，医生。”

“好。请脱掉外套，左边袖子掠起来。甘德那边对这事儿这么敏感，真是讨厌。”

“说的没错啊，”邦德说，“他们到底怕什么啊？怕传播黑死病吗？”

一股刺鼻的酒精味儿在空气中散播开来，针头猛地刺进了邦德的左臂。

“谢谢。”邦德粗声粗气地说。他把袖子拉下来，想从椅背上拿起外套。他的手向下一摸，没有摸到，再继续向下，继续向下，竟然触到了地板。继而，他的身体也倒了下来。

飞机上所有的灯都亮着。一眼望过去好多的空位。为什么他非得跟一个把胳膊搭在扶手上的旅客挤着坐在一起呢？他尝试着站起身来换个座位。一阵恶心从胃里直冲上来。他不得已闭上了眼睛等着这种感觉消退。真是奇怪！他从没晕过飞机。他感觉到自己脸上已经满是冷汗了。

手帕。有人在给他擦汗。他又一次睁开眼，低头看了看自己的双臂，双手的手腕都被绑在座位的扶手上。怎么回事？他记得自己打了针，然后好像就晕过去了。他这是被劫持了吗？这他妈的是怎么回事？他朝自己右边看过去，瞬间被惊得目瞪口呆。“得力”坐在自己身边。“得力”！穿着英国海外航空公司制服的“得力”！

“得力”面无表情地看了他一眼，按响了客服铃。邦德听见食品储藏室里传来一声悦耳的“叮咚”声。一阵女人穿短裙走路发出的“沙沙”声慢慢靠近。邦德抬头一看，是普西·葛罗尔，身穿空姐的蓝色制服，显得苗条而又清新。她说：“嗨，帅哥。”邦德还记得她那深邃的洞察的目光。那是什么时候了？几个世纪以前了吧？大概是前生吧？

邦德绝望地说：“上帝啊，这是怎么回事？你们是从哪儿来的？”

普西莞尔一笑：“吃着鱼子酱，喝着香槟。你们英国人在两万英尺高空醒来的时候过得还真舒服呢。就是没有找到包菜芽，也没看见有茶。好吧，现在你要放轻松。大叔想找你谈谈呢。”她扭着屁股沿着过道向前走了，进了驾驶舱的门，看不见了。

现在，邦德真可以做到处变不惊了。只见金手指身穿异常肥大的机长制服，帽子在他那足球一样的脑袋上又显得小得滑稽。他将身后驾驶舱的门关上，沿着通道向邦德走来。

他走到邦德身边，冷酷地看着邦德说：“嗯，邦德先生。看来命运想让我们继续把这游戏进行下去。但是，邦德先生，这次可别再想耍什么小把戏。哈！”

金手指的这一声尖叫融合着愤怒、坚忍和敬重：“现在看来我之前真是小看你了。”那颗大脑袋慢慢地摇了摇，“当初我为什么要留下你的性命呢！我为什么没有像踩死一只虫子一样的踩死你呢！你跟那女的当时对我有点儿利用价值。对，这一点我判断得没错。但是我为此冒的风险未免太大了。我一定是疯了。没错，疯了！”金手指压低了嗓音，慢慢地说：“现在，请你告诉我，邦德先生。你是怎么做到的？你是怎么通风报信的？”

邦德用相同的语气说：“好吧，金手指。咱们可以谈一谈。我可以解答你的一些疑问。但是你得先给我解开这些绳子，给我一杯加冰的波旁威士忌苏打水，还要一包切斯特菲尔德香烟。然后，你得先解答我的一点疑问，我再决定要将哪些信息透露给你。你说得没错，我现在处境不算好，至少表面看是这样。但是正所谓光脚不怕穿鞋的。你要想问出点儿什么，就得按我的套路来。”

金手指阴沉着脸：“我不会拒绝你的要求。但那只是敬重你是个强大的对手，理应让你人生最后的旅途舒适地度过。‘得力’，”金手指厉声说，“按铃叫葛罗尔小姐，让她把绳子解了。你坐到前面的位置。他坐在机舱最后不会构成什么威胁，看好了别让他进驾驶舱就行。如果有必要，立刻杀了他。但是我还是希望他能活着到目的地，明白吗？”

“系（是）！”

五分钟后，邦德提的要求都满足了。他座位前的托盘放了下来，威士忌和烟摆了上来。他倒了一杯纯威士忌。金手指就坐在过道对面的座位上等着。邦德端起杯子喝了一口。正准备再喝一口的时候，他注意到了一点异常。他轻轻放下酒杯，没有理会那个粘在杯底的圆形纸杯托。他点了一根烟，又端起酒杯喝了一口，然后把杯中的冰块拿出了来放回冰桶里。一仰头，把酒几乎喝干。现在透过杯子可以比较清楚地看到纸杯托上的字迹了。他看了一眼，若无其事地把杯子又放下了。纸杯托上写的是：“与你并肩。XXX.P.”

邦德朝金手指转过身，找了一个舒服的姿势，说：“好吧，咱们开始吧，金手指。首先，现在是什么情况，你这架飞机是怎么来的，我们要去哪儿？”

金手指跷起二郎腿。他的目光离开邦德，望着通道尽头，用轻松的语气说：“我们开着三辆卡车，长途跋涉到达了卡特拉斯角附近。第一辆上装的我私人储藏的黄金。第二辆上坐着我的司机、手下，还有那些混混们。一路上，我付给了这些人高额的报酬，逐渐遣散了他们，只留下了葛罗尔小姐，我现在只需保留最得力的助手了。在海滨地区，我找了个负责检修卡车的借口支开了葛罗尔小姐，然后找了个僻静的地方召集四大帮派的首领开了个会。在那里那四个人死在了我的枪口下，我的一贯风格——一枪一个。我跟卡车上剩下的人解释的是，这四个人选择了拿钱走人。到那个时候，我身边只剩下六个助手、一个女人，还有一车金条了。我雇用了一架飞机飞往新泽西的纽瓦克。我将金条装箱冒充X射线底片装上飞机。到达目的地之后，我单独行动找到纽约的一个秘密据点，在那里通过无线电与莫斯科通了话，解释了‘猛然一击’出了什么岔子。在汇报过程中，我提到了你的名字。我的朋友们，我想你知道我说的是什么人，”金手指恶狠狠地看着邦德，“他们在‘间谍之死’的黑名单中进行了查询，结果查到了你，当时我立刻明白了很多我早就该了解的信息。组织说他们很想跟你了解点儿情况。经过短时间的筹划，我制定出了本次行动计划。我冒充你的朋友，毫不费力地打听出了你要乘坐哪架航班。我手下有三个人以前在纳粹德国空军干过，驾驶这架飞机对他们来说保证不会有任何困难，剩下的就是些细节的筹划了。通过故弄玄虚、冒名顶替，当然还用了点武力，我们给艾德威尔德的英国海外航空公司所有员工、这架航班的全体机务人员以及乘客都注射了药物。当然他们现在也应该苏醒过来了。我们换上了机务人员的衣服，把金条运上飞机，还用担架把你抬了上来。很快，我们这些新的英国海外航空公司机务人员、空姐都准备就绪，登上飞机，随后飞机就起飞了。”

金手指停顿了一下，无可奈何地抬起了一只手：“当然了，这个过程中我们也遇到了一些麻烦。指挥塔命令我们‘通过阿尔法滑行跑道上第四跑道’，我们费尽力气，最后通过模仿一架荷兰航空公司的飞机才成功了。艾德威尔德机场的飞行程序不好掌握，我们当时肯定显得笨拙又不熟练，但是，邦德先生，靠着厚脸皮、沉着冷静、生硬的态度，再加上恐吓威胁，要想击垮政府公务人员的意志也不是什么难事，毕竟，那都是些小人物。我从无线电报员那里了解到，他们已经开始搜寻这架飞机了。我们在南塔基特的纵向水平范围内时就已经受到怀疑了。之后远程预警系统也反复对我们进行了询问。但是这些都对我没有构成丝毫的影响。我们燃料足够。莫斯科已经为我们清扫了通往东柏林、基辅或摩尔曼斯克的道路。哪边天气允许我们就选择哪条航线，不会出现任何问题。万一有的话，我也能通过无线电扫除障碍。这么值钱的一架英国海外航空公司的飞机，不会有人舍得击落的。我们行踪和目的地的隐秘性和迷惑性会一直保护我们，直到我们到达苏维埃政权的领地，当然了，我们身后不能留下任何踪迹。”

自从听过金手指介绍“猛然一击”的细节之后，对于邦德来说，没有什么事情是金手指办不到的。如金手指介绍的细节，偷飞机这件事本是极其不可思议的，但是跟他走私黄金、购买核弹头这些事迹比起来还算什么呢？对于一个富有想象力的人，甚至是一个天才，仔细审视这些事迹的时候也会对他的逻辑思维而叹服，这些才算症结所在。甚至连跟杜邦打牌的时候出千这样的小伎俩，他也是设计得天衣无缝。有一点是毋庸置疑的——金手指是一位艺术家——一位犯罪方面的大科学家，甚至可以称得上是犯罪界的切利尼(1)或爱因斯坦。

“那么现在，英国情报局的邦德先生，实现你的诺言吧。你有什么要告诉我的？谁派你来追查我的？他们怀疑什么了？你是怎么做到破坏我的计划的？”金手指靠在椅背上，双臂在胸前交叉，抬头看着屋顶。

邦德将实际情况给金手指讲述了一遍，当然他也做了一些必要的删节。他没有涉及任何关于“间谍之死”以及“邮筒”的情况，他更没有提到自己车上安装的信号接收器，这个设备对于俄国来说可能还是个新鲜事物呢。最后，他总结了一下：“你看，金手指，你只是侥幸逃脱了，要不是蒂莉·玛斯特顿在日内瓦节外生枝，你早就该落网了，那么你此刻就应该在瑞士的某间监狱里闲坐着剔牙，等着被遣送到英国呢。你低估英国人了，他们早晚会抓到你的。你觉得你躲在俄国就安全了吗？我看可不一定。我们很早以前就在那里安插了人手，我再给你的书推荐一个警句吧：金手指，‘别惹英国人。’”

————————————————————

(1) 意大利16世纪著名的雕塑家、珠宝工艺师、美术理论家、作家，是一个多才多艺的人物。——编者注

第二十三章　TLC疗法

飞机在高空颠簸着，俯瞰着月光照耀下风景画一样的地面，灯全部熄灭了。邦德静静地坐在黑暗中，冷汗直流，惴惴不安地筹划着自己接下来该怎么行动。

一个小时前，普西小姐给他拿来了晚餐。他发现餐巾里藏了一支铅笔。她奉承了“得力”几句就走开了。邦德吃了几口，喝了不少威士忌。他一边吃着一边琢磨着是否可以采取点儿什么行动迫使飞机在甘德或新斯科舍之类的地方紧急降落。实在不行，他是不是可以在飞机上放把火呢？他天马行空地想着，设计着任何能够将舱口打开的可能性。两种方法似乎不仅不现实，而且几乎是自杀行为。终于，金手指手下的一个德国人过来了，这些不切实际的想法被打断了，邦德曾在英国海外航空公司的票务柜台见过他。

这个德国人站在邦德的座位旁边，低头对他咧嘴一笑：“英国海外航空公司对你照顾得还挺周到，不是吗？金手指先生觉得你可能会产生些愚蠢的想法，所以派我到机尾监督着点儿。你就踏踏实实坐着，好好享受旅途的乐趣吧，好吧？”

没等邦德回答，德国人就继续向机尾方向走去了。

邦德刚才那些念头又开始困扰着他了，他又琢磨着怎么强行打开机舱门了。对了，1957年伊朗上空的那架飞机是怎么做到的？邦德定定地坐了一会儿，眼睛瞪得大大地盯着他前面座位的椅背。没准儿这样可以！有可能！

邦德在餐巾的内侧写上：“马上行动。系好安全带。XXX.J.”

普西小姐来收餐盘的时候，邦德故意让餐巾掉到地上，又弯腰捡起来递到她手中。他握住普西的手，迎着她那询问的目光微笑了一下。她弯腰拿起餐盘，顺势在他脸颊上吻了一下。随后，她很自然地站直身体，生硬地说了句：“我会与你在梦中相会的，帅哥。”就转身朝厨房走去了。

此刻，邦德已经下定了决心。他对自己的计划已经是胸有成竹了。他在心中测量好了距离，鞋底的匕首也抽出来藏到了外套里，将座位上的安全带较长的那头缠在了自己的左臂上。只等“得力”一转身就可以行动了。期望“得力”睡着有点儿不太现实，但是至少他也会稍稍换换姿势让自己坐得舒服一点儿吧。邦德死死地盯着前面座位旁边椭圆形的有机玻璃窗，上面映着“得力”那模模糊糊的身影。但是“得力”坐在他的座位上一动不动，他头顶的阅读灯一直亮着，可以看到他的嘴巴微微张开，眼睛盯着屋顶，双手看似放松地放在扶手上，实则做好了随时发起攻击的准备。

一个小时，两个小时，邦德开始有节奏打起了呼噜，他希望能用这种方式将“得力”催眠。这时，“得力”的手移到了大腿上。他的头向下点了一下，又马上抬起，他本能地调整了一下坐姿，寻找一个更加舒服的姿势。他把头从刺眼的灯光下转了过去，左脸靠在了椅背上，视线从邦德这边移开了！

邦德继续均匀地打着呼噜。想在韩国人的监视下不知不觉地做好行动准备，就像通过一道由饥饿的马士提獒犬把守的关口。他小心翼翼地掏出匕首，对准了墙壁和“得力”的座位之间的位置。好！现在他已经摆好了姿势。匕首锋利的刀尖瞄准了他在玻璃窗上选定的一个点。准备就绪之后，邦德将安全带的一头紧紧抓着手中，将匕首轻轻抽回两英寸，然后猛地刺了出去。

匕首刺破窗户之后会发生什么情况呢？邦德心里也没底。他只是有一次听到媒体报道有一架伊朗的飞机出现了类似的情况，由于机舱内压力较大，窗户破碎之后强大的吸力会将靠窗的乘客吸出窗户。在他将匕首刺出的那一刹那，空气急速流动产生了类似哀号或是尖叫的声音传来，同时，邦德感觉一股强大的力量将他猛地向前一拉，拍在了“得力”的椅背上，他手上的安全带一下子被扯断了。几乎在同时，他目睹了神奇的一幕。那哀号着的黑洞似乎将“得力”的身体朝它的方向拉长了。他的头先钻了进去，继而是肩膀“哐”的一声撞在窗框上。然后，就好像挤牙膏一样，这个韩国人的身体一英尺一英尺地被那漆黑的、哀号着的窗口吞噬着。腰部出去之后，他那庞大的臀部又被卡住了，但是还是一英寸一英寸地在慢慢向外移动。终于，最后随着“砰”的一声，臀部也被吸出去了，他的整个身体就像一颗被射出去的子弹，从窗口消失不见了。

机舱里随之乱成了一团，跟世界末日的情景差不多。厨房里传来了盆盆罐罐掉落的“叮叮当当”的声音。巨大的飞机机头朝下，朝地面扎去。破碎的那扇窗户里传来了尖叫般的引擎声，很多的枕头、被子也都忽地飞起，从邦德面前掠过，被破碎的窗口吸到机舱以外去了。邦德奋力抱住身前的椅背，伴随着肺部的一阵剧痛，他本已极度缺氧的身体再也支撑不住，晕过去了。

肋骨上的剧痛又让邦德醒了过来，是有人在踢他。他的嘴里泛起了一丝血腥味儿，呻吟了一下，身上又被踢了一脚。他忍着剧痛挣扎着在两排座椅之间跪了起来。大概是血流到了眼睛上，他的眼前好像覆盖了一层红色的薄膜。透过这层薄膜，邦德看见，机舱里面所有的灯都亮了起来，空气里弥漫着一层薄雾。机舱的快速泄压已经使里面的温度降到了零点以下。从破碎的窗口里传进来的引擎声音大得吓人。冰冷的风像利刃一样割在邦德的身上。金手指就站在他的身旁，在黄色灯光的照射下，那张丑陋的脸显得越发冷酷阴郁。金手指手里紧紧握着一支小型自动手枪，只见他将脚抬起往后一撤，又是一脚踢了出去。邦德心中一股怒气瞬间爆发。他抓住金手指踢过来的那只脚，用尽力气一拧，几乎把他的脚踝拧断。金手指“啊”的一声尖叫。这时，机身好像撞上了什么，抖动了一下。邦德朝着过道方向一跃而起，又侧身扑在金手指倒下的身体上。爆炸产生的火焰朝他一侧的脸庞扑来。他顾不上理会，将膝盖重重地砸向金手指的下身，同时左手按住了金手指拿枪的手。

这还是人生中第一次，邦德变得像头猛兽一样狂暴。他将膝盖压在金手指那拼命挣扎的身体上，拳头雨点儿一样地砸下去，还一次又一次地将自己的额头撞向金手指那张油光锃亮的脸。金手指用尽全力，又一次将颤抖的枪口对准了邦德。邦德不带丝毫感情地用掌边猛砍过去，枪“咔嗒”一声掉落在座位旁边的地上。两个人互相扼住了喉咙。邦德的手指按住金手指的颈动脉，向下用力，再用力，将自己全身的重量向前压过去，挣扎着呼吸着。

他会不会在掐死对手之前就晕过去呢？会吗？他能承受得住金手指非凡的手劲吗？那张满月般的圆脸现在脸色变了，棕色的皮肤现在呈现了紫红色，眼睛也渐渐眯上了。扼住邦德喉咙的手力量逐渐减弱，最后，终于松开了。金手指嘴巴张着，舌头伸出来耷拉着，肺部剧烈地痉挛了几下。等金手指的肺部彻底平静下来之后，邦德终于松了口气，将自己的两腿跨过他的尸体坐了下来，慢慢地一个挨一个地活动了一下自己僵硬的手指。

邦德长出一口气，双膝跪地，然后站起身来。他怔怔地看了看明亮的机舱，普西·葛罗尔在厨房边的一个座位上半躺半坐着，紧紧地系着安全带，衣衫凌乱。一个警卫四肢伸开地躺在过道中间，一只胳膊和头角度看起来很不正常，看样子是已经摔断了。显然飞机坠落的时候他没有系安全带，当时一定像个布娃娃一样被甩到了飞机顶上。

邦德用手在脸上抹了一把，现在他才感觉到自己的手掌和脸颊都像着火了一样炙热。

他疲倦不堪，重新双膝跪地，在地上搜寻着那支手枪，那是一支柯尔特式25自动手枪。他“咔嗒”一声打开了弹夹，里面剩下了三颗子弹，其中一颗已经上了膛。邦德踉踉跄跄地沿着过道走到普西的座位旁，解开她的外衣扣子，把手放在她温暖的胸部。她的心脏像只鸽子一样在他的掌心下扑通扑通跳着。他解开系在普西身上的安全带，将她脸朝下放在地上，双腿跨在她的身体两侧跪了下来。他有节奏地在她的肺部按压着，持续了五分钟之后，她发出了一声呻吟。邦德站起身来沿着过道继续向前走过去，从那个死亡的警卫肩上的枪套里拿出了一把鲁格尔半自动手枪。踉踉跄跄往回走的时候，他看到了一瓶波旁威士忌完好无损地在地上滚来滚去。他弯腰将酒捡起来，拔开软木塞，仰头往自己的嘴里倒了一股。酒精刺激着他的喉咙，火烧火燎的，像是喝了一口消毒剂。

他重新把软木塞塞好，继续向前走去。他在驾驶舱门口站了有一分钟之久，再三考虑之后，他两只手各拿一把手枪，按下把手，走了进去。五张脸齐齐地向他转过来。在仪器微光的映照下，他们的脸色都是幽蓝幽蓝的。五张嘴大大地张着，像五个黑窟窿，五双眼睛也都闪着白光。这里的引擎声音比外面小了很多。空气里弥漫着一股冷汗混合着烟草的气味。邦德紧绷双膝站稳，双枪稳稳地拿在手中。他说：“金手指已经死了。胆敢有不遵守命令随便乱动者，跟他一样的下场。飞行员，报出飞机的位置、路线、高度和速度。”

飞行员咽了口唾沫，干巴巴地说：“先生，我们现在的位置是古斯湾以东大约500英里。金手指先生命令我们让飞机在离北海岸尽可能近的地方降落。之后，我们会在蒙特利尔重新集合，金手指先生还说我们回头再回来运黄金。我们的飞行速度是每小时250英里，高度2000.”

“以这样的高度飞机还能飞多远？燃料肯定很快就要用完了吧？”

“是，先生。我估计以这样的高度和速度我们还能飞两个小时。”

“给我报个时间。”

飞行员立刻回答说：“刚刚收到一个来自华盛顿的时间信号，先生。凌晨4∶55，在这个高度的话黎明大概一个小时后到来。”

“查理气象船在什么位置？”

“东北方向大概300英里，先生。”

“飞行员，你觉得你能飞到古斯湾吗？”

“不能，先生，只能飞到距离那里大概100英里的地方。我们只能飞到那边的北海岸附近。”

“好，改变航向，往查理气象船方向去。接线员，开始呼叫，话筒给我。”

“是，先生。”

飞机在空中转了一个大大的弯。邦德听到他头顶上的扩音器里传来了“哧啦哧啦”静电的声音和一些细碎的讲话声。

紧接着出现了接线员柔和的嗓音：“查理海洋站。我是510号飞鸟。G-ALGY呼叫查理，G-ALGY呼叫查理，G-ALGY……”

一个尖锐的声音突然插了进来：“G-ALGY请报出你的位置。G-ALGY请报出你的位置。我是甘德控制中心。紧急。G-ALGY……”

紧接着伦敦微弱的信号也出现了，一个兴奋的声音开始喋喋不休。现在，他们突然同时收到了来自四面八方的信号。邦德脑子里出现了各种画面：各飞行控制中心同时快速协调定位，各地的工作人员忙作一团，不知道多少人同时拿起电话开始拨号，世界各地的飞行控制中心工作人员用急迫的语气互相交谈着。一时之间，甘德控制中心的信号盖过了其他所有电台信号。“我已定位G-ALGY。位置北纬50，东经70。其他站请暂停发射信号，给我优先权。重复，我已定位G-ALGY……”

突然，查理文静的声音出现了：“我是查理海洋站，呼叫510号飞鸟。查理呼叫G-ALGY。收到吗？510号飞鸟请讲。”

邦德将手枪塞进衣服口袋，接过麦克风。他一边打开开关，对着麦克风小声说话，一边从长方形的窗口监视着那几名机务人员。

“查理，我是昨晚在艾德维尔被劫持的G-ALGY。我已经杀死了劫机者，并且通过泄压给飞机造成了一定的损坏。我现在已经控制了机务人员。燃料不足，不能飞抵古斯湾。请求在离你最近的地点迫降。请求布置闪光灯带。”

另一个更加权威的声音传来，讲话者很有可能是位站长：“我是查理。你的信息已收到，明白。请求鉴定讲话者身份。重复，请求鉴定讲话者身份。完毕。”

邦德想到他的话可能给对方带来的震动不禁一笑：“呼叫查理。我是英国情报局特工，代号007。重复，代号007。英国政府无线电可以确认。重复，英国政府无线电可以确认。完毕。”

信号突然中断了一下，继而来自全世界的信号又都尝试连接。某个控制中心，估计是甘德吧，将它们都屏蔽掉了。查理的信号才又重新出现了：“飞鸟，我是查理，代号天使加百利。好的，我会向英国政府求证，并依照请求为你布置闪光灯带，但是伦敦和甘德方面需要了解更多信息。”

邦德打断了对方：“抱歉，查理。我现在必须监视着飞机上的五个机务人员，不方便介绍细节。请将海面上的情况报告给我，之后我要暂停广播，降落时再进行呼叫。”

“好的，由于有风海面上出现了两股巨大的海浪，你需要小心。我会用雷达追踪你，并监测你的波段。我会备好威士忌，等你的好消息。完毕。”

邦德说：“非常感谢查理，最好再多准备一杯茶，机上有一位漂亮女士。我是飞鸟，完毕。”

邦德关上开关，将麦克风还给电报接线员，说：“飞行员，他们即将布置好闪光灯带，并时刻监测我们的波段。海风造成海面上有两股巨浪。我们要提高警惕，尽全力脱险。飞机一落到水面上我就把舱门打开。在此之前如果谁胆敢迈出驾驶舱门一步，我立刻开枪。听清了吧？”

这时门后传来了一个女士的声音：“我本来是想参加你们的聚会的，但是现在看来还是算了吧，我可不想被杀。但是能不能麻烦你再给刚才那位先生打回去，告诉他还是要两份威士忌吧，一闻到茶的味儿我就反胃。”

邦德说：“普西，回你的座位上去。”他匆匆地朝驾驶舱里环视了一下，也退到了门外。

接下来的两个小时过得像两年一样漫长。但是终于在熬过一番磨难之后，邦德现在可以在查理气象船温暖的船舱里躺着，出神地听着加拿大的早间广播节目。他的身体很多部位都疼得厉害。就在刚才，他还在机舱的尾部，教普西穿好救生衣，跪在一个座位上，保持身体弯曲、双手抱头的姿势。然后，他挤进普西与椅背之间，双臂紧紧抱住她的身体，后背紧紧靠在椅背上。

普西显得有点儿紧张，但还是拿他们这种不雅的姿势开着玩笑。突然，飞机腹部“砰”的一声，以每小时100英里的速度拍在第一股巨浪上。巨大的机身先是向上弹起，继而一头扎进巨浪里。机尾一下子被巨浪拍断了。行李舱里装载的大量黄金的重量使机身一下断成两截，邦德和普西被甩进了冰冷的海水里。他们穿着黄色的救生衣，在被闪光灯带映红的海水里浮浮沉沉，直到救生船把他们救起。海面上只剩下几片漂浮的飞机残骸，那几名飞行员早已随着飞机上重达三吨的巨额黄金沉入了大西洋的海底。救生船在海面上搜索了十多分钟，没有发现一具尸体飘上来，最后只好放弃了搜索，回到了护卫舰上。

舰上的人们带着新奇的眼光热情地接待了他们。邦德回答了一些基本的至关重要的问题后，突然感觉自己有点体力不支了。现在，他一边舒适地享受着威士忌给他的身体带来的温度和这场大难之后难得的平静，一边琢磨着为什么普西·葛罗尔会放弃金手指，转而向他寻求庇护呢？

这时，通往隔壁船舱的门“吱”的一声打开了，普西走了进来。她身上只穿着一件灰色的针织衫，袖子挽了起来，那样子看起来就像是维尔特斯的油画里面的角色。她说：“总有人问我用不用在身体上擦点酒精，我说，如果要擦酒的话，我谁也不用，就让你帮我擦。不管在身上擦什么吧，那个帮我的人也必须是你。”她有点难为情地说，“所以我就过来了。”

邦德赶紧说：“快关上门，普西。把那衣服脱下来，躺到床上，你这样会着凉的。”

她像个顺从的孩子一样照做了。

她躺在邦德的臂弯里，抬头看着他说：“我进了新新监狱后你会给我写信吗？”那语气听起来一点儿都没有一个恶棍的味道，也不像是一个女同性恋，那语气俨然是一名娇柔的女子。

邦德低头看着那双深邃的紫蓝色眼睛，那咄咄逼人、骄傲蛮横的目光也完全不见了。他弯腰在那双眼睛上吻了一下，说：“他们说你只喜欢女人。”

她回答说：“那是因为我以前从来没有遇到过一个真正的男人。”她的语气里重新又显示出了一丝阳刚气，“我老家是南方，你知道在那儿要保持处女之身是什么概念吗？呵呵，那意味着你必须要跑得比自己的兄弟快才行。当年，我没能跑过我的叔叔，那时候我才12岁。那种感觉可真不怎么样，詹姆斯，你肯定猜到是怎么回事了。”

邦德朝那张苍白而美丽的脸庞微笑了一下，说：“你这种情况需要的是TLC疗法。”

“什么叫TLC疗法？”

“就是用爱、温柔和关心来进行治疗的方法，书上写的，当一个流浪儿进了儿童收容所就要接受这种疗法。”

“我愿意接受，”她望着在她面前等候着的炽热而坚毅的双唇，伸手拨开搭在他右眼眉上的一绺黑色的头发，目光转移到了邦德那双眯着的热烈的眼睛上，“什么时候开始？”

邦德的右手从那双结实的大腿往上，抚过她平坦而柔软的腹部，停留在普西右侧的乳房上。她的乳头坚挺，早已欲火中烧了。他柔声说了句“现在”，就将嘴唇重重地朝普西的双唇压了下去……

CHAPTER FIVE NIGHT DUTY

IT WAS a week later. Bond stood at the open window of the seventh-floor office of the tall building in Regent’s Park that is the headquarters of the Secret Service. London lay asleep under a full moon that rode swiftly over the town through a shoal of herring-bone clouds. Big Ben sounded three. One of the telephones rang in the dark room. Bond turned and moved quickly to the central desk and the pool of light cast by the green shaded reading-lamp. He picked up the black telephone from the rank of four.

He said, “Duty officer.”

“Station H, sir.”

“Put them on.”

There was the echoing buzz and twang of the usual bad radio connection with Hongkong. Why were there always sunspots over China? A sing-song voice asked, “Universal Export?”

“Yes.”

A deep, close voice—London—said, “You’re through to Hongkong. Speak up, please.”

Bond said impatiently, “Clear the line, please.”The sing-song voice said, “You’re through now. Speak up, please.”

“Hullo！Hullo！Universal Export?”

“Yes.”

“Dickson speaking. Can you hear me?”

“Yes.”

“That cable I sent you about the shipment of mangoes. Fruit. You know?”

“Yes. Got it here.”Bond pulled the file towards him. He knew what it was about. Station H wanted some limpet mines to put paid to three Communist spy junks that were using Macao to intercept British freighters and search them for refugees from China.

“Must have payment by the tenth.”

That would mean that the junks were leaving, or else that the guards on the junks would be doubled after that date, or some other emergency.

Bond said briefly, “Wilco.”

“Thanks. Bye.”

“Bye.”Bond put down the receiver. He picked up the green receiver and dialled Q Branch and talked to the section duty officer. It would be all right. There was a BOAC Britannia leaving in the morning. Q Branch would see that the crate caught the plane.

Bond sat back. He reached for a cigarette and lit it. He thought of the badly airconditioned little office on the waterfront in Hong kong, saw the sweat marks on the white shirt of 279, whom he knew well and who had just called himself Dickson. Now 279 would probably be talking to his number two “It’s okay. London says can do. Let’s just go over this ops. schedule again.”Bond smiled wryly. Better they than he. He’d never liked being up against the Chinese. There were too many of them. Station H might be stirring up a hornets’ nest, but M had decided it was time to show the opposition that the Service in Hong kong hadn’t quite gone out of business.

When, three days before, M had first told him his name was down for night duty, Bond hadn’t taken to the idea. He had argued that he didn’t know enough about the routine work of the stations, that it was too responsible a job to give a man who had been in the double—O section for six years and who had forgotten all he had ever known about station work.

“You’ll soon pick it up,”M had said unsympathetically. “If you get in trouble there are the duty section officers or the Chief of Staff—or me, for the matter of that.”(Bond had smiled at the thought of waking M up in the middle of the night because some man in Cairo or Tokyo was in a flap.) “Anyway, I’ve decided. I want all senior officers to do their spell of routine.”M had looked frostily across at Bond. “Matter of fact, 007, I had the Treasury on to me the other day. Their liaison man thinks the double-O section is redundant. Says that kind of thing is out of date. I couldn’t bother to argue”—M’s voice was mild. “Just told him he was mistaken.”(Bond could visualize the scene.) “However, won’t do any harm for you to have some extra duties now you’re back in London. Keep you from getting stale.”

And Bond wasn’t minding it. He was half way through his first week and so far it had just been a question of common sense or passing routine problems on down to the sections. He rather liked the peaceful room and knowing everybody’s secrets and being occasionally fed coffee and sandwiches by one of the pretty girls from the canteen.

On the first night the girl had brought him tea. Bond had looked at her severely. “I don’t drink tea. I hate it. It’s mud. Moreover it’s one of the main reasons for the downfall of the British Empire. Be a good girl and make me some coffee.”The girl had giggled and scurried off to spread Bond’s dictum in the canteen. From then on he had got his coffee. The expression “a cup of mud”was seeping through the building.

A second reason why Bond enjoyed the long vacuum of night duty was that it gave him time to get on with a project he had been toying with for more than a year—a handbook of all secret methods of unarmed combat. It was to be called Stay Alive！It would contain the best of all that had been written on the subject by the Secret Services of the world. Bond had told no one of the project, but he hoped that, if he could finish it, M would allow it to be added to the short list of Service manuals which contained the tricks and techniques of Secret Intelligence.

Bond had borrowed the original textbooks, or where necessary, translations, from Records. Most of the books had been captured from enemy agents or organizations. Some. had been presented to M by sister Services such as OSS, CIA and the Deuxieme. Now Bond drew towards him a particular prize, a translation of the manual, entitled simply Defence, issued to operatives of SMERSH, the Soviet organization of vengeance and death.

That night he was half way through Chapter Two, whose title, freely translated, was “Come-along and Restraint Holds”. Now he went back to the book and read for half an hour through the sections dealing with the conventional “Wrist Come-along,”“Arm Lock Come-along,”“Forearm Lock,”“Head Hold”and “Use of Neck Pressure Points”.

After half an hour, Bond thrust the typescript away from him. He got up and went across to the window and stood looking out. There was a nauseating toughness in the blunt prose the Russians used. It had brought on another of the attacks of revulsion to which Bond had succumbed ten days before at Miami airport. What was wrong with him?

Couldn’t he take it any more? Was he going soft, or was he only stale? Bond stood for a while watching the moon riding, careering, through the clouds. Then he shrugged his shoulders and went back to his desk. He decided that he was as fed up with the variations of violent physical behaviour as a psychoanalyst must become with the mental aberrations of his patients.

Bond read again the passage that had revolted him, “A drunken woman can also usually be handled by using the thumb and forefinger to grab the lower lip. By pinching hard and twisting, as the pull is made, the woman will come along.”

Bond grunted. The obscene delicacy of that “thumb and forefinger”！Bond lit a cigarette and stared into the filament of the desk light, switching his mind to other things, wishing that a signal would come in or the telephone ring. Another five hours to go before the nine o’clock report to the Chief of Staff or to M, if M happened to come in early. There was something nagging at his mind, something he had wanted to check on when he had the time. What was it? What had triggered off the reminder? Yes, that was it, “forefinger”—Goldfinger. He would see if Records had anything on the man.

Bond picked up the green telephone and dialled Records.

“Doesn’t ring a bell, sir. I’ll check and call you back.”

Bond put down the receiver.

It had been a wonderful trip up in the train. They had eaten the sandwiches and drunk the champagne and then, to the rhythm of the giant diesels pounding out the miles, they had made long, slow love in the narrow berth. It had been as if the girl was starved of physical love. She had woken him twice more in the night with soft demanding caresses, saying nothing, just reaching for his hard, lean body. The next day she had twice pulled down the roller blinds to shut out the hard light and had taken him by the hand and said, “Love me, James.”As if she was a child asking for a sweet.

Even now Bond could hear the quick silver poem of the level-crossing bells, the wail of the big windhorn out front and the quiet outside clamour at the stations when they lay and waited for the sensual gallop of the wheels to begin again.

Jill Masterton had said that Goldfinger had been relaxed, indifferent over his defeat. He had told the girl to tell Bond that he would be over in England in a week’s time and would like to have that game of golf at Sandwich. Nothing else—no threats, no curses. He had said he would expect the girl back by the next train. Jill had told Bond she would go. Bond had argued with her. But she was not frightened of Goldfinger. What could he do to her? And it was a good job.

Bond had decided to give her the ten thousand dollars Mr Du Pont had shuffled into his hand with a stammer of thanks and congratulations. Bond made her take the money. “I don’t want it,”Bond had said. “Wouldn’t know what to do with it. Anyway, keep it as mad money in case you want to get away in a hurry. It ought to be a million. I shall never forget last night and today.”

Bond had taken her to the station and had kissed her once hard on the lips and had gone away. It hadn’t been love, but a quotation had come into Bond’s mind as his cab moved out of Pennsylvania station, “Some love is fire, some love is rust. But the finest, cleanest love is lust.”Neither had had regrets. Had they committed a sin? If so, which one? A sin against chastity? Bond smiled to himself. There was a quotation for that too, and from a saint—Saint Augustine, “Oh Lord, give me Chastity. But don’t give it yet！”

The green telephone rang. “Three Goldfingers, sir, but two of them are dead. The third’s a Russian post office in Geneva. Got a hairdressing business. Slips the messages into the right-hand coat pocket when he brushes the customers down. He lost a leg at Stalingrad. Any good, sir? There’s plenty more on him.”

“No thanks. That couldn’t be my man.”

“We could put a trace through CID Records in the morning. Got a picture, sir?”

Bond remembered the Leica film. He hadn’t even bothered to have it developed. It would be quicker to mock up the man’s face on the Identicast. He said, “Is the Identicast room free?”

“Yes, sir. And I can operate it for you if you like.”

“Thanks. I’ll come down.”

Bond told the switchboard to let heads of sections know where he would be and went out and took the lift down to Records on the first floor.

The big building was extraordinarily quiet at night. Be neath the silence there was a soft whisper of machinery and hidden life—the muffled clack of a typewriter as Bond passed a door, a quickly suppressed stammer of radio static as he passed another, the soft background whine of the ventilation system. It gave you the impression of being in a battleship in harbour.

The Records duty officer was already at the controls of the Identicast in the projection room. He said to Bond, “Could you give me the main lines of the face, sir? That’ll help me leave out the slides that are obviously no good.”

Bond did so and sat back and watched the lighted screen.

The Identicast is a machine for building up an approximate picture of a suspect—or of someone who has perhaps only been glimpsed in a street or a train or in a passing car. It works on the magic lantern principle. The operator flashes on the screen various headshapes and sizes. When one is recognized it stays on the screen. Then various haircuts are shown, and then all the other features follow and are chosen one by one—different shapes of eyes, noses, chins, mouths, eyebrows, cheeks, ears. In the end there is the whole picture of a face, as near as the scanner can remember it, and it is photographed and put on record.

It took some time to put together Goldfinger’s extraordinary face, but the final result was an approximate likeness in monochrome. Bond dictated one or two notes about the sunburn, the colour of the hair and the expression of the eyes, and the job was done.

“Wouldn’t like to meet that on a dark night,”commented the man from Records. “I’ll put it through to CID when they come on duty. You should get the answer by lunch time.”Bond went back to the seventh floor. On the other side of the world it was around midnight. Eastern stations were closing down. There was a flurry of signals that had to be dealt with, the night’s log to be written up, and then it was eight o’clock. Bond telephoned the canteen for his breakfast. He had just finished it when there came the harsh purr of the red telephone. M！Why the hell had he got in half an hour early?

“Yes, sir.”

“Come up to my office, 007. I want to have a word before you go off duty.”

“Sir.”Bond put the telephone back. He slipped on his coat and ran a hand through his hair, told the switchboard where he would be, took the night log and went up in the lift to the eighth and top floor. Neither the desirable Miss Moneypenny nor the Chief of Staff was on duty. Bond knocked on M’s door and went in.

“Sit down, 007.”M was going through the pipe-lighting routine. He looked pink and well scrubbed. The lined sailor’s face above the stiff white collar and loosely tied spotted bow tie was damnably brisk and cheerful. Bond was conscious of the black stubble on his own chin and of the all-night look of his skin and clothes. He sharpened his mind.

“Quiet night?”M had got his pipe going. His hard, healthy eyes regarded Bond attentively.

“Pretty quiet, sir. Station H—”

M raised his left hand an inch or two. “Never mind. I’ll read all about it in the log. Here, I’ll take it.”

Bond handed over the Top Secret folder. M put it to one side. He smiled one of his rare, rather sardonic, bitten-off smiles. “Things change, 007. I’m taking you off night duty for the present.”

Bond’s answering smile was taut. He felt the quickening of the pulse he had so often experienced in this room. M had got something for him. He said, “I was just getting into it, sir.”

“Quite. Have plenty of opportunity later on. Something’s come up. Odd business. Not really your line of country, except for one particular angle which,”—M jerked his pipe sideways in a throwaway gesture—'may not be an angle at all.”

Bond sat back. He said nothing, waiting.

“Had dinner with the Governor of the Bank last night. One’s always hearing something new. At 'least, all this was new to me. Gold—the seamy side of the stuff. Smuggling, counterfeiting, all that. Hadn’t occurred to me that the Bank of England knew so much about crooks. Suppose it’s part of the Bank’s job to protect our currency.”M jerked his eyebrows up. “Know anything about gold?”

“No, sir.”

“Well, you will by this afternoon. You’ve got an appointment with a man called Colonel Smithers at the Bank at four o’clock. That give you enough time to get some sleep?”

“Yes, sir.”

“Good. Seems that this man Smithers is head of the Bank’s research department. From what the Governor told me, that’s nothing more or less than a spy system. First time I knew they had one. Just shows what watertight compartments we all work in. Anyway, Smithers and his chaps keep an eye out for anything fishy in the banking world—particularly any monkeying about with our currency and bullion reserves and what not. There was that business the other day of the Italians who were counterfeiting sovereigns. Making them out of real gold. Right carats and all that. But apparently a sovereign or a French napoleon is worth much more than its melted-down value in gold. Don’t ask me why. Smithers can tell you that if you’re interested. Anyway, the Bank went after these people with a whole battery of lawyers—it wasn’t technically a criminal offence—and, after losing in the Italian courts, they finally nailed them in Switzerland. You probably read about it. Then there was that business of dollar balances in Beirut. Made quite a stir in the papers. Couldn’t understand it myself. Some crack in the fence we put round our currency. The wide City boys had found it. Well, it’s Smithers’s job to smell out that kind of racket. The reason the Governor told me all this is because for years, almost since the war apparently, Smithers has had a bee in his bonnet about some big gold leak out of England. Mostly deduction, plus some kind of instinct. Smithers admits he’s got damned little to go on, but he’s impressed the Governor enough for him to get permission from the PM to call us in.”M broke off. He looked quizzically at Bond. “Ever wondered who are the richest men in England?”

“No, sir.”

“Well, have a guess. Or rather, put it like this：Who are the richest Englishmen?”

Bond searched his mind. There were a lot of men who sounded rich or who were made to sound rich by the newspapers. But who really had it, liquid, in the bank? He had to say something. He said hesitatingly, “Well, sir, there’s Sas—soon. Then that shipping man who keeps to himself—er—Ellerman. They say Lord Cowdray is very rich. There are the bankers—Rothschilds, Barings, Hambros. There was Williamson, the diamond man. Oppenheimer in South Africa. Some of the dukes may still have a lot of money.”Bond’s voice trailed away.

“Not bad. Not bad at all. But you’ve missed out the joker in the pack. Man I’d never thought of until the Governor brought up his name. He’s the richest of the lot. Man called Goldfinger. Auric Goldfinger.”Bond couldn’t help himself. He laughed sharply.

“What’s the matter?”M’s voice was testy. What the hell is there to laugh about?”

“I’m sorry, sir.”Bond got hold of himself. “The truth is, only last night I was building his face up on the Identicast.”He glanced at his watch. In a strangled voice he said, “Be on its way to CID Records. Asked for a Trace on him.”

M was getting angry. “What the hell’s all this about? Stop behaving like a bloody schoolboy.”

Bond said soberly, “Well, sir, it’s like this…”Bond told the story, leaving nothing out.

M’s face cleared. He listened with all his attention, leaning forward across the desk. When Bond had finished, M sat back in his chair. He said "Well, well… well' on a diminishing scale. He put his hands behind his head and gazed for minutes at the ceiling.

Bond could feel the laughter coming on again. How would the CID word the resounding snub he would get in the course of the day? He was brought sharply back to earth by M’s next words. “By the way, what happened to that ten thousand dollars?”

“Gave it to the girl, sir.”

“Really！Why not to the White Cross?”The White Cross Fund was for the families of Secret Service men and women who were killed on duty.

“Sorry, sir.”Bond was not prepared to argue that one.

“Humpf.”M had never approved of Bond’s womanizing. It was anathema to his Victorian soul. He decided to let it pass. He said, “Well, that’s all for now, 007. You’ll be hearing all about it this afternoon. Funny about Goldfinger. Odd chap. Seen him once or twice at Blades. He plays bridge there when he’s in England. He’s the chap the Bank of England’s after.”M paused. He looked mildly across the table at Bond. “As from this moment, so are you.”

CHAPTER EIGHT ALL TO PLAY FOR

“GOOD AFTERNOON, Blacking. All set?”The voice was casual, authoritative. “I see there’s a car outside. Not somebody looking for a game, I suppose?”

“I’m not sure, sir. It’s an old member come back to have a club made up. Would you like me to ask him, sir?”

“Who is it? What’s his name?”Bond smiled grimly. He pricked his ears. He wanted to catch every inflection.

“A Mr Bond, sir.”

There was a pause. “Bond?”The voice had not changed. It was politely interested. “Met a fellow called Bond the other day. What’s his first name?”

“James, sir.”

“Oh yes.”Now the pause was longer. “Does he know I’m here?”Bond could sense Goldfinger’s antennae probing the situation.

“He’s in the workshop, sir. May have seen your car drive up.”Bond thought：Alfred’s never told a lie in his life. He’s not going to start now.

“Might be an idea.”Now Goldfinger’s voice unbent. He wanted something from Alfred Blacking, some information. “What sort of a game does this chap play? What’s his handicap?”

“Used to be quite useful when he was a boy, sir. Haven’t seen his game since then.”

“Hm.”

Bond could feel the man weighing it all up. Bond smelled that the bait was going to be taken. He reached into his bag and pulled out his driver and started rubbing down the grip with a block of shellac. Might as well look busy. A board in the shop creaked. Bond honed away industriously, his back to the open door.

“I think we’ve met before.”The voice from the doorway was low, neutral.

Bond looked quickly over his shoulder. “My God, you made me jump. Why”—recognition dawned—“it’s Gold, Goldman… er—Goldfinger.”He hoped he wasn’t overplaying it. He said with a hint of dislike, or mistrust, “Where have you sprung from?”

“I told you I played down here. Remember?”Goldfinger was looking at him shrewdly.

Now the eyes opened wide. The X-ray gaze pierced through to the back of Bond’s skull.

“No.”

“Did not Miss Masterton give you my message?”

“No. What was it?”

“I said I would be over here and that I would like a game of golf with you.”

“Oh, well,”Bond’s voice was coldly polite, “we must do that some day.”

“I was playing with the professional. I will play with you instead.”Goldfinger was stating a fact.

There was no doubt that Goldfinger was hooked. Now Bond must play hard to get.

“Why not some other time? I’ve come to order a club. Anyway I’m not in practice. There probably isn’t a caddie.”Bond was being as rude as he could. Obviously the last thing he wanted to do was play with Goldfinger.

“I also haven’t played for some time.”(Bloody liar, thought Bond.) “Ordering a club will not take a moment.”Goldfinger turned back into the shop. “Blacking, have you got a caddie for Mr Bond?”

“Yes, sir.”

“Then that is arranged.”

Bond wearily thrust his driver back into his bag. “Well, all right then.”He thought of a final way of putting Goldfinger off. He said roughly, “But I warn you I like playing for money. I can’t be bothered to knock a ball round just for the fun of it.”Bond felt pleased with the character he was building up for himself.

Was there a glint of triumph, quickly concealed, in Goldfinger’s pale eyes? He said indifferently, “That suits me. Anything you like. Off handicap, of course. I think you said you’re nine.”

“Yes.”Goldfinger said carefully, “Where, may I ask?”

“Huntercombe.”Bond was also nine at Sunningdale. Huntercombe was an easier course. Nine at Huntercombe wouldn’t frighten Goldfinger.

“And I also am nine. Here. Up on the board. So it’s a level game. Right?”

Bond shrugged. “You’ll be too good for me.”

“I doubt it. However,”Goldfinger was offhand,”tell you what I’ll do. That bit of money you removed from me in Miami. Remember? The big figure was ten. I like a gamble. It will be good for me to have to try. I will play you double or quits for that.”Bond said indifferently, “That’s too much.”Then, as if he thought better of it, thought he might win, he said—with just the right amount of craft mixed with reluctance—“Of course you can say that was ‘found money’. I won’t miss it if it goes again. Oh, well, all right.Easy come easy go. Level match. Ten thousand dollars it is.”

Goldfinger turned away. He said, and there was a sudden sweetness in the flat voice, “That’s all arranged then, Mr Blacking. Many thanks. Put your fee down on my account.Very sorry we shall be missing our game. Now, let me pay the caddie fees.”

Alfred Blacking came into the workroom and picked up Bond’s clubs. He looked very directly at Bond. He said, “Remember what I told you, sir.”One eye closed and opened again. “I mean about that flat swing of yours. It needs watching—all the time.”Bond smiled at him. Alfred had long ears. He might not have caught the figure, but he knew that somehow this was to be a key game. “Thanks, Alfred. I won’t forget. Four Penfolds—with hearts on them. And a dozen tees. I won’t be a minute.”

Bond walked through the shop and out to his car. The bowler-hatted man was polishing the metal work of the Rolls with a cloth. Bond felt rather than saw him stop and watch Bond take out his zip bag and go into the club house. The man had a square flat yellow face. One of the Koreans?

Bond paid his green-fee to Hampton, the steward, and went into the changing-room. It was just the same—the same tacky smell of old shoes and socks and last summer’s sweat. Why was it a tradition of the most famous golf clubs that their standard of hygiene should be that of a Victorian private school? Bond changed his socks and put on the battered old pair of nailed Saxones. He took off the coat of his yellowing black and white hound’s tooth suit and pulled on a faded black wind-cheater. Cigarettes? Lighter? He was ready to go.

Bond walked slowly out, preparing his mind for the game. On purpose he had needled this man into a high, tough match so that Goldfinger’s respect for him should be increased and Goldfinger’s view of Bond—that he was the type of ruthless, hard adventurer who might be very useful to Goldfinger—would be confirmed. Bond had thought that perhaps a hundred-pound Nassau would be the form. But ten thousand dollars！There had probably never been such a high singles game in history—except in the finals of American Championships or in the big amateur Calcutta Sweeps where it was the backers rather than the players who had the money on. Goldfinger’s private accounting must have taken a nasty dent. He wouldn’t have liked that. He would be aching to get some of his money back. When Bond had talked about playing high, Goldfinger had seen his chance. So be it. But one thing was certain, for a hundred reasons Bond could not afford to lose.

He turned into the shop and picked up the balls and tees from Alfred Blacking.

“Hawker’s got the clubs, sir.”

Bond strolled out across the five hundred yards of shaven seaside turf that led to the first tee. Goldfinger was practising on the putting green. His caddie stood near by, rolling balk to him. Goldfinger putted in the new fashion—between his legs with a mallet putter. Bond felt encouraged. He didn’t believe in the system. He knew it was no good practising himself. His old hickory Calamity Jane had its good days and its bad. There was nothing to do about it. He knew also that the St Marks practice green bore no resemblance, in speed or texture, to the greens on the course.

Bond caught up with the limping, insouciant figure of his caddie who was sauntering along chipping at an imaginary ball with Bond’s blaster. “Afternoon, Hawker.”

“Afternoon, sir.”Hawker handed Bond the blaster and threw down three used balls. His keen sardonic poacher’s face split in a wry grin of welcome. “HowVe you been keep in', sir? Played any golf in the last twenty years? Can you still put them on the roof of the starter’s hut?”This referred to the day when Bond, trying to do just that before a match, had put two balls through the starter’s window.

“Let’s see.”Bond took the blaster and hefted it in his hand, gauging the distance. The tap of the balls on the practice green had ceased. Bond addressed the ball, swung quickly, lifted his head and shanked the ball almost at right angles. He tried again. This time it was a dunch. A foot of turf flew up. The ball went ten yards. Bond turned to Hawker, who was looking his most sardonic. “It’s all right, Hawker. Those were for show. Now then, one for you.”He stepped up to the third ball, took his club back slowly and whipped the club head through. The ball soared a hundred feet, paused elegantly, dropped eighty feet on to the thatched roof of the starter’s hut and bounced down.

Bond handed back the club. Hawker’s eyes were thoughtful, amused. He said nothing.

He pulled out the driver and handed it to Bond. They walked together to the first tee, talking about Hawker’s family.

Goldfinger joined them, relaxed, impassive. Bond greeted Goldfinger’s caddie, an obsequious, talkative man called Foulks whom Bond had never liked. Bond glanced at Goldfinger’s clubs. They were a brand new set of American Ben Hogans with smart St Marks leather covers for the woods. The bag was one of the stitched black leather holdalls favoured by American pros. The clubs were in individual cardboard tubes for easy extraction. It was a pretentious outfit, but the best.

“Toss for honour?”Goldfinger flicked a coin.

“Tails.”

It was heads. Goldfinger took out his driver and unpeeled a new ball. He said, “Dunlop 65. Number One. Always use the same ball. What’s yours?”

“Tenfold. Hearts.”Goldfinger looked keenly at Bond. “Strict Rules of Golf?”

“Naturally.”

“Right.”Goldfinger walked on to the tee and teed up. He took one or two careful, concentrated practice swings. It was a type of swing Bond knew well—the grooved, mechanical, repeating swing of someone who'had studied the game with great care, read all the books and spent five thousand pounds on the finest pro teachers. It would be a good, scoring swing which might not collapse under pressure. Bond envied it.

Goldfinger took up his stance, wagged gracefully, took his club head back in a wide slow arc and, with his eyes glued to the ball, broke his wrists correctly. He brought the club head mechanically, effortlessly, down and through the ball and into a rather artificial, copybook finish. The ball went straight and true about two hundred yards down the fairway.

It was an excellent, uninspiring shot. Bond knew that Goldfinger would be capable of repeating the same swing with different clubs again and again round the eighteen holes.

Bond took his place, gave himself a lowish tee, addressed the ball with careful enmity and, with a flat, racket-player’s swing in which there was just too much wrist for safety, lashed the ball away. It was a fine, attacking drive that landed past Goldfinger’s ball and rolled on fifty yards. But it had had a shade of draw and ended on the edge of the lefthand rough.

They were two good drives. As Bond handed his club to Hawker and strolled off in the wake of the more impatient Goldfinger, he smelled the sweet smell of the beginning of a knock-down-and-drag-out game of golf on a beautiful day in May with the larks singingover the greatest seaside course in the world.

The first hole of the Royal St Marks is four hundred and fifty yards long—four hundred and fifty yards of undulating fairway with one central bunker to trap a mis-hit second shot and a chain of bunkers guarding three-quarters of the green to trap a well-hit one. You can slip through the unguarded quarter, but the fairway slopes to the right there and you are more likely to end up with a nasty first-chip-of-the-day out of the rough. Goldfinger was well placed to try for this opening. Bond watched him take what was probably a spoon, make his two practice swings and address the ball.

Many unlikely people play golf, including people who are blind, who have only one arm, or even no legs, and people often wear bizarre clothes to the game. Other golfers don’t think them odd, for there are no rules of appearance or dress at golf. That is one of its minor pleasures. But Goldfinger had made an attempt to look smart at golf and that is the only way of dressing that is incongruous on a links. Everything matched in a blaze of rust-coloured tweed from the buttoned “golfer’s cap”centred on the huge, flaming red hair, to the brilliantly polished, almost orange shoes. The plus-four suit was too well cut and the plus-fours themselves had been pressed down the sides. The stockings were of a matching heather mixture and had green garter tabs. It was as if Goldfinger had gone to his tailor and said, “Dress me for golf—you know, like they wear in Scotland.”Social errors made no impression on Bond, and for the matter of that he rarely noticed them. With Goldfinger it was different. Everything about the man had grated on Bond’s teeth from the first moment he had seen him. The assertive blatancy of his clothes was just part of the malevolent animal magnetism that had affected Bond from the beginning.

Goldfinger executed his mechanical, faultless swing. The ball flew true but just failed to make the slope and curled off to the right to finish pinhigh off the green in the short rough. Easy five. A good chip could turn it into a four, but it would have to be a good one.

Bond walked over to his ball. It was lying cocked up, just off the fairway. Bond took his number four wood. Now for the “all air route”—a soaring shot that would carry the crossbunkers and give him two putts for a four. Bond remembered the dictum of the pros：“It’s never too early to start winning.”He took it easy, determined not to press for the long but comfortable carry.

As soon as Bond had hit the shot he knew it wouldn’t do. The difference between a good golf shot and a bad one is the same as the difference between a beautiful and a plain woman—a matter of millimetres. In this case, the club face had gone through just that one millimetre too low under the ball. The arc of flight was high and soft—no legs. Why the hell hadn’t he taken a spoon or a two iron off that lie? The ball hit the lip of the far bunker and fell back. Now it was the blaster, and fighting for a half.

Bond never worried too long about his bad or stupid shots. He put them behind him and thought of the next. He came up with the bunker, took his blaster and measured the distance to the pin. Twenty yards. The ball was lying well back. Should he splash it out with a wide stance and an outside-in swing, or should he blast it and take plenty of sand?

For safety’s sake he would blast it out. Bond went down into the bunker. Head down and follow well through. The easiest shot in golf. Try and put it dead. The wish, half way down his bade swing, hurried the hands in front of the club head. The loft was killed and there was the ball rolling back off the face. Get it out, you bloody fool, and hole a long putt！Now Bond took too much sand. He was out, but barely on the green. Goldfinger bent to his chip and kept his head down until the ball was half way to the hole. The ball stopped three inches from the pin. Without waiting to be given the putt, Goldfinger turned his back on Bond and walked off towards the second tee. Bond picked up his ball and took his driver from Hawker.

“What does he say his handicap is, sir?”

“Nine. It’s a level match. Have to do better than that though. Ought to have taken my spoon for the second.”

Hawker said encouragingly, “It’s early days yet, sir.”

Bond knew it wasn’t. It was always too early to start losing.

一杯茶

费蔷媚并不怎样美。不，你不会叫她美。好看？哦，是的，要是你把她分开来看……可是为什么要拿一个好好的人分开来看，这不太惨了吗？她年纪是轻的，够漂亮，十分时新，穿衣服讲究极了，专念最新出的新书博学极了，上她家去的是一群趣极了的杂凑，社会上顶重要的人物以及……美术家——怪东西，她自己的“发现”，有几个怕得死人的，可也有看得过好玩的。

蔷媚结婚二年了。她有一个蜜甜的孩子，男的。不，不是彼得——叫密仡儿。她的丈夫简直是爱透了她的。他们家有钱，真的有钱，不是就只够舒服的一类，那听着就寒伧，闷劲儿的，像是提起谁家的祖老太爷祖老太太。他们可不，蔷媚要什么东西，她就到巴黎去买，不比你我就知道到彭德街去。她要买花的话，她那车就在黎锦街上那家上等花铺子门前停住了，蔷媚走进铺子去扁着她那眼，带“洋味儿”的看法，口里说：“我要那些那些。那个给我四把；那一瓶子的玫瑰全要；哦，那瓶子也让我带了去吧。不，不要丁香。我恨丁香。那花不是样儿。”铺子里的伙计弯着身子，拿丁香另放在一个看不见的地方，倒像她那话正说对了似的，丁香是真不是样儿。“给我那一球矮个儿的黄水仙。那红的白的也拿着。”她走出铺子上车去的时候，就有一个瘦小的女孩子一颠一颠地跟在背后，抱着一个多大的白纸包的花，像是一个孩子裹在长袍裙里似的……

一个冬天的下午她在寇崇街上一家古董铺里买东西。她喜欢那铺子。它那儿先就清静，不提别的，你去往往可以独占，再兼那铺子里的掌柜，也不知怎么的，就爱伺候她。她一进门儿，他不提有多快活。他抱紧了他自个儿的手，他感激得话都说不出来。恭维，当然。可还是的，这铺子有意思……

“你明白，太太，”他总是用他那恭敬的低音调讲话，“我宝贵我的东西。我宁可留着不卖的，与其卖给不识货的主顾，他们没有那细心，最难得的……”

一边深深地呼着气，他手里拿一小方块的蓝丝绒给展开了，放在玻璃柜上，用他那没血色的指尖儿按着。

今天的是一只小盒子。他替她留着的。他谁都没有给看过的。一只精致的小法那盒儿，那釉光真不错，看得就像是在奶酪里焙成的。那盖上雕着一个小人儿站在一株开花的树底下，还有一个更小的小人儿还伸着她那一双手搂着他哪。她的帽子，就够小绣球花的花瓣儿大，挂在一个树枝上，还有绿的飘带。半天里还有一朵粉红的云彩在他们的头顶浮着，像一个探消息的天使。蔷媚把她自己的手从她那长手套里探了出来。她每回看这类东西总是褪了手套的。哦，她很喜欢这个。她爱它，它是个小宝贝。她一定得留了它。她拿那奶光的盒儿反复地看，打开了又给关上，她不由地注意到她自个儿的一双手，衬着柜上那块蓝丝绒，不提够多好看。那掌柜的，在他心里那一个不透亮的地基儿，也许竟敢容留同样的感想。因为他手拿着一管铅笔，身子靠在玻璃柜上，他那白得没血色的手指儿心虚虚地向着她那玫瑰色发艳光地爬着，一边他喃喃地说着话：“太太，你要是许我点给你看，那小人儿的上身衣上还刻着花哪。”

“有意思！”蔷媚喜欢那些花。这要多少钱呢？有一晌掌柜的像是没有听见。这回她听得他低声地说了。“二十八个金几尼，太太。”

“二十八个几尼。”蔷媚没有给回音。她放下了那小盒儿，她扣上了她的手套。二十八个几尼。就有钱也不能……她愣着了。她一眼瞟着了一把肥肥的水壶，像一只肥肥的母鸡蹲在那掌柜的头上似的，她答话的口音还有点儿迷糊的：“好吧，替我留着——行不行？我想……”

但是那掌柜的已经鞠过躬，表示遵命，意思仿佛是替她留着是他唯一的使命。他愿意，当然，永远替她留着。

那扇谨慎的门咄地关上了。她站在门外的台阶上，看着这冬天的下午。正下着雨，下雨天就跟着昏，黑夜的影子像灰沙似的在半空里洒下来。空气里有一股冷的涩的味儿，新亮上的街灯看着凄惨。对街屋子里的灯光也是这阴瑟瑟的。它们暗暗地亮着像是惆怅什么。街上人匆匆地来往，全躲在他们可恨的伞子底下。蔷媚觉着一阵子古怪的心沉。她拿手筒窝紧了她的胸口，她心想要有那小盒子一起窝着多好。那车当然在那儿，边街就是的。可是她还待着不动。做人有时候真叫你惊心，就这从屋子里探身出来看着外边的世界，哪儿都是愁，够多难受。你可不能因此就打失了兴致，你应当跑回家去，吃他一顿特别预备的茶点。但她正想到这儿的时候，一个年轻的女孩子，瘦的，黑的，鬼影子似的——她哪儿来的？——贴近蔷媚的肘子旁边站着，一个小声音，像是叹气，又像是哭，在说着话：“太太，你许我跟你说一句话吧？”

“跟我说话？”蔷媚转过身子去。她见一个小个儿的破烂的女子睁着一双大眼珠，年纪倒是轻的，不比她自己大，一双冻红的手抓着她的领口，浑身发着抖，像是才从凉水里爬起来似的。

“太——太太，”那声音发愣地叫着，“你能不能给我够吃一杯茶的钱？”

“一杯茶？”听那声音倒是直白老实的，一点也不像化子的口气。“那你一个大子也没有吗？”蔷媚问。

“没有，太太。”她回答。

“多奇怪。”蔷媚冲着黄昏的微光直瞧，那女子的眼光也向她瞪着。这不比奇怪还奇怪！蔷媚忽然间觉到这倒是个奇遇。竟像是道施滔奄夫斯基(1)小说里出来的，这黑夜间的相逢。她就带这女子回家去又怎么呢？她就试演演她常常在小说里戏台上看到的一类事情，看她下文怎么来，好不好呢？这准够耸荡的。她仿佛听着她自己事后对她的朋友们说：“我简直就带了她回家。”这时候她走上一步，对她身旁暗沉沉的人影儿说：“跟我回家吃茶去。”

那女子吓得往后退，她给吓得连哆嗦都停了一阵子。蔷媚伸出一只手去，按着她的臂膀。“我不冤你。”她说，微微地笑着。她觉得她的笑够直爽够和气的。“来吧，为什么不？坐了我车一同回家吃茶去。”

“你——你不能是这个意思，太太。”那女子说，她的声音里有苦痛。

“是的哪，”蔷媚叫着，“我是要你去。你去我欢喜。来你的。”

那女子拿她的手指盖住她的口，眼睁得老大地盯着蔷媚。“你——你不是带我到警察局去？”她愣着说。

“警察局！”蔷媚发笑了，“我为什么要那么恶？不，我就要你去暖和暖和，乘便听听——你愿意告诉我的话。”

饿慌了的人是容易带走的。小车夫拉开了车门，不一会儿她们在昏沉的街道上飞似的去了。

“得！”蔷媚说。她觉着得胜了似的，她的手溜进了套手的丝绒带。她眼看着她勾住的小俘虏，心里直想说：“这我可逮住你了。”她当然是好意。哦，岂但好意，她意思要做给这女子看，叫她相信——这世界上有的是奇怪的事情——神话里仙母是真碰得到的——有钱人是有心肠的，女人和女人是姊妹。她突然转过身子去，说：“不要害怕。又再说，你有什么可怕的，跟我一同走有什么怕？我们都是女人。就说我的地位比你的好，你就该盼望……”

可是刚巧这时候，她正不知道怎样说完那句话，车子停了，铃子一按，门开了，蔷媚用她那殷勤的姿态，半保护地，简直抱着她似的，把那女子拉进了屋子去。天暖和，柔软，光亮，一种甜香味儿，这在她是享惯了的平常不放在心上，这时候看还有那个怎样的领略。有意思极了的，她像是一个富人家的女孩子在她的奶房里，柜子打开一个又一个，纸盘儿放散一个又一个的。

“来，上楼来，”蔷媚说，急于要开始她的慷慨，“上来到我房间里去。”这来也好救出这可怜的小东西，否则叫下人们盯着看就够受的。她们一边走上楼梯，她心里就打算连金儿都不去按铃叫她，换衣服什么她自个儿来。顶要紧的事情是要做得自然！

“得！”蔷媚第二次又叫了，她们走到了她那宽大的卧房。窗帘全已拉拢了的，壁炉里的火光在她那套精美的水漆家具、金线的坐垫、淡黄的浅蓝的地毯上直晃耀。

那女子就在靠进门那儿站着，她看昏了的样子。可是蔷媚不介意那个。

“来坐下。”她叫，把她那大椅子拉近了火，“这椅子舒坦。来这儿暖和暖和。你一定冷极了。”

“我不敢，太太。”那女子说，她挨着往后退。

“哦，来吧，”——蔷媚跑过去——“你有什么怕的，不要怕，真的。坐下，等我脱下了我的东西我们一同到间壁屋子吃茶舒服去。为什么你怕？”她就轻轻地把那瘦小的人儿半推似的按进了她的深深的摇床。

那女子不作声。她就痴痴地坐着，一双手挂在两边，她的口微微地开着。说实话，她那样儿够蠢的，可是蔷媚她不承认那个。她靠着她的一边，问她：“你脱了你的帽子不好？你的美头发全湿了的。不戴帽子舒服得多不是？”

这回她听着一声轻极了的仿佛是“好的，太太”，那顶压扁了的帽子就下来了。

“我再来帮你脱了外套吧。”蔷媚说。

那女子站了起来。可是她一手撑着椅子，就让蔷媚给拉着。这可费劲了。她自个儿简直没有动。她站都站不稳像个小孩，蔷媚的心里不由地想，一个人要旁人帮忙她自己也得稍微——就要稍微，帮衬一点才好，否则事情就为难了。现在她拿这件外套怎么办呢？她给放在地板上，帽子也一起搁着。她正在壁炉架上拿下一支烟卷来，忽然听得那女子快声地说，音是低得可有点儿怪：“我对不住，太太，可是我要晕了。我得昏了，太太，要是我不吃一点东西。”

“了，了不得，我怎么糊涂！”蔷媚奔过去按铃了。

“茶！马上拿茶来！立刻要点儿白兰地！”

下女来了又去了，可是那女子简直哭了。“不，我不要白兰地。我从来不喝白兰地，我要的就是一杯茶，太太。”她眼泪都来了。

这阵子是又可怕又有趣的。蔷媚跑在她椅子的一边。

“不要哭，可怜的小东西。”她说。

“别哭。”她拿她的花边手帕给她。她真的心里说不出的感动了。她把她的手臂放在那一对瘦削的鸟样的肩膀上。

这下她才心定了点儿，不怕了，什么都忘了，就知道她们俩都是女人，她咽着说：“我再不能这样儿下去，我受不了这个，我再不能受。我非得自个儿了完事。我再也受不了了。”

“你用不着的。有我照顾着你。再不要哭了。你看你碰着我还不是好事情？我们一会儿吃茶，你有什么都对我说，我会替你想法子。我答应你。好了，不哭了。怪累的。好了！”

她果然停了，正好蔷媚站起身，茶点就来了。她移过一个桌子来放在她们中间。她这样那样什么都让给那可怜的小人儿吃，所有的夹肉饼，所有的牛油面包，她那茶杯一空就给她倒上，加奶酪，加糖。人家总说糖是滋补的。她自己没有吃，她抽她的烟，又故意眼往一边看，不叫她对面人觉着羞。

真的是，那一顿小点心的效力够奇怪的。茶桌子一挪开，一个新人儿，一个小个儿怯弱的身材，一头发揉着的，黑黑口唇，深的有光的眼，靠在那大椅子里，一种倦慵慵的神情，对壁炉里的火光望着。蔷媚又点上一支烟，这该是时候谈天了。

“你最后一餐饭是什么时候吃的？”她软软地问。

但正这时候门上的把手转动了。

“蔷媚，我可以进来吗？”是菲立伯。

“当然。”

他进来了。“哦，对不住。”他说，他停住了直望。

“你来吧，不碍事，”蔷媚笑着说，“这是我的——我的朋友，密斯——”

“司密司，太太，”倦慵慵的那个说，她这会儿倒是异常地镇定，也不怕。

“司密司，”蔷媚说，“我们正要谈点儿天哪。”

“哦，是的。”“很好。”说着他的眼瞟着了地板上的外套和帽子。他走过来，背着火站着。“这下半天天时太坏了。”他留神地说，眼睛依然冲着倦慵慵的那个看，看她的手，她的鞋，然后再望着蔷媚。

“可不是，”蔷媚欣欣地说，“下流的天气。”

菲立伯发出了他那媚人的笑。“我方才进来是要，”他说，“你跟我到书房里去一去。你可以吗？司密司太太许我们不？”

那一对大眼睛挺了起来瞅着他，可是蔷媚替她答了话。“当然，她许的。”他们俩一起出房去了。

“我说，”菲立伯到了书房里说，“讲给我听。她是谁？这算什么意思？”

蔷媚，嘻嘻地笑着，身体靠在门上说：“她是我在寇崇街上捡了来的，真的是。她是一个真正的‘捡来货’。她问我要一杯茶的钱，我就带了她回家。”

“可是你想拿她怎么办呢？”

“待她好，”蔷媚快快地说，“待她稀奇地好。顾着她。我也不知道怎么了。我们还没有谈哪。可是指点她——看待她——使她觉着——”

“我的乖乖孩子，”菲立伯说，“你够发疯了，你知道。哪儿有这样做的。”

“我知道你一定这么说，”蔷媚回驳他，“为什么不？我要这么着。那还不够理由？再说，在书上不是常念到这类事情。我决意——”

“可是，”菲立伯慢吞吞地说，割去一支雪茄的头，“她长得这十二分好看。”

“好看？”蔷媚没有防备他这一招儿，她脸都红了，“你说她好看？我——我没有想着。”

“真是的！”菲立伯划了一根火柴，“简直可爱。再看看去，我的孩子。方才我进你屋的时候我简直看迷糊了。但是……我想你事情做错了。对不起，乖乖，也许我太粗鲁了或是什么。可是你得按时候让我知道司密司太太跟不跟我们一起吃晚饭，我吃前还要看看衣饰杂志哪。”

“你这怪东西！”蔷媚说，她走进了书房，又不回她自己房里去；他走进他的书写间去，在他的书台边坐下了。好看！简直的可爱！看迷糊了！她的心像一个大皮球似的跳着，好看！可爱！她手拉着她那本支票簿。可是不对，支票用不着的，当然。她打开一个抽屉，拿出了五张镑票看了看，放回了两张，把那三张挤在手掌心里，她走回她卧房去了。

半小时以后菲立伯还在书房里，蔷媚进来了。

“我就来告诉你。”她说。她又靠在门上，望着他，又是她那扁眯着，眼带“洋味儿”的看法。“司密司太太今晚不跟我们吃饭了。”

菲立伯放下了手里的报。“哦，为什么？她另有约会？”

蔷媚过来坐在他的腿上。“她一定要走，”她说，“所以我送了那可怜人儿一点儿钱。她要去我也不能勉强她不是？”她软软地又加上一句。

蔷媚方才收拾了她的头发，微微地添深了一点她的眼圈，也戴上了她的珠子。她伸起一双手来，摸着菲立伯的脸。

“你喜欢我不？”她说，她那声音，甜甜的，也有点儿发粗。

“我喜欢你极了，”他说，紧紧地抱住她，“亲我。”

隔了一阵子。

蔷媚迷离地说：“我见一只有趣的小盒儿。要二十八个几尼哪。你许我买不？”

菲立伯在膝盖上颠着她。“许你，你这会花钱的小东西。”他说。

可是那并不是蔷媚想要的话。

“菲立伯，”她低声地说，她拿他的头紧抵着她的胸膛，“我好看不？”

————————————————————

(1) 道施滔奄夫斯基：今译陀思妥耶夫斯基（1821—1881），俄国伟大作家，其作品关注苦难深重的俄国人民。

夜深时

（浮及尼亚坐在壁炉前，她的出门用件，丢在一张椅上；她的靴在炉围里微微地蒸着汽。）

浮及尼亚（放下信）：我不喜欢这封信——一点也不。我想不到难道他是存心来怄我的气——还是他生性就是这样的。（念信）“多谢你送我袜子，碰巧新近有人送了我五双，我所以拿你送我的转做人情，送了我的一个同事，我想你不至于见怪吧。”不！这不能是我的猜想。他准是存着心来的，这真叫人太难受了。

哎，我真不应该写那封信给他叫他自个儿保重，有法子拿得回来才好呢。我又是在礼拜晚上写的，那更糟极了，我从不该在礼拜晚上写信的，曾就自己拿不了主意，我就不懂为什么礼拜晚上老给我这样的怪味儿，我真想给人写信——要不然就想，哎，对了，可不是；真叫我难受，又心酸，又心软，怪，可不是！

我还是重新上教堂去吧。一个人坐在火跟前愣着可不合适，而且教堂里有的是唱诗，那时候即便拿不了主意，也没有危险了，（她低声唱着）“And then for those our Dearest & our Best”(1)——（但是她的眼看着信上的下面一句）“真多谢你还是自己给我打的”。那真是，真是太难了！男人真“臭美”(2)得讨厌！他简直以为我还自己给他打袜子哪！哼！我连认都不大认识他；才给他说了几回话，谁还给他打袜子，那才倒霉！他简直以为我就那样拿自己丢给他呢。要是替一个生人结袜子那还不如拿自己去凑给人家。随便给他买一双那就又是一回事了，不；我再不写信给他了，那是一定的了，再说又有什么用呢，回头我竟许认真有了意思，他还是连正眼亦瞧不着我，男人多是这样的。

我就不懂为什么过了些时候，人家就像是嫌我似的。怪，可不是，起初他们喜欢我，以为我不平常，有见解；可是等到我稍微示意我有点喜欢他们，他们就好像怕我似的，慢慢地躲开了。将来我竟许会闹灰心的，亦许他们知道我里面积得太满了。就许因为这个把他们全吓跑了，哦！我有无限，无限的情爱给一个人——十二分地爱他！顾怜他，使一分不称心的事情全远着他。随他想要什么东西，我都可以替他去做，只要我觉得有人要我，能够帮他的忙，我就许会另变一个人的，对了，只要有人要我，有人爱我，有人完完全全地靠着我，那我的一生就有了着落儿了。我很强健，又比普通的女人有钱，我想别的女人一定不会有我这样热烈地想望要表现我自己，我想对了，简直像是要开花似的，我是整个儿裹着，关着，在黑暗里，亦没有人留意。我猜想就为这个缘故，所以每回我见了花草有病的生物雀儿等等，我就动了很深的怜惜！无非借此发泄我里面的积蓄，这满心的爱，同时，自然喽，那些东西全是得靠旁的人——那是另外一件事，但是我总觉得男人要是爱上了你，他也就没了主意了，对了，我信男人是很没有主意的。

我不明白为什么今晚我觉着想哭，当然不能是为这封信；这满不够相干，可是我老想不开我的生活终究会不会有变化，还是老就这样下去一直到老——老是等着，等着。就是现在我已经比不得从前年轻了，脸上有了皱纹，皮肤也不跟从前似的了。我本来不算美；照平常眼光看，可是我从前的皮肤多可爱，头发多美——路不走得好，可不是今天我在一面衣镜里照见我自己——背驼驼的，衣服拖拖的……样儿顶累赘顶老腔的，哦，也不；或许不至于那样坏；我说自己老是说过分，现在我逢着事情总有点迷糊——许就是快上年纪的样子咧，就说风吧——现在我再不能让风吹着；我亦恨雨湿了脚，从前我再不介意这些事，倒是很喜欢的！使我觉得像是与自然合成一体似的。可我现在很烦躁，想哭，老是望有些别的事情来可以使我忘却这桩事，可不是，怪呀！怪不得女人们要去“吃酒”呢。(3)火快要灭了，烧了这封信吧，这算得了什么事！我一点也不在意，于我有什么关系？那五个女人亦会送他袜子的！我想他一点也不是我意料的人，我好像还听见他说着：“呀，太劳驾了！还要你自己给我打。”他有一种迷人的声音，亦许是他那声音引动我的，还有他的手看得多强壮，多么男人的手，嗳，得了，不要尽着发痴了吧！烧了吧！不，现在不成了，这火已经完了，我去睡觉吧，难道他真的存心来怄我的气？哦，我累极了，这一时我上床睡的时候，常蒙住头——就哭，怪，可不是！

————————————————————

(1) 为了那些我们最亲的和最好的。

(2) “臭美”是一句北京话，意思是搭架子，字也许写错了。——原注

(3) 外国女人吃上酒与中国人抽大烟一样的不体面。——原注

幸福

曼殊斐尔是不容易念的，有地方你得用心看看才体念得到她的微妙的匠心。翻译她当然是大胆，我译她纯粹是为爱审她。但她有时真叫你的译手发窘。这篇是为增刊译的，匆匆脱稿，不满的地方有不少，我此时也懒得复校，等将来收集之时再想法修正罢。

杨培达年纪虽则有三十岁，可是她有时还老想跳着走路，在走道上一上一下地跳舞，赶铁圈子，把手里东西往半空掷上去落下来再用手接，或是站定了不动憨笑着看——没有什么——干脆什么也没有。

你有什么法想，如其你到了三十岁年纪，每回转过你家的那条街的时候，忽然间一阵子的快活——绝对的快活！——淹住了你——仿佛你忽然间吞下了一大块亮亮的那天下午的阳光，在你的胸口里直烧，发出一阵骤雨似的小火星，塞住你浑身的毛窍，塞住你一个个手指，一个个脚趾？

啊，难道除了这“醉醺醺乱糟糟的”再没有法子表现那点子味儿？多笨这文明，为什么给你这身体，如其你非得把它当一张贵重，贵重的琴似的包起来收好？

“不，我的意思不是拿琴来比。”她想，跑上了家门前的阶石伸手到提包里去摸门上的钥匙——她忘了带，照例地——打着门上的信箱叫门。“我意思不是这样，因为——多谢你，曼丽。”她进了客厅，“奶妈回来了没有？”

“回来了，太太。”

“水果送来了没有？”

“送来了，太太。东西全来了。”

“请你把水果拿饭间里来。我来收拾了再上楼。”饭间里已经发黑，也觉着凉。但是培达还是一样把外套脱了；她厌烦这裹得紧紧的，一股凉气落在她的胳膊上。

但是在她的胸口那亮亮发光的一块还在着——那一阵骤雨似的小火星。简直有点儿受不住。她气都不敢喘，怕一扇动那火更得旺，可是她还是喘着气，深深地，深深地。她简直不敢对着那冰凉的镜子里照——可是她还是照，镜子里给回她一个女人，神采飞扬的，有带笑容的微震着的口唇，有大大的黑黑的眼珠，她那神气像是听着什么，等着什么——大喜事快到似的——那她知道一定会来——靠得住的。

曼丽把水果装上一个盘子拿了进来，另外带着一只玻璃缸，一只蓝瓷盆子，可爱极了的，上面有一层异样的光彩像是在奶酪里洗过澡似的。

“我把灯开上好不好，太太？”

“不，多谢你。我看得很清楚。”

水果是小宽皮橘大苹果夹着红色的杨梅。几只黄色的梨，绸子似的光滑，几穗白葡萄发银光的，还有一大串紫葡萄。这紫的她买了来专为给饭间里地毯配色的。是呀，这话听着快有点可笑，可是她买来的意思是那样。她在铺子里就想了：“我得要点儿紫的去把地毯挪上桌子来。”她当时也还顶得意的。

她一收拾好，把这些圆圆的亮亮的个儿堆成两个宝塔，她就离着桌子站远一点看看，神气——那神气真有味儿。因为这来那暗色的桌子就像化成暗色的天光，那玻璃盘跟蓝碟子就像是在半空里流着。这，冲她这时候的高兴看来，当然是说不出的美……她发笑了。

“不，不成。我又不是疯了。”她就抓了她的提包她的外套，一直跑上楼到奶妈房里去。

小囡囡洗过了澡，奶妈坐在一张矮桌子一边喂她吃晚饭。囡囡身上穿着白法兰绒的长衣蓝毛绒的外褂，她的好看的黑头发梳成了一个可笑的小山峰。她见妈进来就仰着头看，耸着身子跳。

“看着，我的乖囡，乖孩子吃完了这点儿。”奶妈说，她那嘴唇皮的样儿培达明白，意思说你来看孩子又不是时候。

“她好不好，奶妈？”

“她这下午是好极了的，”奶妈低声说，“我们同到公园里去，我坐在一张椅子上，把她从推车里拿出来，一只大狗走过来把它的头放在我的腿上，她一把抓住了它的耳朵，使劲地拉。哦，你没见着她那样子。”

培达想要问让孩子拉着一只不熟的狗耳朵有没有危险，但是她没有敢。她站着看她们，她的手两边挂着，像是一个怪可怜的穷孩子站在一个手抱着洋娃娃的阔孩子跟前发愣似的。

囡囡又抬起头来看她，瞅着她，笑得那美劲儿，培达不由地叫了出来：“哦，奶妈，你就让我喂着她，你也好去收拾洗澡东西。”

“哦，太太，她吃的时候，实在是不换手的好。”奶妈说，还是低声的，“一换手，她就乱；她心慌都会的。”

这多可笑。要孩子干么了，要是她老是得让——不是像一张贵重、贵重的琴似的收在盒子里——另外一个女人抱着？

“哦，我一定得喂！”她说。

气极了地，奶妈把孩子递了给她。

“好了，喂完了饭你可再不能逗她。你知道你老逗她，太太。你一逗她晚上苦着我！”

哦皇天！奶妈拿了洗澡布出屋子去了。

“啊，这回儿我逮住了你了，我的小宝贝。”培达说，囡囡靠在她的身上。

她吃得顶高兴，掬着她的小嘴等调羹，再来，就甩着小手。有时她含住了不让调羹回去；有时候，培达刚给兜满了送过去，她那小手这一推就给泼了。

汤吃过了，培达转过去对着壁炉。

“孩子乖——真好孩子！”她说，亲着她的热火火的囡囡，“我喜欢你，我疼你。”

小培培她真的爱——她脑袋往前冲露着小颈根，她那精致极了的小脚趾在火光里透明似的发亮——这来她那一阵快活又回来了，她又不知道怎么才好——不知道拿它怎么办。

“太太您有电话。”奶妈说，得胜似的回进房来把她的小培培抢了去。

她飞了下去。哈雷的电话。

“哦，是你，培？听着。我得迟点儿来。回头我要个车来尽快赶到，可是你开饭得迟十分钟——成不成？算数？”

“好，就这样。哦，哈雷！”

“怎么了？”

她有什么说的？她什么也没得说。她就想跟他纠着一会儿。她总不能凭空叫着：“这天过得多美呀！”

“怎么回事了？”话筒子里小声音在跳响。“没有事。好了！”培达说，挂上了听筒，心想这文明比蠢还蠢。

他们约了人来吃饭。那家的——一对好夫妻——他正在经营一个剧场，她专研究布置家庭，一个年轻人，安迪华伦，他新近印了一小册的诗，谁都邀他吃饭，还有一个叫珠儿傅敦的是培达的一个“捡着的”。傅敦小姐做什么事的，培达不知道。她们在俱乐部里会着，培达一见就爱上了她，那是她的老牌气，每回碰着漂亮女人带点儿神秘性的她就着迷。

顶招人的一点是虽则她们常常在一起，也曾真真地谈过天，培达还是不懂她。到某一点为止傅敦小姐是异常的，可爱的直爽，但是那某一点总是在那儿，她到那儿就不过去了。

再过去有什么没有呢？哈雷说“没有”。评她无味，“那冷冰冰的劲儿，凡是好看的女人总是那样，也许她有点儿贫血，神经不灵的。”但是培达不同意他，至少现在还不能同意。

“不，她坐的那样儿，头侧在一边，微微地笑，就看出她背后有事情，哈雷，我一定得知道她究竟有什么事。”

“也许是她的胃强。”哈雷回答说。

他就存心说这样话来浇培达的冷水……“肝发冻了，我的乖孩子。”或是“胃气涨”，或是“腰子病”一类词语。说也怪，培达就爱这冷劲儿，她就佩服他这一下。

她跑客厅里去生上了火，再把曼丽放得好好的椅垫榻垫一个一个全给捡在手里，再往回掷了上去。这来味儿就不同，这间屋子就活了似的。她正要掷回顶未了的一个，她忽然情不自禁地抱住了它往胸前紧紧地挤一挤。但这也没有扑灭她心头的火。哦，更旺了！

客厅外面是走廊，窗子开出去正见花园。那边靠墙的一头，有一株高高的瘦瘦的白梨树，正满满地艳艳地开着花；它那意态看得又爽气又镇静地，冲着头顶碧匀匀的天。这在培达看来简直满是开得饱饱的花，一个骨朵儿一朵烂的都没有。地下花坛里的玉簪，红的紫的，也满开着，像是靠着黄昏似的。一只灰色的猫，肚子贴着地，爬过草地去；又一只黑的，它的影子，在后面跟培达看了打了一个寒噤。

“猫这东西偷爬爬的多难看！”她低哆说着，从窗口转过身来，在屋子里来回地走着。

那寿菊在暖屋子里味儿多强。太强？哦，不。但她还像是让花味儿熏了似的，把身子往榻上一倒，一只手紧扪着眼。

“我是太快活了——太快活了！”她低声说。

她仿佛在她的眼帘上看出那棵满开着花的美丽的白梨树象征她自己的生活。

真的——真的——她什么都有了。她年纪是轻的。哈雷跟她还是同原先一样地热，俩人什么都合适，真是一对好伙计。她有了一个怪可疼的孩子。他们也不愁没有钱。这屋子，这园又多对劲，再好也没有了。还有朋友——新派的，漂亮的朋友，作家诗人画家，或是热心社会问题的——正是他们要的一类朋友。此外还有书看，有音乐听，还找着了一个真不错的小成衣，还有到了夏天他们就到外国旅行去，还有他们的新厨子做的炒鸡子真好吃……

“我是痴了。痴了！”她坐了起来，可是她觉着头眩，醉了似的。一定是春困的缘故。

是呀，这是春天了。她这会儿倦得连上楼去换衣服都没了劲儿了。

一身白的，一串珠子，绿的鞋，绿的袜子。这也不是有心配的。她早几个钟头就想着这配色了。

她的衣瓣地响进了客厅，上去亲了亲那太太，她正在脱下她那怪好玩的橘色的外套，沿边和前身全是黑色的猴子。

“……唉，唉，为什么这中等阶级总是这颟顸——一点点子幽默都没有！真是的，总算是运气好我到了这儿了——亏得脑门有他保驾。因为满车子人全叫我的乖猴子们给弄糊涂了，有一个男人眼珠子都冒了出来，像要吞了我似的。也不笑——也不觉着好玩——我倒不介意他们笑，他们偏不。不，就这呆望着，望得我厌烦死了。”

“可是顶好笑的地方是，”脑门说，拿一个大个儿的玳瑁壳镶边的单眼镜安进了他的眼，“我讲这你不嫌不是，费司？（在他们家或是当着朋友他们彼此叫费司与麦格）顶好笑的地方是后来她烦急了转过身去对她旁边的一个女人说：你以前就没有见过猴子吗？”

“哦可不是！”那太太加入笑了，“那真是笑得死人不是？”

还有更可笑的是现在她脱了外套，她那样子真像是一个顶聪明的猴子——里面那身黄绸子衣服是拿刮光了的香蕉皮给做的。还有她那对琥珀的耳环子，活脱脱的像是两个小杏仁儿。

门铃响了。来的是瘦身材苍白脸的安迪·华伦，神情异常地凄惨（他总是那样子的）。

“这屋子是的，是不是？”他问。

“哦，可不是——还不是。”培达高兴地说。

“我方才对付那汽车夫真窘急了我，再没有那样恶形的车夫。我简直没有法儿叫他停。我愈急愈打着叫他，他愈不理愈往前冲。再兼之在这月光下，他那怪样子扁脑袋蹲在那小轮盘上……”

他打了一个寒噤，拿下了一个多大的白丝围巾。培达见着他袜子也是白的——美极了。

“那真是要命。”她叫着。

“是呀，真是的！”安迪说，跟她进了客室，“我想像我坐着一辆无时间性的汽车，在无空间性的道上赶着。”

他认识脑门夫妇。他正打算想写一本戏给他们未来的新剧场用。

“哎，华伦，那戏怎么了？”脑门·那德说，摘下了他的单眼镜，给他那一只眼一会儿张大的机会，上了片子就放小了。

脑门太太说：“哦，华伦先生，这袜子够多写意？”“你喜欢我真高兴，”他说，直瞅着他的脚，“这袜子自从月亮升起以后看白得多。”他转过他的瘦削的忧愁的年轻的脸去对着培达。“是有月亮，你知道。”

她想叫着：“可不是有——常有——常有！”

他真的是顶叫人喜欢的一个人。可是费司也何尝不然，钻在她香蕉皮里蹲在炉火面前，麦格也有趣，他抽着烟卷，敲着烟灰说话：“新官人为什么这慢吞吞的？”

“啊，这是他来了。”

嘭的前门开了又关上。哈雷喊着：“喂，你们全来了。五分钟就下来。”他们听他涌上了楼梯去。培达不由地笑了，她知道他做事就爱这逼得紧紧的。说来这提另的五分钟有什么关系？他可得自以为是十二分的重要。他还得拿定主意走进客厅来的时候神气偏来得冷静、镇定。

哈雷做人就这有兴味。她最喜欢他这一点。还有他奋斗的精神——他就爱找反抗他的事情作为试验他的胆力的机会——那一点，她也领会。就是在有时候在不熟识他的人看来似乎有点可笑……因为有时他揎起了手臂像打架实际上可并没有架打……她一头笑一头讲直到他进屋子来，她简直忘了富珠儿还没有到。

“怕是富小姐忘了吧！”

“也许会的。”哈雷说，“她有电话没有？”

“啊！来了一个车。”培达微微地笑着她那带着点子“物主人”得意的神气的笑，当着她的“找着的”女朋友还没有使旧，还带神秘性的时候。“她是在汽车里过日子的。”

“那她就会发胖。”哈雷冷冷地说，拉铃叫开饭，“漂亮女人顶可怕的危险。”

“哈雷——不许。”培达警告着，对他笑着。

他们又等着一小会儿，说着笑着，就这一点点子过于舒服，过于随便的样子。富小姐进来了，一身银色衣服，头上用银丝线笼住她的浅色的美头发，笑吟吟的，头微微地侧在一边。

“我迟了吧？”

“不，刚好。”培达说，“大家来。”她挽了她的手臂，他们一起走进饭间里去。

碰着她那冷胳膊的时候，培达觉着点儿也不知什么它能煽旺——煽旺——放光——放光——那快活的火她不知道怎么办才好？

富小姐没有正眼看她，可是她很难得正眼对人看的。她的厚厚的眼睑裹住她的眼，她的异样的半笑不笑的笑在她的口唇上来了又去，正如她平常就用耳听不用眼看似的。但是培达知道，不期然的，就同她们俩曾经相互长长款款地注视

——就同她们俩已经对彼此说过：“啊，你也是的？”——她知道富珠儿在搅动淡灰色盘子里美美的红色汤的时候也正觉着她所觉着的。

还有别人呢，费司与麦格，安迪与哈雷，他们的调羹一起一落的——拿手布擦着嘴，手捏着面包，捻着叉子擎着杯，一路说着话。

“我在一个赛会地方见着她的——怪极了的一个人。她不但披了她的头发，看神气倒像她连她的腿她的胳膊她的脖子她的怪可怜儿的小鼻子都给剪子抹平了似的。”

“她不是跟密仡耳屋德顶密切的不是？”

“就是写《假牙中的恋爰》那个人？”

“他要写个戏给我。一幕。一个男人。决意自杀。列数他该死与不该死的缘由。正当他快要决定他还是干还是不干——幕下。意思也顶不坏。”

“他想给那戏题什么名字，叫肚子痛？”

“我想我在一个法国小戏里看到过同样的意思——在英国不很有人知道。”

不，在他们间没有那一点子。他们都是有趣的——有趣的人——她乐意邀他们来，一起吃饭，给他们好饭好酒。她真的想撑开了对他们说她怎样爱他们的风趣，这群人聚在一起多有意味，色彩各各不同的，怎样使她想起契诃夫的一个戏！

哈雷正受用着他的饭。这就是他的——是的，不定是他的本性，不完全是，可决不是他的装相——他的——就是这么回事——爱这讲吃食，顶得意他那“爱吃龙虾的白肉的不知耻的馋欲”，还有“榧子冰冻上面那一层绿——又绿又冷的像是土耳其跳舞女人们的眼皮”。

当着他仰起头向着她说：“培达，这奶冻真不坏！”她闪活得孩子似的连眼泪都出来了。

哦，为什么她今晚对着这世界来得这样心软？什么东西都是好的——都是对的。碰着的事情都仿佛是可把她那快活的杯子给盛满了。

可还是的，在她的脑后头，总是那棵梨花树。这会儿该是银色了，在可怜的安迪哥儿的月光下，银得像富小姐似的银，她坐在那儿翘着她那瘦长的手指儿玩着一只小橘子，多光多白的手指看得漏光似的。

她简直想不透的一点——那简直是神妙——是怎么的她就会猜中富珠儿的心，猜得这么准这么飞快。因为她从不疑问她猜的对，可是她有什么凭据呢，比没有还没有。

“我想这在女人间是很——很少有的。男人更不用提了。”培达心里想。“可是回头我到客厅去倒咖啡的时候也许她会‘给我一点消息’。”

这话怎么讲她也不知道，以后便怎么样她也不能想象。

她一面想着，一面见她自己笑着说着话。她因为要笑，所以得讲话。

“我不打哈哈，怎么着。”

但是当她注意到费司老是拿什么东西往她的紧身里塞似的那怪脾气——倒像是她那儿也有一个藏干果的小皮袋——培达急得把手指甲在她的手背上直掐，单怕撑不住笑太过分了。

好容易饭席散了。“来看我的新咖啡炉子。”培达说。

“我们也就每两星期换一架新的。”哈雷说。这回费司挽了她的臂膀，富小姐低下了头，在后面跟着。

客厅里的火已经翳成了一个红的跳光的“小凤凰的窠”，费司说。

“等会儿再开灯。就这光可爱。”她又在炉火前蹲了下去。“她总是冷的……当然是为没有穿她那件小红法兰绒衫子。”培达想。

正那时候富小姐“给消息”了。

“你们有园吗？”那冷冷的带睡意的声音说。

这来太美了，培达只能顺着她的意思。她走过一边去，拉开了窗幔，打开了长窗。

“这不是。”她喘着气。

这来她们俩站在一起看着那棵瘦小的满花的树。园里虽是静定，那树看得，像一枝蜡的焰头，在透亮的空气里直往上挺，走着上去，跳动着，愈长愈高了似的冲她们这儿瞅着——差点儿碰着那圆的银色的月的圆边儿了。

她们俩在那儿站了有多久，就比是在那天光的圈子里待着，彼此间完全相知，同是另一个世界的人，正不知怎么才好，两人心口里全教这幸福的宝贝给烧得亮亮的，朵朵的银花从她们的发上手上直往下掉？

永远这——在一刹那间？富小姐她不是低声在说：“是的。就是那个？”还是培达的梦想？

灯光燃上了，费司调着咖啡，哈雷说：“我的好那德太太，我们孩子的事情不用问我。我从来不见她的。要我对她发生兴趣，总得等她有了爱人以后吧。”麦格把他的单眼解放了一会儿又把那玻璃片给盖上了，安迪华伦喝了他的咖啡放下杯子去，脸上满罩着忧伤像是喝醉了酒看见了蜘蛛似的。

“我的意思是要给年轻人们一个机会。我相信伦敦市上多的是真头等没写起的剧本。我要对他们说的话是——剧场现成在这儿，干你们的。”

“亲爱的，你知道我要去替耐登家给布置一间屋子。哦，我多么想来一个‘煎鱼’主意试试，拿椅子的后背全给做成煎盘形，幔子上面给来上一条条的灼白薯的绣花。”

“现在我们的年轻的写东西人的一个毛病是他们还嫌太浪漫。你要到大洋里去你就得抵拼晕船要吐盆。那也成，为什么他们就没有吐盆的勇气？”

“那首骇人的诗讲一个女孩子教一个没有鼻子的讨饭者在一个小——小林子里毁了……”

富小姐在一张最矮最深的椅子上沉了下去，哈雷递烟卷儿转过来。

看他那站在她面前手摇着银盒子快声地说“埃及？土耳其？浮及尼亚？全混着！”的神气，培达就明白她不仅招他烦；他简直不喜欢她，她又从富小姐的回话“不，多谢，我不吸烟”认定她也觉着了并且心里难受。

“哦，哈雷，不要厌烦她。你对她蛮不公平。她是太——太有意思了。再说她是我喜欢的人你先就不能这冷劲儿地对她。回头我们上了床等我来告诉你今晚的情形。她跟我彼此灵通的那一点子。”

就冲这末了的几句话突然间有一点子古怪的，吓得人的什么直透过培达的脑筋。这点子瞎眼的带笑容的什么低低地对她说：“一会儿客就散了，一会儿屋子就静——静静的。灯全关上了。就剩你与他两口子一起在黑屋子里——那暖烘烘的床……”

她从坐椅里跳了起来跑到琴那边去了。

“没有人弹琴多可惜呀！”她叫着：“多可惜没有人弹。”

在她一辈子她第一次觉着她“要”她丈夫。

哦，她是爱他——当然，她别的哪一件事不爱着他，可是就差“这一来”。她也明白，当然，比方说吧，他同她是两样的。他们研究这问题也不止一回了。她最初发现她自己这样的冷，她也很发愁，但过了一时也就惯了，没有什么交关似的。他们彼此间什么话都撑开了说——多好的一对。那就是新派人的好处。

可是这会儿——这火热的！火热的！单这字就叫她火热的身体发痛。难道这就是方才心里说不出的快活的结果？可是，那就、那就——

“亲爱的，”脑门·那德太太说，“你知道我们的可怜。我们少不了做时间跟车的奴隶。我们住在西北城。今晚可真乐。”

“我陪着你到外厅去，”培达说，“我爱你们待着。可是你们不能误了末一次的车。那真是腻烦不是？”

“来一杯威士克，那德，先不要走。”哈雷在叫。

“不，谢谢了，老朋友。”

培达真感谢他没有待下来，在她的握手里表示了。

“好睡，再会了。”她从那最高石级上叫着，心里觉着这一个她跟他们从此再会了。

她回进客厅的时候别人也已经在动了。

“……那么你可以乘我的车走。”

“那太好了，省得我单身坐车再来冒险，方才来时候已经上了当。”

“路底就有车。走不到几步路。”

“那合适。我穿外套去。”

富小姐向外厅走着，培达正想跟，啥雷几乎挤着走上了她跟前。

“我来帮你忙。”

培达知道他懊悔方才的傲慢了——她由他去，他多像个孩子，有地方——就这任性的——就这——简单的。

火跟前就剩了安迪跟她。

“我不知道你有没有见过毕尔克士的新诗叫作公司菜。”安迪软软地说，“那诗太好了！在最新出的一本诗选里。你有那本子没有？我一定得指给你看。第一行就是不可思议的美：‘为什么那总得是番茄汤？’”“有的。”培达说。她站起来不出声息地走到正对客厅门那一张桌子边去，安迪也不出声息地跟着她，她捡着了那本小册子，递给了他，他们一点没有出声。

他仰起头来的当儿，她转过她的头去正对着外厅。她看见……哈雷拿着富小姐的外套，富小姐背着他，低着头。他拿手里的外套一扔，把手放在她的肩膀上，强烈地转过她来向着他。他的口里说：“我爱你！”富小姐拿她月光似的手指放在他的脸上，笑了笑她那带睡态的笑。哈雷的鼻孔跳动着；他扭着他的嘴唇，怪丑相的口里低低地说：“明天。”接着富小姐扬着她的眼皮说：“好。”

“在这儿了。”安迪说，“为什么那总得是番茄汤，这意思真是对，深刻极了，你觉不觉得？番茄汤！永远是那番茄汤。”

“你要的话，”哈雷的声音很响亮地在外厅说：“我可以打电话叫车到门口来。”

“哦不，用不着。”富小姐说，她走上来拿她的瘦长手指给培达抓一抓。

“再会，真多谢你。”

“再会。”培达说。

富小姐握着她的手较久一点。

“你那棵可爱的梨花树！”她吞吐地说。

她走了，后面跟着安迪，像那黑猫跟着灰猫。

“我来上店板。”哈雷说，过分地冷，过分地镇定。

“你那棵可爱的梨花树——梨花树——梨花树！”

培达简直跑着到了那长窗子一边去。

“哦，这来下文是什么呢？”她叫着。

但那梨花树还是照样可爱，原先一样地满开着花，一样地静定。

刮风

忽然间，怪害怕的，她醒了转来。有什么事？出了什么大不了的事似的。不，什么事都没有。就是风，刮着房子，摇着窗，砸响着屋顶上的一块铁皮，连她睡着的床都在直晃。树叶子在窗外乱飞，飞上来，又飞了去。下面马路上飞起一整张的报纸，在半空中直爬，像一只断线鹄，又掉了下去，挂在一株松树上。天冷着哪。夏天完了——这是秋天了——什么都看得寒伧，运货车的铁轮子响着走过，一边一边地摆着；两个中国人肩上扛着安蔬菜筐子的木架子在道上一颠一颠地走着——他们的辫子、蓝布衫在风里横着飞。一只白狗跷着一条腿嗥着冲过前门。什么都完事了！什么？哦，全完了！她那手指抖抖地编着她的头发，不敢往镜子里看。娘在厅上给祖母说着话。

“蠢死了！这天色还不把晒着的东西全收了进来……我那块顶精致的小茶桌纱布简直给刮成了破布条儿。那怪味儿是什么呀？麦粥烧焦了。可了不得——这风！”

她十点钟有音乐课。这一想着，贝德花芬(1)低半音的调子，就在她的脑子里直转，音波颤动着又长又尖的像是小摇鼓琴儿……史家的曼丽跑到间壁园子里去采菊花省得叫风给白糟蹋了。她的裙子抹上腰身撑开了飞，她想给往下按着，蹭下去把它夹在腿中间，可是不成，呼的它还是往上飞。她身旁的树、草，全摇着。她尽快地采，可是她的心乱着。她也顾不得花，随便乱来——把花连根子都拎了出来，胡乱地折着揪着，顿着脚诅咒。

“你们就不会把前门关上的，绕到背后去关！”有人在嚷着。接着她听见宝健：“娘，找你的电话。电话，娘。肉铺子的。”

这日子多难过——烦死，真叫人烦……得，这回她帽子上的宽紧带又炸了。不炸还怎么着。她换上了一顶旧软帽，想走后门溜了出去。可是娘已经见了。

“玛提达，玛提达。快——快快回来！怎么着你头上戴的是什么呀？倒像个盖茶壶的软兜子。那一绺长头发又给甩在前面算什么了。”

“我不进来了，娘。我上课去，已经太迟了。”

“赶快回来！”

她不。她不干，她恨娘。“去你的！”她大声叫着，往街上直跑。

海里浪似的，天上云似的，一卷卷大圆股儿的土直迎着来刺入，土里还夹着一点点的稻草、米糠、焙干的肥料。园子里的树大声地叫着，她站在路底那间屋子普伦先生的家门前，连海的啸响都听着了：“啊！……啊！……啊！”但是普伦先生的客厅里还是山洞一样地静。窗子全关着，窗幔拉下一半，她并没来晚。“在她前那女孩子”正练着麦克道威尔的“冰岛歌”。普伦先生转眼过来看着她，半笑不笑的。

“坐下，”他说，“坐那边那个沙发，小姑娘。”

多隆，他那样儿。也不能说他一定怎么笑你……可是总有点儿……这屋子里多清静呀。她喜欢这间屋子。闻着有充毛哔叽、陈烟、菊花的味儿……火炉架上鲁本斯达那相片的背后放着有一大盆那……“送给我的好友洛勃普伦……”，那黑色闪光的钢琴上也挂着“孤独”——一个穿白衣服脸上暗沉沉神情悲惨的妇人，坐在一块石头上，她的腿交叠着，她的下巴在她的手上。

“不，不！”普伦先生说，他就靠下身子去，把他的胳膊放在那女孩子的肩膀上，替她弹了一道。这笨劲儿——她面红了！多可笑！

在她前面那女孩子走了，前门嘭地关上了。普伦先生回进房来，来回地走着，他那温和的样子，等着她。这事情多怪呀。她的手指儿直发震，连那音乐书包上的结子都解不下来。这是风刮的……她的心也直跳，仿佛她那裙子准叫风刮得一上一下地乱飞。普伦先生一句话也不说。那张旧的红绒琴凳子够两个人并着坐。普伦先生并着她坐下了。

“我先试试指法好不好。”她问，捧着一双手紧紧地挤，“我也练过一点快指法。”

但是他不回话，兴许他听都没有听见……忽然间他的白净的手戴着一个戒子的伸了过来，打开了贝多花芬。

“我们稍微来一点大家的吧。”他说。

但是为什么他说话这样的和气——这太和气——倒像他们是老朋友。彼此什么都明白似的。

他慢慢地翻着书篇。她看着他的手——多美的一只手，看得老像是才洗干净似的。

“有了。”普伦先生说。

啊，他那和气的声音——啊，那低半音的调子。这是小鼓声来了……

“我来试一遍好不好？”

“好，好孩子。”

他的声音是太，太过分地和气了。那乐谱上的半音符与快半音符直跳着像是一群黑小孩子在墙篱上跳着玩似的。他为什么这样……她不哭——她没有什么要哭的……

“怎么了，好孩子？”

普伦先生拿了她的手。他的肩膀正挨着她的头。她就这一点点儿靠着它，她的脸挨着那疏松的粗呢。

“做人没有意思。”她低声地说，可是她一点也不觉得没有意思。他也说了些什么“等一等”，“小心拍板”，“那珍贵的东西，一个女人”，但是她没有听着。这多舒服……老是这……

突然间门开了，史家的曼丽蹿了进来，离她的时候还远着哪。

“这快调还得快一点。”普伦先生说，他站了起来，又在屋子里来回地走着。

“坐那沙发椅，小姑娘。”他对曼丽说。

这风，这风。一个人坐在她自个儿屋子里怪害怕的。那床，那镜子，那脸盆小壶，全亮着，像外面的天。这张床就叫人怕。它躺在那里，睡得着着的……娘知不知道这被盖上放着一纠纠像蛇盘似的袜子全得我补？她再不想。不，娘。我不知道为什么，我一定得……这风，这风！烟囱里刮下来有煤灰味儿。有谁写诗给风的？……“我带花给叶子给雨”，……胡扯。

“是你呀，宝健？”

“同我到海边上去走走，玛提达。这我再也受不住了。”

“有理，让我披上外套。这天多坏！”宝健的外套跟她的一样。扣上了领子她对镜子照了照自己，她脸是白的，她们俩一样有那火亮的眼，火热的嘴。啊，镜子里的一对她们认识。再见，乖乖，我们就回来的。

“这样好，是不是？”

“扣上了。”宝健说。

她们走得总不够快，低着头，腿正碰着。她们俩看是一个急忙忙的人，走完大街，走下那不整齐的沥青道满长着小茴香花的，这下去就是靠海那块平地。天晚了——正是黄昏时，大风刮得她们俩走都走不稳，冲着风左颠右跛的像一对醉鬼。大场上的野草花儿全教风给吹倒了。

“来呀！来呀！我们走近一点。”

过了那堤防，外面的海里浪起得顶高。她们脱了帽子，她的头发腌在她的嘴里，满是盐味儿，海里风太大了，浪头直往上鼓，也不开花。浪上来嗤嗤地打着堤防的大石壁，长草的滴水的石级全叫淹了去。一股劲浪直冲了过来，她们身上全是水点，她的嘴里尝着又湿又凉的。

宝健说着话哪，他说话声音一高一低的。顶怪的——听了可笑——可是那天正合适。风带着他们的声音——一句句话直往外飞，像是一条条小的窄的丝带。

“快一点！快一点！”

天愈迟愈黑了。海湾里上煤的靠船上有两个亮——一个高高的在桅上，一个在船梢上。

“看，宝健。看那边。”

一只大的黑轮船冒着一大卷烟，船舱圆窗洞里全默着亮，船上到处全是亮，正在开出去。大风留不住她，她破着浪走，向着那两边是光石子的湾门口去。这去是到……就这光过来显得她异样，又美又神秘的……他们俩臂挽臂地在船阑上靠着哪。

“……他们是谁？”

“弟弟跟姊。”

“看，宝健，那是我们的镇。看得真小不是？那是最末了一次的邮局钟。那是那块大场地，那天大风天我们在走着的。你记得不？那天我上音乐课还哭哪。——多少年前的事！再会吧，小岛，再会……”

这忽见黑夜伸出一个翅膀盖住了沸翻的海水。他们瞧不见他们俩了。再会，再会。别忘了……但是那船已经走了！这时候。

————————————————————

(1) 今译贝多芬。

附：
曼殊斐尔

徐志摩

这心灵深处的欢畅，
这情绪境界的壮旷；
任天堂沉沦，地狱开放，
毁不了我内府的宝藏！

——《康河晚照即景》

美感的记忆，是人生最可珍的产业，认识美的本能，是上帝给我们进天堂的一把秘钥。

有人的性情，例如我自己的，如以气候作喻，不但是阴晴相间，而且常有狂风暴雨，也有最艳丽蓬勃的春光。有时遭逢幻灭，引起厌世的悲观，铅般的重压在心上，比如冬令阴霾，到处冰结，莫有些微生气；那时便怀疑一切：宇宙，人生，自我，都只是幻的妄的；人情，希望，理想，也只是妄的幻的。

Ah，human nature，how，
If utterly frail thou art and vile，
If dust thou art and ashes，is thy heart so great？
If thou art noble in part，
How are thy loftiest and impulses and thoughts
By so ignoble causes kindled and put out？
“Sopra il ritratto di una bella donna．”(1)

这几行是最深入的悲观派诗人理巴第（Leopardi）的诗。一座荒坟的墓碑上，刻着冢中人生前美丽的肖像，激起了他这根本的疑问——若说人生是有理可寻的，何以到处只是矛盾的现象；若说美是幻的，何以引起的心灵反动能有如此之深刻；若说美是真的，何以也与常物同归腐朽？但理巴第探海灯似的智力虽则把人间种种事物虚幻的外象，一一给褫剥了，连宗教都剥成了个赤裸的梦，他却没有力量来否认美，美的创现他只能认为是神奇的；他也不能否认高洁的精神恋，虽则他不信女子也能有同样的境界。在感美感恋最纯粹的一霎时间，理巴第不能不承认是极乐天国的消息，不能不承认是生命中最宝贵的经验。所以我每次无聊到极点的时候，在层冰般严封的心河底里，突然涌起一股消融一切的热流，顷刻间消融了厌世的凝晶，消融了烦恼的苦冻：那热流便是感美感恋最纯粹的一俄顷之回忆。

To see a world in a grain of sand,
And a Heaven in a wild flower，
Hold Infinity in the palm of your hand，
And eternity in an hour…
Auguries of Innocence：William Blake，

从一颗沙里看出世界，
天堂的消息在一朵野花，
将无限存在你的掌上，
刹那间涵有无穷的边涯……

这类神秘性的感觉，当然不是普遍的经验，也不是常有的经验。凡事只讲实际的人，当然嘲讽神秘主义，当然不能相信科学可解释的神经作用，会发生科学所不能解释的神秘感觉。但世上“可为知者道不可与不知者言”的事正多着哩！

从前在十六世纪，有一次有一个意大利的牧师学者到英国乡下去，见了一大片盛开的苜蓿在阳光中竟同一湖欢舞的黄金，他只惊喜得手足无措，慌忙跪在地上，仰天祷告，感谢上帝的恩典，使他见得这样的美，这样的神景，他这样发疯似的举动，当时一定招起在旁乡下人的哗笑。我这篇里要讲的经历，恐怕也有些那牧师狂喜的疯态，但我也深信读者里自有同情的人，所以我也不怕遭乡下人的笑话！

去年七月中有一天晚上，天雨地湿，我独自冒着雨在伦敦的海姆司堆特（Hampstead）问路警，问行人，在寻彭德街第十号的屋子。那就是我初次，不幸也是末次，会见曼殊斐尔——“那二十分不死的时间！”——的一晚。

我先认识麦雷君（John Middleton Murry）约翰·米德尔顿·默里，英国诗人，评论家。曼殊斐尔与第一个丈夫离异后，一直与他同居。他是Athenaeum(2)的总主笔、诗人、著名评衡家，也是曼殊斐尔一生最后十余年间最密切的伴侣。

他和她自一九一三年起，即夫妇相处，但曼殊斐尔却始终用她到英国以后的“笔名”Katherine Mansfield。她生长于纽新兰（Newzealand），原名是Kathleen Beanchamp，是纽新兰银行经理Sir Harold Beanchamp的女儿。她十五年前离开了本乡，同着三个小妹子到英国，进伦敦大学皇后学院读书。她从小就以美慧著名，但身体也从小即很怯弱。她曾在德国住过，那时她写她的第一本小说“In a German pension”(3)。大战期内她在法国的时候多，近几年她也常在瑞士、意大利及法国南部。她常住外国，就为她身体太弱，禁不得英伦的雾迷雨苦的天时，麦雷为了伴她，也只得把一部分的事业放弃（Athenaeum之所以并入London Nation(4)就为此），跟着他安琪儿似的爱妻，寻求健康。据说可怜的曼殊斐尔战后得了肺病证明以后，医生明说她不过两三年的寿限，所以麦雷和她相处有限的光阴，真是分秒可数。多见一次夕照，多经一度朝旭，她优昙似的余荣，便也消减了如许的活力，这颇使人想起茶花女一面吐血一面纵酒恣欢时的名句：

“You know I have not long to live，therefore I will live fast！”——你知道我是活不久长的，所以我存心活他一个痛快！

我正不知道多情的麦雷，眼看这艳丽无双的夕阳，渐渐消翳，心里“爱莫能助”的悲感，浓烈到何等田地！

但曼殊斐尔的“活他一个痛快”的方法，却不是像茶花女的纵酒恣欢，而是在文艺中努力；她像夏夜榆林中的鹃鸟，呕出缕缕的心血来制成无双的情曲，便唱到血枯音嘶，也还不忘她的责任是牺牲自己有限的精力，替自然界多增几分的美，给苦闷的人间几分艺术化精神的安慰。

她心血所凝成的便是两本小说集，一本是“Bliss”(5)，一本是去年出版的“Garden Party”(6)。凭这两部书里的二三十篇小说，她已经在英国的文学界里占了一个很稳固的位置。一般的小说只是小说，她的小说却是纯粹的文学，真的艺术；平常的作者只求暂时的流行，博群众的欢迎，她却只想留下几小块“时灰”掩不暗的真晶，只要得少数知音者的赞赏。

但唯其是纯粹的文学，她的著作的光彩是深蕴于内而不是显露于外的，其趣味也须读者用心咀嚼，方能充分的理会，我承作者当面许可选译她的精品，如今她已去世，我更应当珍重实行我翻译的特权，虽则我颇怀疑我自己的胜任。我的好友陈通伯(7)他所知道的欧洲文学恐怕在北京比谁都更渊博些，他在北大教短篇小说，曾经讲过曼殊斐尔的，这很使我欢喜。他现在答应也来选译几篇，我更要感谢他了。关于她短篇艺术的长处，我也希望通伯能有机会说一点。

现在让我讲那晚怎样的会晤曼殊斐尔。早几天我和麦雷在Charing Cross(8)背后一家嘈杂的A．B．C.茶店里，讨论英法文坛的状况。我乘便说起近几年中国文艺复兴的趋向，在小说里感受俄国作者的影响最深，他喜得几乎跳了起来，因为他们夫妻最崇拜俄国的几位大家，他曾经特别研究过道施滔庖符斯基(9)，著有一本“Dostoievsky: A Critical Study”(10)，曼殊斐尔又是私淑契诃夫（Chekhov）的，他们常在抱憾俄国文学始终不曾受英国人相当的注意，因之小说的质与式，还脱不尽维多利亚时期的Philistinism(11)。我又乘便问起曼殊斐尔的近况，他说她一时身体颇过得去，所以此次敢伴着她回伦敦住两星期，他就给了我他们的住址，请我星期四晚上去会她和他们的朋友。

所以我会见曼殊斐尔，真算是凑巧的凑巧。星期三那天我到惠尔斯（H. G. Wells）乡里的家去了（Easten Glebe），下一天和他的夫人一同回伦敦，那天雨下得很大，我记得回寓时浑身都淋湿了。

他们在彭德街的寓处，很不容易找（伦敦寻地方总是麻烦的，我恨极了那回街曲巷的伦敦），后来居然寻着了，一家小小一楼一底的屋子，麦雷出来替我开门，我颇狼狈地拿着雨伞，还拿着一个朋友还我的几卷中国字画。进了门，我脱了雨具，他让我进右首一间屋子，我到那时为止对于曼殊斐尔只是对于一个有名的年轻女子作者的景仰与期望；至于她的“仙姿灵态”我那时绝对没有想到，我以为她只是与Rose Macaulay，Virginia Woolf，Roma Wilson，Vanessa Bell(12)几位女文学家的同流人物。平常男子文学家与美术家，已经尽够怪僻，近代女子文学家更似乎故意养成怪僻的习惯，最显著的一个通习是装饰之务淡朴，务不入时，务“背女性”：头发是剪了的，又不好好收拾，一团和糟地散在肩上；袜子永远是粗纱的；鞋上不是沾有泥就是带灰，并且大都是最难看的样式；裙子不是异样的短就是过分的长，眉目间也许有一两圈“天才的黄晕”，或是戴着最可厌的美国式龟壳大眼镜，但她们的脸上却从不见脂粉的痕迹，手上装饰亦是永远没有的，至多无非是多烧了香烟的焦痕；哗笑的声音，十次有九次半盖过同座的男子；走起路来也是挺胸凸肚的，再也辨不出是夏娃的后身；开起口来大半是男子不敢出口的话；当然最喜欢讨论的是Freudian Complex(13)，Birth Control(14)，或是George Moore(15)与James Joyce(16)私人印行的新书，例如“A Story-teller’s Holiday”(17)与“Ulysses”(18)。总之她们的全人格只是一幅妇女解放的讽刺画。（Amy Lowell(19)听说整天的抽大雪茄！）和这一班立意反对上帝造人的本意的“唯智的”女子在一起，当然也有许多有趣味的地方。但有时总不免感觉她们矫揉造作的痕迹过深，引起一种性的憎忌。

我当时未见曼殊斐尔以前，固然并没有想她是这样一流的Futuristic(20)，但也绝对没有梦想到她是女性的理想化。

所以我推进那门时我就盼望她——一个将近中年和蔼的妇人——笑盈盈的从壁炉前沙发上站起来和我握手问安。

但房里——一间狭长的壁炉对门的房——只见鹅黄色恬静的灯光，壁上炉架上杂色的美术的陈设和画件，几张有彩色画套的沙发围列在炉前，却没有一半个人影。麦雷让我在一张椅上坐了，伴着我谈天，谈的是东方的观音和耶教的圣母，希腊的Virgin Diana(21)，埃及的Isis(22)，波斯的Mithraism(23)里的Virgin(24)等等之相仿佛，似乎处女的圣母是所有宗教里一个不可少的象征……我们正讲着，只听门上一声剥啄，接着进来了一位年轻的女郎，含笑着站在门口。“难道她就是曼殊斐尔——这样的年轻……”我心里在疑惑。她一头的褐色卷发，盖着一张小圆脸，眼极活泼，口也很灵动，配着一身极鲜艳的衣装——漆鞋，绿丝长袜，银红绸的上衣，酱紫的丝绒裙——亭亭的立着，像一棵临风的郁金香。

麦雷起来替我介绍，我才知道她不是曼殊斐尔，而是屋主人，不知是密司B——什么，我记不清了。麦雷是暂寓在她家的，她是个画家，壁上挂的画，大都是她自己的作品。她在我对面的椅子上坐了。她从炉架上取下一个小发电机似的东西拿在手里，头上又戴了一个接电话声戴的听箍，向我凑得很近的说话，我先还当是无线电的玩具，随后方知这位秀美的女郎的听觉是有缺陷的！

她正坐定，外面的门铃大响——我疑心她的门铃是特别响些。来的是我在法兰先生（Roger Fry）(25)家里会过的Sydney Waterloo，极诙谐的一位先生。有一次他从巨大的口袋里一连掏出了七八枝的烟斗，大的小的长的短的，各种颜色的，叫我们好笑。他进来就问麦雷，迦赛林（Katherine）(26)今天怎样。我竖了耳朵听他的回答。麦雷说：“她今天不下楼了，天气太坏，谁都不受用……”华德鲁先生就问他可否上楼去看她，麦说可以的。华又问了密司B的允许站了起来，他正要走出门，麦雷又赶过去轻轻地说：“Sydney，don’t talk too much！”(27)

楼上微微听得出步响，W已在迦赛林房中了。一面又来了两个客，一个短的M才从游希腊回来，一个轩昂的美丈夫，就是London Nation and Athenaeum里每周做科学文章署名s的Sullivan。M就讲他游历希腊的情形，尽背着古希腊的史迹名胜，Parnassus(28)长，Mycenae(29)短，讲个不住。S也问麦雷迦赛林如何，麦雷说今晚不下楼，W现在楼上。过了半点钟模样，W笨重的足音下来了，S问他迦赛林倦了没有，W说：“不，不像倦，可是我也说不上，我怕她累，所以我下来了。”再等一歇，S也问了麦雷的允许上楼去，麦也照样的叮咛他不要让她乏了。麦问我中国的书画，我乘便就拿那晚带去的一幅赵之谦(30)的“草书法画梅”，一幅王觉斯(31)的草书，一幅梁山舟(32)的行书，打开给他们看，讲了些书法大意，密司B听得高兴，手捧着她的听盘，挨近我身旁坐着。

但我那时心里却颇觉失望，因为冒着雨存心要来一会Bliss的作者，偏偏她不下楼，同时W，S，麦雷的烘云托月，又增了我对她的好奇心。我想运气不好，迦赛林在楼上，老朋友还有进房去谈的特权，我外国人的生客，一定是没有份的了。时已十时过半了，我只得起身告别，走出房门，麦雷陪出来帮我穿雨衣。我一面穿衣，一面说我很抱歉，今晚密司曼殊斐尔不能下来，否则我是很想望会她一面的。不意麦雷竟很诚恳地说：“如其你不介意，不妨请上楼去一见。”我听了这话喜出望外，立即将雨衣脱下，跟着麦雷一步一步地走上楼梯……

上了楼梯，扣门，进房，介绍，S告辞，和M一同出房，关门，她请我坐下，我坐下，她也坐下……这么一大串繁复的手续，我只觉得是像电火似的一扯过，其实我只推想应有这么些的经过，却并不曾觉到：当时只觉得一阵模糊。事后每次回想也只觉得是一阵模糊，我们平常从黑暗的街上走进一间灯烛辉煌的屋子，或是从光薄的屋子里出来骤然对着盛烈的阳光，往往觉得耀光太强，头晕目眩的，得定一定神，方能辨认眼前的事物。用英文说就是Senses overwhelmed by excessive light(33)；不仅是光，浓烈的颜色有时也有“潮没”官觉的效能。我想我那时，虽不定是被曼殊斐尔人格的烈光潮没，她房里的灯光陈设以及她自身衣饰种种各品浓艳灿烂的颜色，已够使我不预防的神经，感觉刹那间的淆惑，那是很可理解的。

她的房给我的印象并不清切，因为她和我谈话时，不容我去认记房中的布置，我只知道房是很小，一张大床差不多就占了全房大部分的地位，壁是用画纸裱的，挂着好几幅油画大概也是主人画的。她和我同坐在床左贴壁一张沙发榻上，因为我斜倚她正坐的缘故，她似乎比我高得多（在她面前哪一个不是低的，真是！）。我疑心那两盏电灯是用红色罩的，否则何以我想起那房，便联想起“红烛高烧”的景象？但背景究属不甚重要，重要的是给我最纯粹的美感的——The purest aesthetic feeling——她；是使我使用上帝给我那把进天国的秘钥的——她；是使我灵魂的内府里，又增加了一部宝藏的——她。但要用不驯服的文字来描写那晚的她！不要说显示她人格的精华，就是单只忠实地表现我当时的单纯感象，恐怕就够难的了。从前一个人有一次做梦，进天堂去玩了，他异样的欢喜，明天一起身就到他朋友那里去，想描写他神妙不过的梦境。但是，他站在朋友面前，结住舌头，一个字都说不出来，因为他要说的时候，才觉得他所学的在人间适用的字句，绝对不能表现他梦里所见天堂的景色，他气得从此不开口，后来抑郁而死。我此时妄想用字来活现出一个曼殊斐尔，也差不多有同样的感觉，但我却宁可冒猥渎神灵的罪，免得像那位诚实君子活活地闷死。她的打扮与她的朋友B女士相像：也是铄亮的漆皮鞋，闪色的缘丝袜，枣红丝绒的围裙，嫩黄薄绸的上衣，领口是尖开的，胸前挂着一串细珍珠，袖口只齐及肘弯。她的发是黑的，也同密司B一样剪短的，但她栉发的样式，却是我在欧美从没有见过的。我疑心她是有心仿效中国式，因为她的发不但纯黑，而且直而不卷，整整齐齐的一圈，前面像我们十余年前的“刘海”，梳得光滑异常；我虽则说不出所以然，但觉得她发之美也是生平所仅见。

至于她眉目口鼻之清之秀之明净，我其实不能传神于万一；仿佛你对着自然界的杰作，不论是秋水洗净的湖山，霞彩纷披的夕照，或是南洋莹澈的星空，或是艺术界的杰作，培德花芬(34)的沁芳(35)，南怀格纳(36)的奥配拉(37)，密克郎其罗(38)的雕像，卫师德拉（Whistler）或是柯罗（Corot）(39)的画；你只觉得他们整体的美，纯粹的美，完全的美，不能分析的美，可感不可说的美；你仿佛直接无碍地领会了造化最高明的意志，你在最伟大深刻的戟刺中经验了无限的欢喜，在更大的人格中解化了你的性灵。我看了曼殊斐尔像印度最纯澈的碧玉似的容貌，受着她充满了灵魂的电流的凝视，感着她最和软的春风似的神态，所得的总量我只能称之为一整个的美感。她仿佛是个透明体，你只感讶她粹极的灵澈性，却看不见一些杂质。就是她一身的艳服，如其别人穿着，也许会引起琐碎的批评，但在她身上，你只是觉得妥帖，像牡丹的绿叶，只是不可少的衬托。汤林生（H．M．Tomlingson，她生前的一个好友），以阿尔帕斯山岭万古不融的雪，来比拟她清极超俗的美，我以为很有意味的。他说：

曼殊斐尔以美称，然美固未足以状其真，世以可人为美，曼殊斐尔固可人矣，然何其脱尽尘寰气，一若高山琼雪，清澈重霄，其美可惊，而其凉亦可感。艳阳被雪，幻成异彩，亦明明可识，然亦似神境在远，不隶人间。曼殊斐尔肌肤明皙如纯牙，其官之秀，其目之黑，其颊之腴，其约发环整如髹，其神态之闲静，有华族粲者之明粹，而无西艳伉杰之容；其躯体尤苗约，绰如也，若明蜡之静焰，若晨星之澹妙，就语者未尝不自讶其吐息之重浊，而虑是静且澹者之且神化……

汤林生又说她锐敏的目光，似乎直接透入你灵府深处，将你所蕴藏的秘密，一齐照澈，所以他说她有鬼气，有仙气。她对着你看，不是见你的面之表，而是见你心之底，但她却不是侦刺你的内蕴，不是有目的地搜罗，而只是同情的体贴。你在她面前，自然会感觉对她无慎密的必要，你不说她也有数，你说了她也不会惊讶。她不会责备，她不会怂恿，她不会奖赞，她不会代你出什么物质利益的主意，她只是默默的听，听完了然后对你讲她自己超于美恶的见解——真理。

这一段从长期的交谊中出来深入的话，我与她仅一二十分钟的接近当然不会体会到，但我敢说从她神灵的目光里推测起来，这几句话不但是可能，而且是极近情的。

所以我那晚和她同坐在蓝丝绒的榻上，幽静的灯光，轻笼住她美妙的全体，我像受了催眠似的，只是痴对她神灵的妙眼，一任她利剑似的光波，妙乐似的音浪，狂潮骤雨似的向我灵府泼淹。我那时即使有自觉的感觉，也只似开茨（Keats）(40)听鹃啼时的：

My heart aches，and a drowsy numbness pains
My sense，as though of hemlock I had drunk…
Tis not through envy of thy happy lot，
But being too happy in thine happiness…(41)

曼殊斐尔的声音之美，又是一个Miracle(42)。一个个音符从她脆弱的声带里颤动出来，都在我习于尘俗的耳中，启示着一种神奇的意境，仿佛蔚蓝的天空中一颗一颗的明星先后涌现。像听音乐似的，虽则明明你一生从不曾听过，但你总觉得好曾经闻到过的，也许在梦里，也许在前生。她的，不仅引起你听觉的美感，而竟似直达你的心灵底里，你蕴而不宣的苦痛，温和你半冷半僵的希望，洗涤你窒碍性灵的累，增加你精神快乐的情调，仿佛凑住你灵魂的耳畔私语你平日所冥想不到的仙界消息。我便此时回想，还不禁内动感激的悲慨，几于泪；她是去了，她的音声笑貌也似蜃彩似的一翳不再，我只能学Abt Vogler(43)之自慰，虔信：

Whose voice has gone forth，
but each survives for the melodies
when eternity affirms the conception of an hour．
…
Enough that he heard it once，we shall hear it by and by.(44)

曼殊斐尔，我前面说过，是病肺痨的，我见她时正离她死不过半年，她那晚说话时，声音稍高，肺管中便如吹荻管似的呼呼作响。她每句语尾收顿时，总有些气促，颧颊间便也多添一层红润，我当时听出了她肺弱的音息，便觉得切心的难过，而同时她天才的兴奋，偏是逼迫她音度的提高，音愈高，肺嘶亦更呖呖，胸间的起伏，亦隐约可辨，可怜！我无奈何，只得将自己的声音特别地放低，希冀她也跟着放低些。果然很应效，她也放低了不少，但不久她又似内感思想的戟刺，重复节节的高引。最后我再也不忍因我而多耗她珍贵的精力，并且也记得麦雷再三叮嘱W与S的话，就辞了出来，总计我进房至出房——她站在房口送我——不过二十分的时间。

我与她所讲的话也很有意味，但大部分是她对于英国当时最风行的几个小说家的批评——例如Rebecca West(45)，Romer Wilson(46)，Hutchingson(47)，Swinnerton(48)等——恐怕因为一般人不稔悉，那类简约的评语不能引起相当的兴味所以从略。麦雷自己是现在英国中年的评衡家最有学有识的一人——他去年在牛津大学讲的“The Problem of style”(49)，有人誉为安诺德（Matthew Arnold）(50)以后评衡界最重要的一部贡献——而他总常常推尊曼殊斐尔，说她是评衡的天才，有言必中肯的本能。所以我此刻要把她那晚随兴月旦的珠沫，略过不讲，很觉得有些可惜。她说她方才从瑞士回来，在那里和罗素夫妇寓处相距颇近，常常说起东方的好处，所以她原来对中国景仰，更一进而为爱慕的热忱。她说她最爱读Arthur Waley(51)所翻的中国诗，她说那样的艺术在西方真是一个Wonderful Revelation(52)。她说新近Amy Lowell译的很使她失望，她这里又用她爱用的短句That’s not the thing！(53)她问我译过没有，她再三劝我应当试试，她以为中国诗只有中国人能译得好的。

她又问我是否也是写小说的，她又问中国顶喜欢契诃夫的哪几篇，译得怎么样，此外谁最有影响。

她问我最喜读哪几家小说，我说哈代、康拉德，她的眉稍耸了一耸笑道：“Isn’t it！We have to go back to the old masters for good literature-the real thing！”(54)

她问我回中国去打算怎么样，她希望我不进政治，她愤愤地说现代政治的世界，不论哪一国，只是一乱堆的残暴和罪恶。

后来说起她自己的著作。我说她的太是纯粹的艺术，恐怕一般人反而不认识，她说：“That’s just it，then of course，popularity is never the thing for us．”(55)

我说我以后也许有机会试翻她的小说，愿意先得作者本人的许可。她很高兴地说她当然愿意，就怕她的著作不值得翻译的劳力。

她盼望我早日回欧洲，将来如到瑞士再去找她，她说怎样的爱瑞士风景，琴妮湖怎样的妩媚，我那时就仿佛在湖心柔波间与她荡舟玩景：

Clear，placid Leman！…
Thy soft murmuring sounds sweet as if a sister’s voice reproved.
That I with stem delights should ever have been so moved…(56)

我当时就满口答应，说将来回欧一定到瑞士去访她。

末了我恐怕她已经倦了，深恨与她相见之晚，但盼望将来还有再见的机会。她送我到房门口，与我很诚挚地握别。

将近一月前，我得到消息说曼殊斐尔已经在法国的芳丹卜罗(57)去世。这一篇文字，我早已想写出来，但始终为笔懒，延到如今，岂知如今却变了她的祭文！

————————————————————

(1) 啊，人性，如果／你是脆弱与卑下的话，／如果你是尘埃和灰烬，／你的心何以如此高尚？／如果你多少称得上崇高，／你最高尚的冲动和思想／何以如此卑微而转瞬即逝？“Sopra il ritratto di una bella donna scolpito nel monumento sepolcrale della medesima．”意大利文，在美人墓碑上刻着她美丽的肖像。

(2) 《雅典娜神殿》杂志，英国十九世纪权威文艺刊物。

(3) 《在德国公寓里》。

(4) 伦敦的《国民》杂志。

(5) 《幸福》。

(6) 《园会》。

(7) 即陈源（西滢）。

(8) 查令十字街。伦敦旧书店聚集的街区，英王爱德华一世曾在此建立一个大十字架以纪念他的王后。

(9) 译同前文。

(10) 《陀思妥耶夫斯基：批评的研究》

(11) 庸俗主义。

(12) Rose Macaulay，罗斯·麦考利。Virginia Woolf，弗吉尼亚·伍尔芙。Roma Wilson，罗默·威尔逊。Vanessa Bell，文尼莎·贝尔，伍尔芙的姐姐。以上均为英国女作家。

(13) 弗洛伊德情结。

(14) 控制生育。

(15) 乔治·穆尔，爱尔兰作家。

(16) 詹姆斯·乔伊斯，爱尔兰作家。

(17) 《一个小说家的假日》。

(18) 《尤利西斯》。

(19) 埃米·洛威尔，美国女作家。

(20) 未来主义的，未来派的。

(21) 狄安娜，即希腊神话中的阿耳忒弥斯，代表纯洁的月亮和狩猎女神。

(22) 伊希斯，古代埃及生育和繁殖女神。

(23) 密特拉教。密特拉原为波斯神灵，后传入罗马形成密特拉教。

(24) 圣处女。这里可能指波斯神话中掌管生育的女神阿娜希塔。

(25) 罗杰·弗赖，英国画家、艺术评论家。

(26) 通译凯瑟琳，曼殊斐尔的名字。

(27) “西德尼，别谈得太多。”

(28) 帕那塞斯山，位于希腊中部，古时被当做太阳神和文艺女神们的灵地。

(29) 迈锡尼，希腊南部城市，希腊大陆青铜晚期文化的主要遗址。

(30) 清代书画家、篆刻家。

(31) 即王铎，明末清初书法家。

(32) 即梁同书，清代书法家。

(33) 光线太强以致淹没了知觉。

(34) 通译贝多芬。

(35) 交响乐一词的音译。

(36) 通译瓦格纳，德国作曲家。

(37) 歌剧一词的音译。

(38) 即米开朗琪罗。

(39) 卫师德拉，通译惠斯勒，美国画家，长期侨居英国。柯罗，法国画家。

(40) 即济慈。

(41) 我的心悸痛／我的知觉饱受困顿麻木折磨／就像我已饮下毒汁／……／不是因为嫉妒你的幸运／而是你的快乐给我太多的欢愉。

(42) 奇迹。

(43) 阿布特·沃格勒，法国作曲家。

(44) 声音已经远去，一切都被歌者存留，一个小时变成永恒……只要他听到一次，我们迟早将听到。

(45) 吕贝亚·威斯特，英国小说家、批评家、记者。

(46) 罗默·威尔逊，英国小说家。

(47) 啥钦森，英国小说家。

(48) 斯温纳顿，英国小说家、文学批评家。

(49) 一个风格问题。

(50) 阿诺德，英国诗人、文艺批评家。

(51) 阿瑟·韦利（1889—1966），英国汉学家、汉语和日语翻译家。

(52) 令人震惊的发现。

(53) 不是那么回事！

(54) “不是吗，我们不得不到过去的大师那儿去寻找真正的好文学！”

(55) “是啊，当然，流行从来和我们无关。”

(56) “清澈、平静的菜蒙湖！……／你轻柔的低语，／如同姐妹甜蜜的责难，／令我感到从未有过的感动和快乐。”《恰尔德·啥罗德游记》，拜伦。

(57) 通译枫丹白露。

哀曼殊斐尔

徐志摩

我昨夜梦入幽谷，
听子规在百合丛中泣血，
我昨夜梦登高峰，
见一颗光明泪自天坠落。

罗马西郊有座墓园，
芝罗兰静掩着客殇的诗骸；
百年后海岱士(1)黑辇之轮，
又喧响于芳丹卜罗(2)榆青之间。

说宇宙是无情的机械，
为甚明灯似的理想闪耀在前；
说造化是真善美之创现，
为甚五彩虹不常住天边？

我与你虽仅一度相见——
但那二十分不死的时间！
谁能信你那仙姿灵态，
竟已朝露似的永别人间？

非也！生命只是个实体的幻梦；
美丽的灵魂，永承上帝的爱宠；
三十年小住，只似昙花之偶现，
泪花里我想见你笑归仙宫。

你记否伦敦约言，曼殊斐尔！
今夏再见于琴妮湖(3)之边；
琴妮湖永抱着白朗矶的雪影，
此日我怅望云天，泪下点点！

我当年初临生命的消息，
梦觉似的骤感恋爱之庄严；
生命的觉悟是爱之成年，
我今又因死而感生与恋之涯沿！

因情是掼不破的纯晶，
爱是实现生命之唯一途径：
死是座伟秘的洪炉，此中
凝炼万象所从来之神明。

我哀思焉能电花似的飞骋，
感动你在天日遥远的灵魂？
我洒泪向风中遥送，
问何时能勘破生死之门？

一九二三年三月十一日作

————————————————————

(1) 海岱士（Hades），现通译为“哈得斯”，希腊神话中的冥王。

(2) 芳丹卜罗，现通译为“枫丹白露”，法国著名的风景区。

(3) 琴妮湖（LakeGeneva），现通译为“日内瓦湖”。

Poison

The post was very late. When we came back from our walk after lunch it still had not arrived.

“Pas encore, Madame,” sang Annette, scurrying back to her cooking.

We carried our parcels into the dining-room. The table was laid. As always, the sight of the table laid for two—for two people only for two people only—and yet so finished, so perfect, there was no possible room for a third, gave me a queer, quick thrill as though I’d been struck by that thrill as though I’d been struck by that silver lightning that quivered over the white cloth, the brilliant glasses, the shallow bowl of freesias.

“Blow the old postman! Whatever can have happened to him?” said Beatrice. “Put those things down, dearest.”

“Where would you like them…?”

She raised her head; she smiled her sweet, teasing smile.

“Anywhere—Silly.”

But I knew only too well that there was no such place for her, and I would have stood holding the squat liqueur bottle and the sweets for months, for years, rather than risk giving another tiny shock to her exquisite sense of order.

“Here—I’ll take them.” she plumped them down on the table with her long gloves and a basket of figs. “The Luncheon Table. Short story by—by—” she took my arm. “Let’s go on to the terrace—” And I felt her shiver. “Ca sent,” she said faintly, “de la cuisine…”

I had noticed lately—we had been living in the south for two months—that when she wished to speak food, or the climate, or, playfully, of her love for me, she always dropped into French.

We perched on the balustrade under the awning. Beatrice leaned over gazing down—down to the white road with its guard of cactus spears. The beauty of her ear, just her ear, the marvel of it was so great that I could have turned from regarding it to all that sweep of glittering sea below and stammered: “You know—her ear! She has ears that are simply the most…”

She was dressed in white, with pearls round her throat and lilies-of-the-valley tucked into her belt. On the third finger of her left hand she wore one pearl ring—no wedding ring.

“Why should I, Mon ami? Why should we pretend? Who could possibly care?”

And of course I agreed, though privately, in the depths of my heart, I would have given my soul to have stood beside her in a large, yes, a large, fashionable church, crammed with people, with old reverend clergymen, with The Voice that breathed o’er Eden, with palms and the smell of scent, knowing there was a red carpet and confetti outside, and somewhere, a wedding-cake and champagne and a satin shoe to throw after the carriage—if I could have slipped our wedding-ring on to her finger.

Not because I cared for such horrible shows, but because I felt it might possibly perhaps lessen this ghastly feeling of absolute freedom, her absolute freedom, of course.

Oh, God! What torture happiness was—what anguish! I looked up at the villa, at the windows of our room hidden so mysteriously behind the green straw blinds. Was it possible that she ever came moving through the green light and smiling that secret smile, that languid, brilliant smile that was just for me? She put her arm round my neck; the other hand softly, terribly, brushed back my hair.

“Who are you?” Who was she? She was—Woman.

…On the first warm evening in Spring, when lights shone like pearls through the lilac air and voices murmured in the fresh-flowering gardens, it was she who sang in the tall house with the tulle curtains. As one drove in moonlight through the foreign city hers was the shadow that fell across the quivering gold of the shutters. When the lamp was lighted, in the new-born stillness her steps passed your door. And she looked out into the autumn twilight, pale in her furs, as the automobile swept by…

In fact, to put it shortly, I was twenty-four at the time. And when she lay on her back, with the pearls slipped under her chin, and sighed “I’m thirsty, dearest. Donne-me un orange,” I would gladly, willingly, have dived for an orange into the jaws of a crocodile—if crocodiles ate oranges.

“Had I two little feathery wings

And were a little feathery bird…”

sang Beatrice.

I seized her hand. “You wouldn’t fly away?”

“Not far. Not further than the bottom of the road.”

“Why on earth there?”

She quoted: “He cometh not, she said…”

“Who? The silly old postman? But you’re not expecting a letter.”

“No, but it’s maddening all the same. Ah!” suddenly she laughed and leaned against me. “There he is—look—like a blue beetle.”

And we pressed our cheeks together and watched the blue beetle beginning to climb.

“Dearest,” breathed Beatrice. And the word seemed to linger in the air, to throb in the air like the note of a violin.

“What is it?”

“I don’t know,” she laughed softly. “A wave of affection, I suppose.”

I put my arm round her. “Then you wouldn’t fly away?”

And she said rapidly and softly: “No! No! Not for worlds. Not really. I love this place. I’ve loved being here. I could stay here for years, I believe. I’ve never been so happy as I have these last two months, and you’ve been so perfect to me, dearest, in every way.”

This was such bliss—it was so extraordinary, so unprecedented, to hear her talk like this that I had to try to laugh it off.

“Don’t! You sound as if you were saying good-bye.”

“Oh, nonsense, nonsense. You mustn’t say such things even in fun!” She slid her little hand under my white jacket and clutched my shoulder. “You’ve been happy, haven’t you?”

“Happy? Happy? Oh, God—if you knew what I feel at this moment… Happy! My Wonder! My Joy!”

I dropped off the balustrade and embraced her, lifting her in my arms. And while I held her lifted I pressed my face in her breast and muttered: “You are mine?”

And for the first time in all the desperate months I’d known her, even counting the last month of—surely—Heaven—I believed her absolutely when she answered: “Yes, I am yours.”

The creak of the gate and the postman’s steps on the gravel drew us apart. I was dizzy for the moment. I simply stood there, smiling, I felt, rather stupidly. Beatrice walked over to the cane chairs.

“You go—go for the letters,” said she.

I—well—I almost reeled away. But I was too late. Annette came running. “Pas de letters” said she.

My reckless smile in reply as she handed me the paper must have surprised her. I was wild with joy. I threw the paper up into the air and sang out: “No letters. darling!” As I came over to where the beloved woman was lying in the long chair.

For a moment she did not reply. Then she said slowly as she tore off the newspaper wrapper: “The world forgetting, by the world forgot.”

There are times when a cigarette is just the very one thing that will carry you over moment. It is more than a confederate, even; it is a secret, perfect little friend who knows all about it and understands absolutely. While you smoke you look down at it—smile or frown, as the occasion demands; you inhale deeply and expel the smoke in a slow fan. This was one of those moments. I walked over to the magnolia and breathed my fill of it. Then I came back and leaned over her shoulder. But quickly she tossed the paper away on to the stone.

“There’s nothing in it.” said she. “Nothing. There’s only some poison trial. Either some man did or didn’t murder his wife, and twenty thousand people have sat in court every day and two million words have been wired all over the world after each proceeding.”

“Silly world!” said I, flinging into another chair. I wanted to forget the paper, to return, but cautiously, of course, to that moment before the postman came. But when she answered I knew from her voice the moment was over for now. Never mind. I was content to wait—five hundred years, if need be—now that I knew.

“Not so very silly.” said Beatrice. “After all it isn’t only morbid curiosity on the part of the twenty thousand.”

“What is it, darling?” Heavens knows I didn’t care.

“Guilt!” she cried. “Guilt! Didn’t you realize that? They’re fascinated like sick people are fascinated by anything—any scrap of news about their own case. The man in the dock may be innocent enough, but the people in court are nearly all of them poisoners. Haven’t you ever thought” —she was pale with excitement—“of the amount of poisoning that goes on? It’s the exception to find married people who don’t poison each other—married people and lovers. Oh,” she cried, “the number of cups of tea, glasses of wine, cups of coffee that are just tainted. The number I’ve had myself, and drunk, either knowing or not knowing—and risked it. The only reason why so many couples”—she laughed—“survive, is because the one is frightened of giving the other the fatal dose. That dose takes nerve! But it’s bound to come sooner or later. There’s no going back once the first little dose has been given. It’s the beginning of the end, really—don’t you agree? Don’t you see what I mean?”

She didn’t wait for me to answer. She unpinned the lilies-of-the-valley and lay back, drawing them across her eyes.

“Both my husbands poisoned me,” said Beatrice. “My first husband gave me a huge dose almost immediately, but my second was really an artist in his way. Just a tiny pinch, now and again, cleverly disguised—Oh, so cleverly!—until one morning I woke up and in every single particle of me, to the ends of my fingers and toes, there was a tiny grain. I was just in time…”

I hated to hear her mention her husbands so calmly, especially today. It hurt. I was going to speak, but suddenly she cried mournfully:

“Why! Why should it have happened to me? Why have I been all my life singled out by… It’s a conspiracy.”

I tried to tell her it was because she was too perfect for this horrible world—too exquisite, too fine. It frightened people. I made a little joke.

“But I—I haven’t tried to poison you.”

Beatrice gave a queer small laugh and bit the end of a lily stem.

“You!” said she. “You wouldn’t hurt a fly!”

Strange. That hurt, though. Most horribly.

Just then Annette ran out with our aperitifs. Beatrice leaned forward and took a glass from the tray and handed it to me. I noticed the gleam of the pearl on what I called her pearl finger. How could I be hurt at what she said?

“And you,” I said, taking the glass, “you’ve never poisoned anybody.”

That gave me an idea; I tried to explain. “You—you do just the opposite. What is the name for one like you who, instead of poisoning people, fills them—everybody, the postman, the man who drives us, our boatman, the flower-seller, me—with new life, with something of her own radiance, her beauty, her—”

Dreamily she smiled; dreamily she looked at me.

“What are you thinking of—my lovely darling?”

“I was wondering,” she said, “whether, after lunch, you’d go down to the post-office and ask for the afternoon letters. Would you mind, dearest? Not that I’m expecting one—but—I just thought, perhaps—it’s silly not to have the letters if they’re there. Isn’t it? Silly to wait till tomorrow.” She twirled the stem of the glass in her fingers. Her beautiful head was bent. But I lifted my glass and drank, sipped rather—sipped slowly, deliberately, looking at that dark head and thinking of—postmen and blue beetles and farewells that were not farewells and…

Good God! Was it fancy? No, it wasn’t fancy. The drink tasted chill, bitter, queer.

Late at Night

(Virginia is seated by the fire. Her outdoor things are thrown on a chair; her boots are faintly steaming in the fender.)

Virginia (laying the letter down): I don’t like this letter at all—not at all. I wonder if he means it to be so snubbing—or if it’s just his way. (Reads). “Many thanks for the socks. As I have had five pairs sent me lately, I am sure you will be pleased to hear I gave yours to a friend in my company.” No; it can’t be my fancy. He must have meant it; it is a dreadful snub.

Oh, I wish I hadn’t sent him that letter telling him to take care of himself. I’d give anything to have that letter back. I wrote it on Sunday evening, too—that was so fatal. I never ought to write letters on Sunday evenings—I always myself go so. I can’t think why Sunday evenings always have such a funny effect on me. I simply yearn to have someone to write to—or to love. Yes, that’s it; they make me feel sad and full of love. Funny, isn’t it!

I must start going to church again; it’s fatal sitting in front of the fire and thinking. There are the hymns, too; one can let oneself go so safely in the hymns. (She croons) “And then for those our Dearest and our Best”—(but her eye lights on the next sentence in the letter). “It was most kind of you to have knitted them yourself.” Really! Really, that is too much! Men are abominably arrogant! He actually imagines that I knitted them myself. Why, I hardly know him; I’ve only spoken to him a few times. Why on earth should I knit him socks? He must think I am far gone to throw myself at his head like that. For it certainly is throwing oneself at a man’s head to knit him socks—if he’s almost a stranger. Buying him an odd pair is a different matter altogether. No; I shan’t write to him again—that’s definite. And, besides, what would be the use? I might get really keen on him and he’d never care a straw for me. Men don’t.

I wonder why it is that after a certain point I always seem to repel people. Funny, isn’t it! They like me at first; they think me uncommon, or original; but then immediately I want to show them—even give them a hint—that I like them, they seem to get frightened and begin to disappear. I suppose I shall get embittered about it later on. Perhaps they know somehow that I’ve got so much to give. Perhaps it’s that that frightens them. Oh, I feel I’ve got such boundless, boundless love to give to somebody—I would care for somebody so utterly and so completely—watch over them—keep everything horrible away—and make them feel that if ever they wanted anything done I lived to do it. If only I felt that somebody wanted me, that I was of use to somebody, I should become a different person. Yes; that is the secret of life for me—to feel loved, to feel wanted, to know that somebody leaned on me for everything absolutely—for ever. And I am strong, and far richer than most women. I am sure that most women don’t have this tremendous yearning to—express themselves. I suppose that’s it—to come into flower, almost. I’m all folded and shut away in the dark, and nobody cares. I suppose that is why I feel this tremendous tenderness for plants and sick animals and birds—it’s one way of getting rid of this wealth, this burden of love. And then, of course, they are so helpless—that’s another thing. But I have a feeling that if a man were really in love with you he’d be just be just as helpless, too. Yes, I am sure that men are very helpless…

I don’t know why, I feel inclined to cry tonight. Certainly not because of this letter: it isn’t half important enough. But I keep wondering if things will ever change or if I shall go on like this until I am old—just wanting and wanting. I’m not as young as I was even now. I’ve got lines, and my skin isn’t a bit what it used to be. I never was really pretty, not in the ordinary way, but I did have lovely skin and lovely hair—and I walked well. I only caught sight of myself in a glass today—stooping and shuffling along…. I looked dowdy and elderly. Well, no; perhaps not quite as bad as that; I always exaggerate about myself. But I’m faddy about things now—that’s a sign of age, I’m sure. The wind—I can’t bear being blown about in the wind now; and I hate having wet feet. I never used to care about those things—I used almost to revel in them—they made me feel so one with Nature in a way. But now I get cross and I want to cry and I yearn for something to make me forget. I suppose that’s why women take to drink. Funny, isn’t it! The fire is going out. I’ll burn this letter. What’s it to me? Pooh! I don’t care. What is it to me? The five other women can send him socks! And I don’t suppose he was a bit what I imagined. I can just hear him saying, “It was most kind of you, to have knitted them yourself.” he has a fascinating voice. I think it was his voice that attracted me to him—and his hands; they looked so strong—they were such man’s hands. Oh, well, don’t sentimentalise over it; … No, I can’t now—the fire’s gone out. I’ll go to bed. I wonder if he really meant to be snubbing. Oh, I am tired. Often when I go to bed now I want to pull the clothes over my head—and just cry. Funny, isn’t it!

简·奥斯汀和她的《诺桑觉寺》

简·奥斯汀于一七七五年十二月十六日出生在英格兰汉普郡斯蒂文顿镇。她的父亲乔治·奥斯汀是当地两个教区的主管牧师，靠着两份牧师俸禄，加上招收学生之所得，养活一家九口人。简·奥斯汀的母亲出身于一个有背景的家庭，因而即使当奥斯汀家陷入逆境时，家里仍然维持着中产阶级的生活水准和社会地位。

乔治·奥斯汀夫妇一共生有八个孩子，六男二女，简·奥斯汀排行第七。简·奥斯汀的大哥詹姆斯上过牛津大学，后来继承了父亲的教区长职位。二哥乔治因为有病，由专人护理，始终不得与家人团聚。三哥爱德华从小过继给一位无子女的亲戚，但与骨肉同胞一直相处融洽。四哥亨利也上过牛津大学，后来成为简·奥斯汀与出版商的联系人。简·奥斯汀的姐姐卡桑德拉比简·奥斯汀大三岁，和简·奥斯汀一样终身未嫁，是简·奥斯汀的终身伴侣。简·奥斯汀的五哥弗朗西斯和弟弟查尔斯参加了英国海军，最后都被晋升为海军将领。

奥斯汀家从未给两位小姐请过家庭教师，也未让她们受过多少学校教育。简·奥斯汀六岁的时候，曾随姐姐上过牛津女子寄宿学校，不过那不是因为她想念书，而是因为她离不开姐姐。（乔治·奥斯汀太太曾说：“要是有人下令砍掉卡桑德拉的脑袋，简·奥斯汀非得和她一起去死不可。”）上学后不久，简·奥斯汀害了一场大病，差一点送了命。病愈后，简·奥斯汀又陪姐姐去雷丁寺院学校念书，九岁时便永远离开了学堂。简·奥斯汀回到家里，在父母的指导下，充分利用家里那个藏书五百卷的书房，阅读了大量古典文学作品和当代流行小说，渐渐同文学结下了不解之缘。

简·奥斯汀早在十六岁，就对写小说产生了浓厚的兴趣。可是在她那个时代，体面人一般都谴责小说，而女人写小说当然更是犯禁的，于是她只有瞒着外人，偷偷地进行写作。她坐在书房里，把构思好的内容写在一张张小纸条上，一听到外面有人进来，便赶忙把小纸条藏起来。她每写好一部作品，都要先读给家里人听，遵照他们的意见，反复进行修改。约在一七九六年至一七九七年，简·奥斯汀完成了她的第一部小说《傲慢与偏见》的初稿《第一次印象》，她父亲写信给伦敦的一个出版商，请求自费出版，结果遭到拒绝。简·奥斯汀并不因此灰心，在以后的两年里，她又接连完成了《理智与情感》和《诺桑觉寺》的初稿。

一八〇五年，乔治·奥斯汀牧师去世。第二年，他的遗孀带着两个女儿移居南安普敦，同五儿子弗朗西斯住在一起。三年后，爱德华的妻子在生第十二个孩子时死去，爱德华十分悲痛，便请母亲和两个妹妹住到汉普郡的乔顿。简·奥斯汀在这个幽静的环境里生活了八年，再一次焕发了创作的激情。她一面修改前三部小说，交出版商出版，一面创作新的作品。一八一一年，简·奥斯汀匿名发表了《理智与情感》，获得好评，以后又接连出版了《傲慢与偏见》（1813）、《曼斯菲尔德庄园》（1814）、《爱玛》（1815）。但是，令人遗憾的是，简·奥斯汀恰在声名鹊起的时候，她的健康突然恶化了。一八一七年，卡桑德拉陪她去温彻斯特疗养，结果医治无效，于七月十八日离别了人世，终年才四十一岁。翌年，《诺桑觉寺》和《劝导》同时问世。

简·奥斯汀生活的时代，英国小说正处在一个转折时期。十八世纪上半叶，英国文坛涌现了像菲尔丁、理查森、斯特恩和斯摩莱特这样的现实主义小说大师，可是到了七十年代，这些大师都已离开人世，他们开拓的现实主义传统基本上被一股“新浪漫主义”思潮所取代。这股“新浪漫主义”思潮主要以两种形式出现：一种是以范妮·伯妮为代表的感伤派小说；一种是以拉德克利夫夫人为代表的哥特传奇小说。这些作品虽然曾经风靡一时，但是终因带有明显的感伤、神奇色彩而显得有些苍白无力。正由于有这些作品充斥市场，英国小说自十八世纪七十年代至十九世纪头十年，四十年间没有产生什么重要作品。从一八一一年起，简·奥斯汀相继发表了六部小说，这些小说以其理性的光芒照出了“新浪漫主义”的矫揉造作，使之失去容身之地，从而为英国十九世纪三十年代现实主义小说高潮的到来扫清了道路。在英国文学史上，简·奥斯汀不仅起到了承上启下的作用，而且本身又是独一无二的，因而被人们誉为“无与伦比的简·奥斯汀”。

我们这里介绍的《诺桑觉寺》属于简·奥斯汀的前期作品，初稿写于一七九八至一七九九年，取名《苏姗》。一八〇三年，作者对小说作了修订，并将其卖给伦敦的一个出版商，但不知为何缘故，小说并未出版。直至作者去世后的第二年，也就是一八一八年，经亨利·奥斯汀斡旋，小说才得以出版。

同作者的其他五部作品一样，《诺桑觉寺》是一部爱情小说。然而，同其他作品不同的是，除了爱情纠纷之外，小说自始至终还贯穿着对哥特小说的嘲讽。因此，这可谓是一部“双主题”小说。

小说女主角凯瑟琳·莫兰是个牧师的女儿，随乡绅艾伦夫妇来到矿泉疗养地巴思，在舞会上遇见并爱上了青年牧师亨利·蒂尔尼。同时，她还碰到了另一位青年约翰·索普。索普误以为凯瑟琳要做艾伦先生的财产继承人，便起了觊觎之心，“打定主意要娶凯瑟琳为妻”。索普生性喜欢吹牛撒谎，他为了抬高自己的身价，便向亨利的父亲蒂尔尼将军谎报了莫兰家的财产，蒂尔尼将军信以为真，竭力怂恿儿子去追求凯瑟琳。当他们一家离开巴思时，他还邀请凯瑟琳去诺桑觉寺他们家做客，把她视为自家人。后来，索普追求凯瑟琳的奢望破灭，便恼羞成怒，连忙把以前吹捧莫兰家的话全盘推翻，进而贬损莫兰家，说她家如何贫穷。蒂尔尼将军再次听信谗言，以为莫兰家一贫如洗，气急败坏地把凯瑟琳赶出了家门，并勒令儿子把她忘掉。但是两位青年恋人并没有屈服，他们经过一番周折，终于结为伉俪。显而易见，作者如此描写索普和蒂尔尼将军，是对金钱和门第观念的无情针砭。

凯瑟琳在巴思期间，正热衷于阅读拉德克利夫夫人的哥特小说《尤多尔弗的奥秘》。后来听说将军邀请她到诺桑觉寺做客，她不禁欣喜若狂，心想她终于能到古刹中去，“历历风险”，“尝尝心惊肉跳的滋味”。其实，诺桑觉寺只是一座舒适方便的现代化住宅，仅仅保留着旧日古色古香的名称而已。可是凯瑟琳住进来以后，却凭着哥特小说在她头脑中唤起的种种恐怖幻影，在寺里展开了一场荒唐的“冒险”活动。她第一次走进自己的卧房，见到壁炉旁边有只大木箱，便疑心箱里有什么奥秘，胆战心惊地好不容易把箱子打开，不想里面只放着一条白床单！夜里上床前，她猛然发现屋里还有一只大立柜，战战兢兢地搜索了半天，终于在橱柜里找到一卷纸，她如获至宝，以为发现了什么珍贵的手稿，不料熬到天亮一看，竟是一叠洗衣账单！凯瑟琳碰了两次壁，虽然羞愧满面，但却没有从中吸取教训。相反，她那传奇的梦幻还在进一步升级。她参观寺院时，突然“臆测到一种不可言状的恐怖”，时而怀疑蒂尔尼将军杀害了自己的妻子，时而怀疑他把妻子监禁在哪间密室里，于是又在寺院里搞起了“侦破”活动。后来，因为让亨利撞见了，听他说明了事实真相，批评了她疑神疑鬼，她才从哥特传奇的梦幻中省悟过来，当即下定决心：“以后无论判断什么或是做什么，全都要十分理智。”在这里，简·奥斯汀给她的女主角打了一剂清醒剂，也着实挖苦了哥特恐怖小说。

顺便应该指出，简·奥斯汀无论对哥特小说还是对感伤小说，都不是全盘否定的。在她看来，这两类小说虽然具有矫揉造作、脱离现实等消极因素，但却一反当时文坛过于严肃的气氛，对于打破古典主义教条的束缚起到了一定的积极作用。因此，作者在小说第五章离开故事的发展线索，向传统的小说观提出了挑战，使用饱含激情的语言赞扬了新小说：

总而言之，只是这样一些作品，在这些作品中，智慧的伟力得到了最充分的施展，因而，对人性的最透彻的理解、对其千姿百态的恰如其分的描述，四处洋溢的机智幽默，所有这一切都用最精湛的语言展现出来。

用“最精湛的语言”，展现“对人性的最透彻的理解”，四处洋溢着“机智幽默”，这既是作者对小说的精辟见解，也是对她本人作品的恰如其分的概括。作者这段义正词严的文字，被后人视为小说家的“独立宣言”。

同作者的其他几部小说一样，《诺桑觉寺》也是一部充满幽默情趣的喜剧作品，其幽默情趣不仅见诸对情节的喜剧性处理，而且见诸某些人物的喜剧性格。凯瑟琳是个幼稚无知的姑娘，艾伦太太作为其保护人，本应处处给以指点才是，可她全然无视长者的责任，除了自己的穿戴以外，对别的事情概无兴趣。她同索普太太碰到一起时，一个炫耀自己的衣服，一个夸赞自己的女儿，“两张嘴巴一起动，谁都想说不想听”。索普太太的长女伊莎贝拉是个漂亮的姑娘，但是禀性虚伪，好使心计。她嘴里说“讨厌钱”，心里却想嫁个阔丈夫。她同凯瑟琳的哥哥詹姆斯订婚时，激动得一夜夜地睡不着觉，说什么她“即使掌管着几百万镑，主宰着全世界”，詹姆斯也是她“唯一的选择”。后来，见更有钱的蒂尔尼上尉向她献殷勤时，她又得意忘形地抛弃了詹姆斯。最后，蒂尔尼上尉遗弃了她，她居然有脸写信恳求凯瑟琳，企图与詹姆斯重温旧情。以上这几位女性，加上前面提到的索普和蒂尔尼将军，构成了小说中的滑稽群。比起女主角凯瑟琳来，这些人物尽管着墨不多，但一个个无不写得有血有肉、活灵活现，为小说增添了无限的乐趣。

简·奥斯汀写小说，如果说她的最大乐趣是塑造人物，她的拿手好戏则是写对话。她的对话鲜明生动，富有个性，读来如闻其声，如见其人，难怪评论家常拿她和莎士比亚相提并论。比如伊莎贝拉总是爱唱崇尚友谊忠贞爱情的高调，但是话音未落，总要露出心中的隐情。一次，她对凯瑟琳说：“我的要求很低，哪怕是最微薄的收入也够我受用的了。人们要是真心相爱，贫穷本身就是财富。我讨厌豪华的生活。我无论如何也不要住到伦敦。能在偏僻的村镇上有座乡舍，这就够迷人的了。”天花乱坠地表白了一番之后，紧接着加了个话尾：“里士满附近有几座小巧可人的别墅。”从乡舍溜到别墅，一语道破了她那爱慕荣华富贵的真情实感。类似这样的绝妙对话在小说里俯拾皆是，可以毫不夸张地说，读简·奥斯汀的小说，确能使读者从说话看出人物来的。

简·奥斯汀的小说大都取材于一个“三四户人家的乡村”，讲的多是女大当嫁之类的事情，有人认为生活面狭窄了些，题材琐碎了些。可是，喜欢“二寸牙雕”的人，有谁又嫌它小呢？简·奥斯汀写小说，恰恰是以创造“二寸牙雕”的精神来精雕细琢的。我们读她的作品，也要像欣赏“二寸牙雕”那样仔细玩味，这样，我们就会发现一个森罗万象、意味无穷的艺术天地。

第一卷

第一章

凡是在凯瑟琳·莫兰的幼年时代见过她的人，谁都想不到她天生会成为女主角。她的处境，父母的身份，她自己的品貌气质，统统对她不利。她父亲是个牧师，既不受人冷落，也没陷入贫穷，为人十分体面，不过他起了个“理查德”的俗名——长得从来不算英俊。他除了两份优厚的牧师俸禄之外，还有一笔相当可观的独立资产。而且，他一点也不喜欢把女儿关在家里。她母亲是个朴实能干的女人，她性情平和，而更为了不起的是，她身体健壮。她在凯瑟琳出世之前生过三个儿子。在生凯瑟琳时，人们都担心她活不成了，不料她还是活了下来——接连又生了六个孩子——并且眼看着他们在她身边长大成人，而她自己也一直很健康。一家人家要是养了十个孩子，个个有头有脑，四肢齐全，总被人们称作美好的家庭。不过，莫兰家除此之外，没有别的好称道的，因为这些孩子大都长得很平常，而凯瑟琳多年来一直像其他孩子一样难看。她细瘦个儿，形态笨拙，皮肤灰里透黄，不见血色；头发又黑又直，五官粗粝。她的相貌不过如此，她的心性似乎同样不适宜做女主角。她对男孩子玩的游戏样样都喜爱。她非但不喜欢布娃娃，就连那些比较适合女主角身份的幼儿爱好，诸如养只睡鼠，喂只金丝雀，浇浇玫瑰花，她都觉得远远没有打板球来得有趣。确实，她不喜欢花园，偶尔采几朵花，那多半是出于好淘气——至少别人是这么推测的，因为她专采那些不准采的花。这就是她的习性——她的资质也同样很特别。无论什么东西，不教就学不会，弄不懂，有时即使教过了，她也学不会，因为她往往心不在焉，时而还笨头笨脑的。她母亲花了三个月工夫，才教她背会了一首诗《乞丐请愿歌》[1]，结果还是她的大妹妹比她背得好。凯瑟琳并非总是很笨，决非如此。《兔子和朋友》[2]这个寓言，她比英格兰哪个姑娘学得都快。她母亲希望她学音乐，凯瑟琳也认准自己会喜欢音乐，因为她很爱拨弄那架无人问津的旧琴，于是她从八岁起便开始学习音乐。她才学了一年，便吃不消了。莫兰太太对女儿们力不从心或是不感兴趣的事情从不勉强，因此她让凯瑟琳半途而废了。辞退音乐教师那天，是凯瑟琳一生最快活的日子。她并不特别喜爱绘画，不过，每逢能从母亲那儿要来一个信封，或是随便抓到一张什么稀奇古怪的纸头，她就信笔画起来，什么房子啦，树啦，母鸡和雏鸡啦，画来画去全是一个模样。她父亲教她写字和算术，母亲教她法文。但是她哪一门都学不好，一有机会便逃避上课。这真是个不可思议的怪人！十岁的年纪就表现得如此放纵不羁，可她既没坏心眼，也没坏脾气，很少固执己见，难得与人争吵，对弟弟妹妹十分宽和，很少欺侮他们。此外，她喜欢吵闹和撒野，不愿关在家里，不爱清洁，天下的事情她最爱做的，便是躺在屋后的绿茵坡上往下打滚。

凯瑟琳·莫兰十岁的时候就是这副样子。到了十五岁，她渐渐有了姿色，卷起了头发，对舞会也产生了渴望。她的肤色变得好看了，脸蛋也变得丰满红润起来，五官显得十分柔和，眼睛更有神气，身段更加惹人注目。她再也不像以前那样喜欢脏里脏气了，而是讲究起穿戴来，人越长得漂亮，就越干净利落。如今，她有时能听到父母夸她出落得像个人样了。“凯瑟琳这丫头越长越好看，今天几乎漂亮起来了。”她耳朵里不时听到这样的赞语，心里说不出有多高兴！一个女孩子生平十五年来一向相貌平平，乍一听说自己几乎漂亮起来了，那比一个生来就很美丽的少女听到这话要高兴得多。

莫兰太太是个十分贤惠的女人，很希望自己的孩子个个都有出息。可惜她的时间全让分娩和抚养幼小的孩子占去了，自然顾不上几个大女儿，只能让她们自己照管自己，因此，也就难怪凯瑟琳这么个毫无女主角气质的人，在十四岁上居然宁可玩板球、棒球、骑马和四下乱跑，也不喜欢看书，至少不喜欢看那些知识性的书。假如有这么一些书，里面不包含任何有益的知识，全是些故事情节，读起来用不着动脑筋，这样的书她倒也从不反对看。然而，从十五岁到十七岁，她在培养自己做女主角了。但凡做女主角的，有些书是势必要读的，记住内中的锦言，借以应付瞬息多变的人生，或者用来聊以自慰，而凯瑟琳也把这些书统统读过了。

她从蒲柏那里学会指责这样的人，他们

到处装出一副假悲伤的样子。[3]

从格雷那里学到

多少花儿盛开而无人看见，

它们的芳香白白浪费在荒原。[4]

从汤姆生那里，学到的是

启迪青年人的思想，

这是桩赏心乐事。[5]

还从莎士比亚那里学到大量知识，其中有

像空气一样轻的小事，

对于一个嫉妒的人，也会变成天书

一样有力的证据。[6]

还有

被我们践踏的一只可怜的甲虫，它肉

体上承受的疼痛，和一个巨人临死时

感到的并无异样。[7]

一个坠入情网的少女，看上去总

像是墓碑上刻着的“忍耐”的化身，

在对着悲哀微笑。[8]

她在这方面已经有了长足的进步——在其他方面也获得了巨大的进展。她虽然不会写十四行诗，却下定决心要多念念。她虽然看上去无法当众演奏一支自编的钢琴序曲，让全场的人为之欣喜若狂，但她却能不知疲倦地倾听别人演奏。她最大的缺欠是在画笔上——她不懂得绘画——甚至不想给自己的情人画个侧面像，也好泄露一下天机。她在这方面实在可怜，还达不到一个真正女主角的高度。眼下，她还认识不到自己的缺欠，因为她没有情人可画。她已经长到十七岁，还不曾见到一个足以使她动情的可爱青年，也不曾使别人为她倾倒过，除了一些很有限度和瞬息即逝的羡慕之外，还不曾使人对她萌发过任何倾慕之心。这着实奇怪！但是，如果找准了原因，事情再怪也总能说个分明。原来，这附近一带没有一个勋爵，甚至连个准男爵都没有。她们相识的人家中，没有哪一家抚养过一个偶然在家门口捡到的弃婴，也没有一个出身不明的青年[9]。凯瑟琳的父亲没有被保护人，教区里的乡绅又无儿无女。

但是，当一位年轻小姐命中注定要做女主角的时候，即使方圆左近有四十户人家从中作梗，也拦她不住。事情的发展，定会给她送来一位男主角。

莫兰一家住在威尔特郡的富勒顿村，村镇一带的产业大部分归一位艾伦先生所有。艾伦先生听了医生的嘱咐，准备去巴思[10]疗养痛风病。他的太太是个和悦的女人，很喜爱莫兰小姐。她八成知道：如果一位年轻小姐在本村遇不到什么奇缘，那她应该到外地去寻求。于是便约凯瑟琳同去巴思。莫兰夫妇欣然同意，凯瑟琳也满心喜悦。

第二章

我们已经介绍了凯瑟琳·莫兰的姿容和资质，在行将开始的巴思六周之行中，她的姿容和资质就要经受种种艰难险阻的考验；为了让读者对她有个比较明确的认识，免得看到后来还搞不清她究竟是怎样一个人，也许还要说明：凯瑟琳心肠热切，性情愉悦直爽，没有丝毫的自负与造作——她的言谈举止刚刚消除了少女的忸怩与腼腆；她很讨人喜欢，气色好的时候还挺妩媚——和一般的十七岁姑娘一样，她的头脑也是那么蒙昧无知。

动身的时刻临近了。莫兰太太是做母亲的，当然应该满腹焦虑才是。

亲爱的凯瑟琳就要离家远行，这实在有些可怕，做母亲的唯恐她遭遇不幸，应该忧念丛生，哀伤不已，临别前一两天应该哭得泪人似的。在她房里话别时，她应该凭着自己的老练世故，向女儿提出许多极其紧要、极其实用的忠告。有的贵族和准男爵专爱把年轻小姐拉到偏僻的乡舍里，倘若莫兰太太此刻能告诫女儿提防这些人行凶作恶，她那满腹的忧虑必定会松快一点。谁说不是呢？可惜莫兰太太并不了解贵族和准男爵，对他们的恶作剧一无所知，因而丝毫也不疑心女儿会遭到他们的暗算。她的叮咛仅限于以下几点：“我求你，凯瑟琳，晚上从舞厅出来的时候，可要把脖子裹暖和了。我希望你用钱时能记个账，我特意把这个小账簿送给你。”

萨利，最好叫萨拉（因为普通绅士家的年轻小姐到了十六岁，有哪个不尽可能改改名字呢），由于处境的缘故，此时一准是她姐姐的挚友和知己。可是，值得注意的是，她既没坚持让凯瑟琳每趟邮班给她写一封信，也没硬要她答应把每一位新朋友的人品来信描述描述，或者把巴思可能出现的每一起趣谈详细报道一番。莫兰一家人冷静而适度地处理了与这次重要旅行有关的一切事项。这种态度倒是十分符合日常生活中的一般情感，但是并不符合那种优雅的多情善感，不符合一位女主角初次离家远行时，照理总应激起的那种缠绵柔情。她父亲不但没给她开一张随行支取的银行汇票，甚至也没把一张一百镑的钞票塞进她手里，他只给了她十个几尼[11]，答应她不够时再给。

就在这般惨淡的光景中，凯瑟琳辞别家人，登上旅程。一路上一帆风顺，平安无事。既没碰上强盗，又没遇上风暴，也没有因为翻车而幸会男主角。只有一次，艾伦太太担心把木屐丢在旅店里，后来幸而发现这只是一场虚惊，除此之外，再也没有发生令人惊恐的事情。

他们来到了巴思。凯瑟琳心里不觉急煎煎、乐滋滋的。车子驶进景致优美、引人入胜的城郊，以及后来驶过通往旅馆的几条街道时，只见她两眼左顾右盼、东张西望。她来这里是想玩个痛快，她已经感到很痛快了。

他们很快便在普尔蒂尼街的一幢舒适房子里住了下来。

现在应该来介绍一下艾伦太太，以便让读者能够判断：她的行为今后将会如何促成本书中的种种烦恼，可能如何使可怜的凯瑟琳陷入狼狈不堪的境地——究竟是出自她的轻率、粗俗或是嫉妒，还是因为她偷拆了凯瑟琳的信件，诋毁了她的声誉，甚至把她撵出门去。[12]

世上有许多这样的女人，你在同她们的交往中只会感到奇怪：天下居然会有男人喜爱她们，甚至还和她们结为夫妻；艾伦太太便是这样一位女人。她既不美貌，又无才无艺，还缺乏风度。像艾伦先生这样一个通达世故、通晓情理的人之所以挑中她，全是因为她有上流社会的淑女气派，性情娴静温厚，还喜欢开开玩笑。她和年轻小姐一样，喜欢四处奔走，无所不看，就这点来说，她倒是极其适宜做年轻小姐的社交引介人。她爱好衣着，有个完全不足为害的癖好：总喜欢打扮得漂漂亮亮的。她先费了三四天工夫，打听到穿什么衣服最时兴，并且还买到一身顶时髦的衣服，然后才领着我们的女主角踏进社交界。凯瑟琳自己也买了些东西，等这些事情筹措停当，那个事关重大的夜晚来临了，她就要被引进上舞厅啦。最好的理发师给她修剪了头发，她再仔仔细细地穿好衣服，艾伦太太和她的使女看了都说，她打扮得很好看。受到这番鼓励，凯瑟琳便希望自己打人群中穿过时，起码可以不遭到非议。至于说赞赏，真有人赞赏当然可喜，但是她并不抱这个奢望。

艾伦太太磨磨蹭蹭地打扮了半天，致使两人很晚才步入舞厅。眼下正赶上闹季，舞厅里拥挤不堪，两位女士用力挤了进去。却说艾伦先生，他径直奔牌室去了，让两位女士在乱哄哄的人丛中自寻乐趣。艾伦太太光顾得当心自己的新衣服，也不管她的被保护人是否受得了，打门前的人堆里穿过时，小心翼翼地走得飞快。幸亏凯瑟琳紧贴在她身边，使劲挽住她的胳膊，才算没被那推推搡搡的人群冲散。但是，使她大为惊奇的是，打大厅里穿过绝不是摆脱重围的办法，她们越走人群似乎变得越挤。她本来设想，只要一进门，就能很容易地找到座位，舒舒服服地坐下来看人跳舞。谁想事实完全不是这样。她们虽说经过不懈努力挤到了大厅尽头，但是境况却依然如故，全然看不到跳舞人的身影，只能望见一些女人头上高耸的羽毛。两人继续往前走，看见了一个比较好的地方。她们凭借力气和灵巧，经过进一步努力，终于来到最高一排长凳后面的过道上。这里的人比下面少些，因此莫兰小姐可以通观一下下面的人群，也可以通观一下刚才闯进来时所冒的种种危险。这真是个壮观的景象，莫兰小姐当晚第一次感到：自己是在舞会上。她很想跳舞，但是这里没有一个她认识的人。在这种情况下，艾伦太太只能安慰她几句，时常温声细语地说：“好孩子，你要是能跳跳舞就好了。但愿你能找到个舞伴。”起先，她的年轻朋友还很感激她的好意，谁知她这话说得太多了，而且全然不见效果，凯瑟琳终于听腻了，也就不再谢她了。

她们好不容易挤到这里，领受一下高处的宁静，可是好景不长。转眼间，大家都动身去喝茶，她俩只得跟着一道挤出去。凯瑟琳开始觉得有点失望了——她讨厌让人挤来挤去的，而这些人的面孔大多也没有什么让人感兴趣的地方，再说她同这些人素不相识，因而无法同哪位难友交谈一两句，来减轻困境的烦恼。最后终于来到了茶室，她越发感到找不着伙伴、见不着熟人、没有男人相助的苦恼。艾伦先生连影儿也见不到。两位女士向四下看了看，找不到更合适的地方，无可奈何地只好在一张桌子的一端坐下来。桌前早已坐好一大帮人，两人在那儿无事可做，除了彼此说说话，也找不到别人交谈。

两人刚一坐定，艾伦太太便庆幸自己没把长裙挤坏。“要是给扯破了，那就糟糕了，”她说，“你说是吧？这纱料子可细啦。老实跟你说吧，我在这大厅里还没见到叫我这么喜欢的料子呢。”

“这儿一个熟人也没有，”凯瑟琳低声说道，“多不自在啊！”

“是呀，好孩子，”艾伦太太泰然自若地答道，“真不自在。”

“我们怎么办呢？同桌的先生女士们似乎在奇怪我们来这儿干什么——好像我们硬是夹进来似的。”

“是的，像这么回事。真令人难堪。这儿能有一大帮熟人就好了。”

“哪怕认识个把人也好啊。那样总有个人好凑凑热闹。”

“一点不错，好孩子。我们要是认识什么人，马上就去找他们。斯金纳一家子去年来过——他们要是现在在这儿就好了。”

“既然如此，我们是不是索性走了好？你瞧，这儿连我们的茶具都没有。”

“的确是没有。真气人！不过，我看我们最好还是坐着别动，人这么多，非挤得你晕头转向不可！好孩子，我的头发怎么样？有人推了我一下，我怕头发给碰乱了。”

“没有，的确没有，看上去很整齐。不过，亲爱的艾伦太太，你在这么多人里当真连一个也不认识？我想你一定认识个什么人吧。”

“说实话，我谁也不认识——我但愿认识什么人。我真心希望这儿有我一大帮子熟人，那样一来，我就能给你找个舞伴。我真想让你跳跳舞。你瞧，那儿来了个怪模怪样的女人！她穿了一件多古怪的长裙啊！真是件老古董！瞧那后身。”

过了一阵，邻座里有个人请她们喝茶，两人很感激地接受了，顺便还和那位先生寒暄了几句。整个晚上，这是旁人同她们唯一的一次搭话。直到舞会结束，艾伦先生才过来找她们。

“怎么样，莫兰小姐，”他立即说道，“舞会开得很愉快吧？”“的确很愉快。”莫兰小姐答道，尽管想憋住，但还是打了个大呵欠。

“可惜她没有跳成舞，”艾伦太太说道，“我们要是能给她找个舞伴就好了，我刚才还在说，假使斯金纳一家子不是去年冬天来的，而是今年冬天来的，那该有多好啊。或者，假使帕里一家子果真像他们说的那样来到这里，那莫兰小姐就可以同乔治·帕里跳舞啦。真遗憾，她一直没有舞伴！”

“我希望下次来的时候会好一些。”艾伦先生安慰说。

舞会结束了，人们开始散场——地方一宽敞，余下的人走动起来也舒畅了。我们的女主角在舞会上还没大显身手，现在可轮到大家注意她，赞美她了。每过五分钟，随着人群的进一步减少，都要给她增加几分显现魅力的机会。许多原来不在她近前的年轻人，现在看见她了。不过，大家看归看，谁也没有为之惊喜若狂，大厅里听不到嘁嘁喳喳的询问声，也听不到有人称她是仙女下凡。然而，凯瑟琳着实迷人，那些人要是见过她三年前那副样子，现在准会觉得她俊俏极了。

不过，确实有人在瞧她，而且是带着几分艳羡之情，因为她亲耳听到两个男子说她是个漂亮姑娘。这些赞语产生了应有的效果：莫兰小姐立刻觉得，这个晚上比她先前感觉的更令人愉快——她那点卑微的虚荣心得到了满足——她十分感激那两个青年对她发出这简短的赞语，甚至连一个名副其实的女主角听说别人写了十五首赞美她美貌的十四行诗时，也不会像她那样感激不尽。她去乘轿子的时候，对每个人都很和颜悦色，她对自己受到的那点公众的注目，已经感到十分满足了。

第三章

现在，每天上午都有些常规的事情要做：逛逛商店，游览游览城内的一些新鲜地方，到矿泉厅[13]转悠个把钟头，看看这个人望望那个人，可是跟谁也搭不上话。艾伦太太仍然热切希望她在巴思能有许多熟人，但当每天上午都证明她压根儿不认识任何人时，她便要重新絮叨一遍这个希望。

她们来到了下舞厅。在这里，我们的女主角还比较幸运。典礼官给她介绍了一位很有绅士派头的年轻人做舞伴。他姓蒂尔尼，有二十四五岁的样子，身材高大，面孔和悦，两只眼睛炯炯有神，如果说还不十分英俊，那也差不多。他谈吐优雅，凯瑟琳觉得自己非常走运。他们跳舞的时候，顾不上说话。但是坐下喝茶的时候，凯瑟琳发现蒂尔尼先生就像她料想的那样，非常和蔼可亲。他口齿伶俐，谈笑风生——谈吐中带有几分调皮与诙谐，凯瑟琳虽然难以领会，但却很感兴趣。周围的事物自然成为他们的话题，谈了一阵之后，蒂尔尼先生突然对她说道：“小姐，我这个舞伴实在有些失礼，还没有请教你来巴思多久了，以前来过这儿没有，是否去过上舞厅、剧院和音乐厅，是不是很喜欢这个地方。我太疏忽了——不过，不知道你现在是否有闲暇来回答这些问题？你若是有空，我马上就开始请教。”

“先生，你不必给自己添麻烦了。”

“不麻烦，小姐，你尽管放心。”接着，他做出一副笑脸，装作柔声细气地问道：“你在巴思待了很久了吧，小姐？”“大约一个星期，先生。”凯瑟琳答道，尽量忍住笑。“真的呀！”蒂尔尼先生假装大吃一惊。“你为什么惊讶，先生？”“为什么惊讶！”蒂尔尼用自然的口气说道，“你的回答似乎总要激起某种情感，而惊讶最容易做出来，也最合乎情理。好啦，我们接着往下说吧。你以前来过这里吗，小姐？”“从来没有，先生。”“真的呀！光临过上舞厅吗？”“去过，先生。上个星期一去过。”“上过戏院吗？”“上过，先生。星期二看过戏。”“听过音乐会吗？”“听过，先生。在星期三。”“很喜欢巴思吗？”“是的，很喜欢。”“说到这儿，我得傻笑一声，然后我们再恢复理智。”

凯瑟琳别过头去，不知道是否可以贸然一笑。“我知道你是怎么看我的，”蒂尔尼一本正经地说道，“明天，我在你的日记里要露出一副可怜相了。”“我的日记？”“是的。我确切地知道你要说什么：‘星期五，去下舞厅。身着带枝叶花纹的、镶蓝边的纱裙，脚穿素黑鞋——显得非常漂亮，不过奇怪得很，被一个傻里傻气的怪家伙缠扰了半天，硬要我陪他跳舞，听他胡说八道。’”

“我才不会这样说呢。”“要我告诉你该怎么说吗？”“请讲。”

“经金先生[14]介绍，与一位十分可爱的小伙子跳舞。同他说了很多话。仿佛是个非凡的天才，希望进一步了解他。小姐，这就是我希望你要说的话。”

“不过，兴许我不写日记呢。”

“兴许你不坐在这屋里，兴许我不坐在你身边。这两点也同样可以引起怀疑吧。不写日记！那你别处的表姊妹如何了解你在巴思的生活情况？每天有那么多的寒暄问候，要是晚上不记到日记里，怎么能如实地向人讲述呢？要是不经常参看日记，你怎么能记住你那些各式各样的衣服，怎么能向人描绘你那独特的肤色特征，独特的卷发样式？亲爱的小姐，我对年轻小姐的特点，并不像你想象的那样一无所知。女人一般都以文笔流畅著称，这在很大程度上归功于记日记的良好习惯。众所公认，能写出令人赏心悦目的书信，这是女人特有的才具。天性固然起一定的作用，但是我敢断定，主要还是受益于多写日记。”

“我有时在想，”凯瑟琳怀疑地说，“女人写信是否真比男人写得好。也就是说，我并不认为我们总比男人高明。”

“就我见过的来说，女人的写信风格除了三点以外，通常都是完美无缺的。”

“哪三点？”

“普遍空洞无物，完全忽视标点，经常不懂文法。”

“天啊！其实我刚才不必担心拒绝了你的恭维。照这么看，你并非把我们看得很高明。”

“我不能一概而论地认为女人写信比男人写得好，就像不能一概认为女人唱二重唱比男人唱得好、画风景画比男人画得好一样。在以情趣为基础的各项能力上，男女双方是同样杰出的。”

两人正说着，不想让艾伦太太给打断了。“亲爱的凯瑟琳，”她说，“快把我袖子上的别针给摘下来。恐怕把袖子戳了个洞吧。要是真戳了个洞，那就太可惜了，因为这是我最喜爱的一件长裙，尽管一码布只花九先令。”“我估计的也正是这个价钱，太太。”蒂尔尼先生边说，边瞧着那细纱布。“你也懂得细纱布吗，先生？”“在行极了。我总是亲自买自己的领带，谁都承认我是个杰出的行家。我妹妹还经常托我替她选购长裙呢。几天前，我替她买了一件，女士们见了个个都说便宜极了。一码才花五先令，而且是货真价实的印度细洋纱。”

艾伦太太十分惊羡他的天赋。“男人一般很少留心这类事情，”她说，“我从来无法让艾伦先生把我的一件长裙同另一件区分开。你一定使你妹妹很满意吧，先生。”

“但愿如此，太太。”“请问，先生，你觉得莫兰小姐的长裙怎么样？”“倒是很漂亮，太太，”他说，一边郑重其事地审视着，“不过，我看这料子不经洗，恐怕容易破。”“你怎么能这么——”凯瑟琳笑着说道，差一点没说出“怪诞”两个字。“我完全赞成你的意见，先生，”艾伦太太应道，“莫兰小姐买的时候，我就对她这么说过。”

“不过你知道，太太，细纱布总可以改派别的用场。莫兰小姐完全可以用它来做一块手帕、一顶软帽或是一件斗篷。细纱布可以说从来不会浪费的。我妹妹每当大手大脚地把布买多了，或者漫不经心地把布剪坏了，就要念叨细纱布浪费了，我已经听见几十次了。”

“先生，巴思可真是个迷人的地方，有那么多好商店。我们不幸住在乡下。索尔兹伯里虽说也有几个很好的商店，但是路太远了，八英里是够远的了。艾伦先生说是九英里，标准的九英里。可是我敢肯定，不会超过八英里。跑一趟真苦啊——我回来的时候都给累趴了。再看这儿，你一走出门，五分钟就能买到东西。”

蒂尔尼先生倒比较客气，似乎对她说的话还挺感兴趣的。艾伦太太抓住细纱布这个话题，同他谈个不停，直到跳舞重新开始。凯瑟琳听着他们的谈话，心里不禁有些担忧，觉得蒂尔尼先生有点过于喜欢讥诮别人的缺点。“你在聚精会神地寻思什么？”他们走回舞厅时，蒂尔尼先生问道，“我想不是在想你的舞伴吧，因为从你的摇头可以看出，你沉思的事情不尽令你满意。”

凯瑟琳脸上一红，说道：“我什么也没想。”

“你回答得很委婉很深奥啊。不过，我倒宁可听你直截了当地说，你不愿意告诉我。”

“那好吧，我不愿意。”

“谢谢你。我们马上就要成为好朋友了，因为以后一见面，我都有权力拿这件事来和你开玩笑，开玩笑最容易促进友谊。”

他们又跳起舞来。舞会结束后，双方分手了。就女方来说，她至少是很愿意继续交往的。她喝着温热的掺水葡萄酒，准备上床的时候，是否还一个劲地想着他，以至于入睡后还梦见他，这就不得而知了。不过我希望，她只不过是昏昏欲睡中梦见他，或者充其量只是在早晨打盹时梦见他。有位名作家认为，男的没有向女的表露钟情之前，女人不应当爱上男的。[15]假如确实如此，那么一个年轻小姐在尚不知道男方是否先梦见她之前，居然就先梦起男的来，那当然是很不得体的事。但是，蒂尔尼先生作为一个梦中人或情人究竟如何得体，艾伦先生也许还没考虑过。不过，他经过打听，并不反对蒂尔尼同他的年轻被保护人交个普通朋友，因为当天傍晚他就费心调查了凯瑟琳舞伴的情况，结果了解到：蒂尔尼先生是个牧师，出生在格洛斯特郡的一户体面人家。

第四章

第二天，凯瑟琳怀着异常殷切的心情，赶到矿泉厅，心想准能在午前见到蒂尔尼先生，准备对他笑脸相迎。哪知她根本用不着赔笑脸——蒂尔尼先生没露面。到了热闹的时候，巴思的人除他以外，都陆陆续续来到了矿泉厅。每时每刻，都有一群群的人走进走出，在台阶上走上走下。这是些谁也不介意、谁也不想见的人们。唯独他没来。“巴思真是个适意的地方，”艾伦太太说道。这时，两位女士在大厅里逛累了，便挨近大钟坐了下来。“我们要是这儿有个熟人，那该有多快活。”

对此艾伦太太不知道叹息过多少回了，总是白搭，所以她没有特殊理由认为，这次会交上好运。但是常言道：“凡事不要灰心”，“孜孜不倦便能达到目的”。艾伦太太每天孜孜不倦地抱着这个希望，最后总会如愿以偿的。且说她坐下不到十分钟，只见旁边坐着一位与她年纪相仿的女人，已经专心致志地盯着她瞧了好一阵，随即便彬彬有礼地同她搭话：“我想，太太，我不会看错人吧。我很久以前荣幸地见过你，你不是艾伦太太吗？”艾伦太太连忙称是，那位生客说她姓索普。艾伦太太一瞧那面孔，马上认出她是自己过去的同窗挚友，各自出嫁后仅仅见过一面，而且还是多年前的事情。这次重逢，真把两人高兴坏了。不过这也难怪，因为她们已有十五年互无音讯了。两人先是恭维了一番彼此的容貌，接着便说起上次分别后时间过得真快，万万没想到会在巴思相遇，旧友重逢有多高兴呀。随后又谈起了家人、姐妹和表姐妹的情况，简直是问的问，答的答，两张嘴巴一起动，谁都想说不想听，结果谁也没听见对方说些什么话。不过，索普太太家里有一大帮孩子，说起话来比艾伦太太占便宜。她大讲特讲她儿子们的才干，女儿们的美貌，叙说着各自的职业和志向，约翰在牛津，爱德华在商裁公学[16]，威廉从事航海，兄弟三个在各自的岗位上备受爱戴和尊敬，很少有人能比得上他们。艾伦太太没有类似的内容可说，没有类似得意的事情向她的朋友炫耀，因此她的朋友也不用勉勉强强、将信将疑地来听她的。艾伦太太迫不得已，只好坐在那里，仿佛一字不漏地静聆她那做母亲的絮聒。不过，使她感到聊以自慰的是，她那敏锐的眼睛很快发现，索普太太那件长裙上的花边还赶不上自己的一半漂亮。

“瞧，我的几个宝贝女儿来了，”索普太太大声嚷道，一边用手指着三个模样俊俏的姑娘，她们臂挽着臂，正朝索普太太走来。“亲爱的艾伦太太，我正渴望着介绍她们，她们会十分高兴见到你的。个子最高的是伊莎贝拉，我的大女儿。难道不是个漂亮姑娘吗？另外两个也很受人羡慕，不过，我认为还是伊莎贝拉最漂亮。”

三位索普小姐介绍过后，暂时被抛在一边的莫兰小姐也给做了介绍。索普母女听到莫兰这个姓，似乎都愣住了。那位大小姐彬彬有礼地同她谈了几句之后，便高声对其他人说道：“莫兰小姐多像她哥哥啊！”

“简直跟她哥哥长得一模一样！”索普太太嚷道——母女几个一而再再而三地重复道，“莫兰小姐无论在哪儿，我都能认出是他妹妹！”一时间，凯瑟琳感到很惊异。但是，索普太太和她女儿刚开始叙说她们同詹姆斯·莫兰先生的认识经过，她便猛然记起，她大哥最近和一个姓索普的同学来往很密切，他这次圣诞节放假，最后一周就是在伦敦附近他们家里度过的。

整个事情解释清楚以后，三位索普小姐说了不少热情的话，希望同莫兰小姐加深交往，希望由于双方兄长间的友谊，彼此能一见如故等。凯瑟琳听了十分高兴，搬出了脑子里所有的动听言语来回答。为了初次表示亲热，索普大小姐马上邀请莫兰小姐挽着她的臂，在矿泉厅里兜了一圈。凯瑟琳在巴思又多了几个相识，不觉有些得意，同索普小姐攀谈时，险些忘了蒂尔尼先生。友谊无疑是对情场失意的最好安慰。

她们谈论的是这样一些话题，在这些话题上畅所欲言，一般能促使两位年轻小姐骤然形成的友谊日臻完善——什么衣着啊，舞会啊，调情啊，嬉戏啊，不一而足。索普小姐比莫兰小姐大四岁，起码比她多四年的见识，因而谈论起这些话题来，明显占了上风。她可以把巴思的舞会同坦布里奇的舞会相比较；把巴思的风尚同伦敦的风尚相比较；可以纠正她这位新朋友对许多时髦服装的看法；可以从任何一对男女的相互一笑中发现儿女私情；可以透过水泄不通的人群指出谁在嬉闹。这些本领对凯瑟琳来说完全是陌生的，自然使她很钦佩。这股油然而生的钦佩之情，险些使凯瑟琳感觉有些敬而远之，幸亏索普小姐性情快活，谈吐大方，一再表示结识她很高兴，因而使她消除了一切敬畏之感，剩下的只是一片深情厚谊。两人越来越投契，在矿泉厅转悠了五六圈之后，仍然依依不舍，索普小姐索性把莫兰小姐送到艾伦先生的寓所门口。当她们得知晚上还要在剧院里见面，第二天早晨还要到同一座教堂做礼拜时，相互才感到欣慰，亲昵地握了半天手才告别。随即，凯瑟琳直奔楼上，从客厅窗口望着索普小姐沿街而去，对她那优雅的步履、袅娜的体态和入时的装束，艳羡不已。有机会结识这样一位朋友，她理所当然感到庆幸。

索普太太是个寡妇，家境不很富裕。她性情和悦，心地善良，对子女十分溺爱。她的大女儿长得很美，两个小女儿装作与姐姐一样漂亮，学着她的神态，做着同样的装扮，倒也颇有姿色。

我们对这家子人做个简要的介绍，为的是不必让索普太太自己啰里啰唆地说个没完没了。她过去的那些经历和遭遇，细说起来要占据三四章的篇幅，那样一来，势必要详尽叙说那些王公贵族及代理人的卑劣行径，详尽复述二十年前的一些谈话内容。

第五章

当天晚上，凯瑟琳坐在剧院里，见索普小姐频频向她点头、微笑，当然要花很多工夫进行回敬。但她没有顾此失彼，没有忘记左顾右盼，往她目力所及的每个包厢里寻觅蒂尔尼先生。可惜她始终也没找到。蒂尔尼先生看戏的兴趣，并不比去矿泉厅的兴趣大。莫兰小姐希望第二天能走运一些。当她祈求天公作美的愿望得到应验，次日早晨果见天晴气朗时，她简直不怀疑自己要交好运了，因为在巴思，星期天天气一好，家家户户都要出来玩耍。这时候，仿佛全镇的人都在到处散步，见了熟人便说：今天天气多好。

一做完礼拜，索普一家和艾伦夫妇便急忙跑到了一起。大家先到矿泉厅玩了一会，发现里面的人让人无法忍受，见不到一副优雅的面孔（在这个季节，每逢星期天，大家都有这个感觉），便又匆匆赶到新月街，去呼吸一下上流社会的新鲜空气。在这里，凯瑟琳和伊莎贝拉臂挽着臂，无拘无束地畅谈着，再次尝到了友谊的欢乐。她们谈了很多，而且也很带劲，但是凯瑟琳重见她的舞伴的希望又落空了。蒂尔尼先生哪儿也碰不见。早晨的散步也好，晚上的舞会也罢，总是找不到他。无论在上舞厅还是下舞厅，无论在化装舞会上还是便装舞会上，哪儿都见不到他；在早晨散步、骑马或赶车的人们中间，也找不见他。矿泉厅的来宾簿上没有他的名字，再怎么打听也无济于事。他一定离开巴思了，然而他并没说过只待这么几天呀！男主角总是行踪神秘，在凯瑟琳的想象中，这种神秘感给蒂尔尼的容貌和举止增添了一层新的魅力，使她更迫切地要进一步了解他。她从索普家那儿探听不到什么情况，因为她们遇见艾伦太太之前，来到巴思仅仅两天。不过，这是她和她的漂亮朋友经常议论的话题，她的朋友极力鼓励她，要她不要忘掉蒂尔尼先生。因此，蒂尔尼先生给她留下的印象一直没有减淡。

伊莎贝拉确信，蒂尔尼先生一定是个很迷人的青年。她还确信，他一定很喜欢亲爱的凯瑟琳，因此很快就会回来的。她还因为他是个牧师，而越发喜爱他，因为“说老实话，我自己就很喜欢这个职业”。伊莎贝拉说这话时，不由自主地像是叹了口气。也许凯瑟琳不该不问问她为何轻声叹息，但她对爱情的花招和友谊的职责毕竟不够老练，不知道什么时候需要插科打诨，什么时候应该迫使对方吐露隐衷。

艾伦太太现在十分快活——对巴思十分满意。她终于找到了熟人，还非常幸运地发现，她们原来是她的一位极其可敬的老朋友的一家人。而且，使她感到无比庆幸的是，这些朋友的穿戴绝没有她自己的来得华贵。她每天的口头禅不再是：“我们要是在巴思有几位朋友就好了，”而是变成：“我真高兴，能遇见索普太太！”她就像她年轻的被保护人和伊莎贝拉一样，迫不及待地要增进两家人的交往。一天下来，除非大部分时间是守在索普太太身边，否则她决不会感到满意。她们在一起，照她们的说法是聊聊天，谁知她们几乎从不交换意见，也很少谈论类似的话题，因为索普太太主要谈自己的孩子，艾伦太太主要谈自己的长裙。

凯瑟琳与伊莎贝拉之间的友谊，一开始就很热烈，因而进展得也很迅速。两人一步步地越来越亲密，没过多久，无论她们的朋友还是她们自己，再也见不到还有什么进一步发展的余地了。她们相互以教名相称，同行时总是挽着臂，跳舞时相互帮着别好长裙，就是在舞列里也不肯分离，非要挨在一起不可。如果逢上早晨下雨，不能享受别的乐趣，那她们也要不顾雨水与泥泞，坚决聚到一起，关在屋里一道看小说。是的，看小说，因为我不想采取小说家通常采取的那种卑劣而愚拙的行径，明明自己也在写小说，却以轻蔑的态度去诋毁小说——他们同自己不共戴天的敌人串通一气，对这些作品进行恶语中伤，从不允许自己作品中的女主角看小说。

如果有位女主角偶尔拾起一本书，这本书一定乏味至极，女主角一定怀着憎恶的心情在翻阅着。天哪！如果一部小说的女主角不从另一部小说的女主角那里得到庇护，那她又能指望从何处得到保护和尊重呢？我可不赞成这样做。让那些评论家穷极无聊地去咒骂那些洋溢着丰富想象力的作品吧，让他们使用那些目今充斥在报刊上的种种陈词滥调去谈论每本新小说吧。我们可不要互相背弃，我们是个受到残害的整体。虽然跟其他形式的文学作品相比，我们的作品给人们提供了更广泛、更实在的乐趣，但是还没有任何一种作品遭到如此多的诋毁。由于傲慢、无知或赶时髦的缘故，我们的敌人几乎和我们的读者一样多。有人抛出《英国史》的不知是第几百个节本，有人把弥尔顿、蒲柏和普赖尔[17]的几十行诗，《旁观者》[18]的一篇杂文，以及斯特恩[19]作品里的某一章，拼凑成一个集子加以出版，诸如此般的才干受到了上千文人墨客的赞颂；然而人们几乎总是愿意诋毁小说家的才能，贬损小说家的劳动，蔑视那些只以天才、智慧和情趣见长的作品。“我不是小说读者，很少浏览小说。别以为我常看小说。这对一本小说来说还真够不错的了。”这是人们常用的口头禅。“你在读什么，小姐？”“哦！只不过是本小说！”小姐答道，一边装着不感兴趣的样子，或是露出一时羞愧难言的神情，赶忙将书撂下。[20]，“这只不过是本《西西丽亚》《卡米拉》[21]，或《贝林达》[22]”。总而言之，只是这样一些作品，在这些作品中，智慧的伟力得到了最充分的施展，因而，对人性的最透彻的理解、对其千姿百态的恰如其分的描述，四处洋溢的机智幽默，所有这一切都用最精湛的语言展现出来。假如那位小姐是在看一本《旁观者》杂志，而不是在看这类作品，她一定会十分骄傲地把杂志拿出来，而且说出它的名字！不过，别看那厚厚的一本，这位小姐无论在读哪一篇，其内容和文体都不可能不使一位情趣高雅的青年人为之作呕。这些作品的要害，往往在于描写一些不可能发生的事件，矫揉造作的人物，以及与活人无关的话题；而且语言常常如此粗劣，使人对于能够容忍这种语言的时代产生了不良的印象。

第六章

两位女友之间的以下谈话，是她们相识八九天后的一个早晨，在矿泉厅进行的，可以充分显现出她们之间的热烈情感，显现出彼此的敏感、审慎和独出心裁，以及高雅的文学情趣，这一切表明了她们的热烈情感是那样合乎情理。

她们是约好了来的。因为伊莎贝拉比她的朋友早到了将近五分钟，她的头一句话当然是这样说的：“我的宝贝，什么事把你耽搁得这么晚？我等了你老半天了！”

“真的呀！太对不起了，我还以为我很及时呢。才刚刚一点，但愿没让你久等吧？”

“哦！至少等了老半天了！肯定有半个钟头了。好了，先到大厅那边坐下来松快松快。我有一肚子话要跟你说。首先，今天早晨出门的时候，我生怕要下雨。真像是要下阵雨的样子，差一点把我急死了！你知道吧，我刚才在米尔萨姆街一家商店的橱窗里见到一顶帽子，你想象不到有多漂亮——跟你的那顶很相像，只是绸带是橙红色的，不是绿色的。我当时真想买呀。不过，亲爱的凯瑟琳，今天一早你都在干什么？是不是又看《尤多尔弗》[23]了？”

“是的，早上一醒来就在看，已经看到黑纱幔那儿了。”

“真的吗？多有意思啊！哦！我说什么也不告诉你那黑纱幔后面罩着什么！难道你不急于想知道吗？”

“噢！是的，很想知道。到底是什么呢？不过，请别告诉我——无论如何也别告诉我。我知道准是具骷髅。我想准是劳伦蒂纳[24]的骷髅。噢！我真喜爱这本书！实话对你说吧，我真想读它一辈子。若不是要来会你，我说什么也丢不开它。”

“亲宝贝！你真好。等你看完《尤多尔弗》，我们就一道看《意大利人》[25]。我给你列了个单子，十来本都是这一类的。”“真的啊！那可太好了！都是些什么书？”“我这就念给你听听。全记在我的笔记本里。《乌尔芬巴赫城堡》《克莱蒙》《神秘的警告》《黑树林的巫师》《夜半钟声》《莱茵河的孤儿》以及《恐怖的奥秘》[26]。这些书够我们看些日子啦。”“是的，真是太好了。不过，这些书都很恐怖吗？你肯定它们都很恐怖吗？”

“是的，保险没问题。我的好朋友安德鲁斯小姐把这些书全看过了，她真是个甜姐儿，一个天下顶讨人爱的姑娘。你要是认识安德鲁斯小姐就好了，你会喜欢她的。她正在给自己织一件要多漂亮有多漂亮的斗篷。我觉得她像天使一样美丽，使我感到恼火的是，男人们居然不爱慕她！为此，我要狠狠地责骂他们。”

“责骂他们！你能因为他们不爱慕她，就大加责骂？”

“是的，我就是要责骂。我为了自己的真正朋友，什么事情都做得出来。我爱起人来不会半心半意，我不是那种人。我的感情总是十分热烈。今年冬天，在一次舞会上，我就对亨特舰长说：他要是整个晚上老是跟我开玩笑，我就不同他跳舞，除非他承认安德鲁斯小姐像天使一样美丽。你知道，男人总以为我们女人之间没有真正的友谊，我决心要让他们看看事实并非如此。我要是听见有人说你的坏话，我马上就会冒火。不过，那压根儿不可能，因为男人们最喜欢你这样的小姐。”

“噢！天哪，”凯瑟琳红着脸嚷道，“你怎么能这么说呢？”“我很了解你。你性情十分活泼，这正是安德鲁斯小姐所缺少的。坦白地说，她这个人没意思极了。噢！我得告诉你，我们昨天刚一分手，我就见到一个小伙子在使劲地看你——我敢断定，他爱上你了。”凯瑟琳脸上绯红，再次否认。伊莎贝拉哈哈一笑。“我以名誉担保，那是千真万确的。我明白是怎么回事：你是除了一位先生以外，对谁的爱慕都无动于衷，那位先生我就不点名道姓啦。得了，我不能责怪你。”越发一本正经地说道——“你的心情很容易理解。我很清楚，你要是真正爱上一个人，就不喜欢别人来献殷勤。凡是与心上人无关的事情，全都是那样索然寡味！我完全可以理解你的心情。”

“不过，你别让我觉得自己就这么想念蒂尔尼先生，我兴许再也见不到他了。”“再也见不到他了！我的宝贝，别这么说啦。你要是真这么想，肯定要垂头丧气了。”

“不会的，决不会。我也不装模作样，说什么我并不喜欢他。不过，当我有《尤多尔弗》可看的时候，我觉得谁也不能让我垂头丧气的。噢！那条可怕的黑纱幔！亲爱的伊莎贝拉，我敢肯定，它后面准是劳伦蒂纳的骷髅。”

“我觉得真怪，你以前居然没看过《尤多尔弗》。不过我想，莫兰太太反对看小说。”“不，她不反对。她自己就常看《查尔斯·格兰迪森爵士》[27]。不过，新书落不到我们手里。”“《查尔斯·格兰迪森爵士》！那是一本极其无聊的书，对不？我记得安德鲁斯小姐连第一卷都无法看完。”

“它和《尤多尔弗》完全不同，不过我还是觉得很有趣。”

“真的啊！真让我吃惊。我还以为不堪卒读呢。不过，亲爱的凯瑟琳，你有没有定下今晚头上戴什么？无论如何，我决定跟你打扮得一模一样。你知道，男人有时对这种事还挺注意呢。”“他们注意有什么关系？”凯瑟琳十分天真地说。“有什么关系！哦，天哪！我向来不在乎他们说什么。你若是不给他们点厉害瞧瞧，让他们识相点，他们往往会胡来的。”“是吗？这我可从没注意到。他们对我总是规规矩矩的。”“啊！他们就会装腔作势，天下人数他们最自负，自以为了不起！噢，对了，有件事我都想到上百次了，可总是忘记问问你：你觉得男人什么脸色的最好看？你喜欢黑的还是白的？”“我也说不上。我没怎么想过这个问题。我想还是介乎两者之间最好。棕色的——不白也不很黑。”

“好极啦，凯瑟琳。那正是他嘛。我还没忘记你是怎么形容蒂尔尼先生的：‘棕色的皮肤，黝黑的眼珠，乌黑的头发。’唔，我的爱好可不一样。我喜欢淡色的眼睛。至于肤色，你知道我最喜欢灰黄色的。你要是在你的熟人里见到这种特征的，可千万别泄露我的天机。”

“泄露你的天机！你这是什么意思？”“得了，你别难为我啦。我看我说得太多了。我们别再谈这件事吧。”

凯瑟琳有些诧异地依从了。沉默了一阵之后，她刚想再提起她当时最感兴趣的劳伦蒂纳的骷髅，不料她的朋友打断了她的话头，只听她说：“看在老天爷的分上！我们离开这边吧。你知道，有两个讨厌的年轻人盯着我瞅了半个钟头了，看得我真难为情。我们去看看来了些什么人吧。他们不会跟到那边去的。”

她们走到来宾簿那儿。伊莎贝拉查看来宾登记的时候，凯瑟琳就负责监视那两个可怕的年轻人的行踪。“他们没朝这边来吧？但愿他们别死皮赖脸地跟着我们。要是他们来了，你可要告诉我一声。我决不抬头。”

过了不久，凯瑟琳带着真挚的喜悦告诉伊莎贝拉，说她不必再感到不安了，因为那两个人刚刚离开了矿泉厅。

“他们往哪边去了？”伊莎贝拉急忙转过身，问道，“有个小伙子长得还真漂亮。”“他们往教堂大院那边去了。”“哦，我终于把他们甩掉了，真是太好了！现在嘛，就陪我到埃德加大楼，去看看我的新帽子，好吗？你说过你想看看。”凯瑟琳欣然同意了。“只是，”她补充说，“我们或许会赶上那两个年轻人的。”“哎！别管那个。我们要是赶得快，马上就能超过他们。我一心急着让你看帽子呢。”“不过，我们只要再等几分钟，压根儿就不会再碰见他们。”“老实对你说吧，我才不这样抬举他们呢。我对男人就不这么敬重。那只会把他们宠坏。”

凯瑟琳无法抗拒这番理论。于是，为了显显索普小姐的特立独行，显显她要杀杀男人威风的决心，她们当即拔腿就走，以最快的速度向两个年轻人追去。

第七章

半分钟工夫，两位小姐穿过矿泉院，来到联盟路对面的拱廊底下，不想在这儿给挡住了去路。凡是熟悉巴思的人都会记得，要在这个地方穿过奇普街，真是困难重重。这的确是一条很伤脑筋的街道，偏巧连着去伦敦和牛津的大道以及城里的大旅馆，因此不管哪一天，一群群的妇女无论有多么重要的事情，无论是去买发面饼、女帽，还是像眼下这样去追赶小伙子，总要在街边给拦住，让马车、骑马人或大车先过去。伊莎贝拉自从来到巴思以后，这种苦头每天至少要吃三次，每次都要哀叹一番。现在，她注定要再吃一次苦头，再哀叹一番。且说她们刚来到联盟路对面，便望见那两位绅士正在那条别有风味的小巷里绕着边沟，穿过人群往前走。恰在这当儿，偏偏来了一辆双轮轻便马车，挡住了她们的去路。赶车的是一个非常神气的人，赶着车在高低不平的街道上猛跑，随时可能危及他自己、他的伙伴和那匹马的性命。

“嗐，这些讨厌的马车！”伊莎贝拉举目望了望说，“我对它们憎恶极啦！”然而，她的憎恶尽管理由充分，但持续的时间却不长，因为她再定睛一看，不禁惊叫起来，“太好了！原来是莫兰先生和我哥哥！”

“天哪！是詹姆斯！”凯瑟琳同时嚷道。两位年轻人一看见她们，便猛地一下勒住了马，险些没把它勒倒。仆人急忙赶了来，两位先生跳下车，把马车交给他照料。

这次相遇完全出乎凯瑟琳的意料，她兴高采烈地迎接哥哥。这位哥哥是个性情非常和蔼的人，加之真心喜爱妹妹，因而同样表现得很高兴。当他尽情表露自己的喜悦之情时，索普小姐那双亮晶晶的眼睛一直在朝他溜来溜去，想勾起他的注意。随即，莫兰先生带着半喜半窘的神情，向索普小姐问起好来。假若凯瑟琳能善于揣摩别人感情的发展脉络，而不要仅仅沉湎于自己的感情之中，那她或许会认识到：同她自己一样，她哥哥也认为她的女友十分漂亮。

这当儿，约翰·索普先是在吩咐马的事，随后也走过来，凯瑟琳马上得到了应有的补偿，因为他一边漫不经心地轻轻拉了拉伊莎贝拉的手，一边笨拙地将一条腿往后一退，另一条腿一弯曲，向凯瑟琳微微鞠了个躬。他是个体魄健壮的青年，中等身材，面貌粗俗，体态笨拙。他似乎唯恐自己太漂亮，所以就穿了一身马夫的衣服，唯恐自己太文雅，所以便在应该讲究礼貌的时候表现得十分随便，在可以随便一点的时候又表现得十分放肆。他掏出表，说道：“你猜我们从泰特布里到这儿走了多少时间，莫兰小姐？”

“我不知道有多远。”她哥哥告诉她是二十三英里。

“二十三！”索普大声嚷道。“足有二十五英里。”莫兰加以分辩，而且搬出了旅行指南、旅店老板和里程碑做证据。可是，他的朋友全不把这些放在眼里，他有个更稳妥的距离测量法。“根据路上的时间来计算，”他说，“我敢肯定是二十五英里。现在是一点半。城里的钟打十一点的时候，我们从泰特布里旅馆的院子里赶车出来。全英格兰有谁敢说我的马套上车每小时走不到十英里。这不恰好是二十五英里。”

“你少说了一个钟头，”莫兰说，“我们离开泰特布里的时候，才十点钟。”

“十一点！肯定是十一点！我把钟声一下下都数过了。莫兰小姐，你这位哥哥是想把我搅糊涂啊。你只要瞧瞧我的马，你生平见过这么快的马吗？”（仆人刚刚跳上马车，准备赶开。）“这样出色的纯种马！说什么三个半钟头只跑了二十三英里！瞧瞧那匹马，你认为这可能吗？”

“看样子的确汗淋淋的！”

“汗淋淋的！我们直到沃尔考特教堂，它都没倒一根毛。你瞧瞧它的前身，瞧瞧它的腰，只要看看它走路的姿态。它不可能一个钟头走不了十英里。把它的腿捆起来，它也能往前走。你觉得我这辆马车怎么样，莫兰小姐？轻巧吧？弹性真好，是城里造的。我买了还不到一个月。本来是给基督教会学院[28]的一个人定做的，那是我的一个朋友，人很不错。他用了几个星期，后来想必手头紧了，就想脱手。恰在这时，我想找一辆轻便马车，虽然有双马拉的我也想买。说来也巧，上学期我在马格达仑桥上遇见了他，他正赶车去牛津。‘哦！索普，’他说，‘你想不想买这么一辆小车子？这类车里它算最棒的了，不过我可用腻了。’‘噢！该死，’我说，‘我买了。你要什么价？’莫兰小姐，你猜他要了多少？”

“我当然猜不着。”

“你瞧，完全是双马双轮马车的装潢。座子、行李箱、剑匣、挡泥板、车灯、银镶线，你瞧，一应俱全。那铁制部件跟新的一样，甚至比新的还好。他要五十几尼。我当即同他拍板成交，把钱一扔，这车就归我了。”

“的确，”凯瑟琳说，“我对这种事一无所知，无法断定究竟是便宜还是贵。”

“既不便宜也不贵。也许我可以少出点钱，但我不喜欢讨价还价，再说可怜的弗里曼需要现钱。”

“你心眼真好，”凯瑟琳十分高兴地说道。

“噢！该×，在有能力为朋友帮点忙的时候，我讨厌小里小气的。”

这时，两位先生问起两位小姐打算到哪儿去，问明之后，便决定陪她们一起去埃德加大楼，顺便拜访一下索普太太。詹姆斯和伊莎贝拉在前面引路。伊莎贝拉觉得自己十分走运，眼前这位先生既是她哥哥的朋友，又是她朋友的哥哥，心里一高兴，免不了要想方设法让他一路上愉愉快快的。她的心情是那样纯洁，丝毫没有卖弄风骚的意味，因此，当他们在米尔萨姆街赶过那两个讨人嫌的年轻人时，她全然不想去挑逗他们的注意力，只不过回头望了他们三次。

约翰·索普当然是和凯瑟琳走在一起啦。沉默了几分钟之后，他又谈起了他的双轮轻便马车：“你将发现，莫兰小姐，有些人还是会认为我买了个便宜货，因为第二天我本来可以一转手多卖十几尼的。奥里尔的杰克逊一开口就给我六十几尼。当时莫兰也在场。”

“是的，”莫兰无意中听见了，说道，“不过你忘了，还包括你的马呢。”

“我的马！哦，该×！我的马给我一百几尼我也不卖。莫兰小姐，你喜欢敞篷马车吗？”

“是的，非常喜欢。这种马车我一直没有机会乘，不过我倒是特别喜欢的。”

“那好极了。我每天都可以让你乘我的车出去。”

“谢谢，”凯瑟琳答道。她心里有些忐忑不安，不知道接受这样的好意是否妥当。

“我明天就带你上兰斯当山。”

“谢谢你。可是你的马不要歇歇吗？”

“歇歇！它今天才走了二十三英里。真是胡说八道。歇息最伤马不过了，也使马疲乏得最快。不，不能歇。我平均每天要让马运动四个钟头。”

“真的呀！”凯瑟琳认真地说道，“那就是一天四十英里啊。”“四十！哼，说不定有五十英里呢。好了，我明天带你上兰斯当山。记住，我可跟你约定啦。”“那该多有意思啊！”伊莎贝拉转过身，大声嚷道，“亲爱的凯瑟琳，我真羡慕你。不过，哥哥，你车上怕是坐不下第三个人吧？”“什么第三个人！当然坐不下。我来巴思不是为了带着妹妹四处兜风的。那岂不要成为笑话！莫兰会照应你的。”

那两个人听了这话，互相客气了一番，但是具体说了些什么话，最后决定怎么办，凯瑟琳并没听见。她的同伴刚才那股兴致勃勃的谈锋现在消沉了，只有见到女人的时候，才对其容貌断然品评一声，话语简短，褒贬分明。凯瑟琳带着年轻女性的谦逊与恭敬，尽可能洗耳恭听、随声附和，唯恐以自己的妇人之见唐突了一个充满自信的男人，特别是在牵涉到女性的美貌这样一个话题上。最后，她终于鼓起勇气，将话锋一转，提出了她心里思忖了很久的一个大问题：“你看过《尤多尔弗》吗，索普先生？”

“《尤多尔弗》！噢，天哪！没看过。我从不看小说，我还有别的事要干。”

凯瑟琳觉得十分羞愧，正想道歉，不料约翰把她打断了：“小说里尽是胡说八道。自从《汤姆·琼斯》[29]以后，就没有过一本像样的小说，只有《僧人》[30]除外。我几天前看过这本书。至于别的小说，全都是些无聊透顶的作品。”

“我想你若是看看《尤多尔弗》，一定会喜欢的。这本书有趣极了。”

“老实说，我才不看呢！我要是看小说，那就看拉德克利夫夫人的。她的小说倒挺有意思，值得一读。那里边还多少有点逗趣的内容和对大自然的描写。”

“《尤多尔弗》就是拉德克利夫夫人写的，”凯瑟琳说道。她这话说得有点犹豫，唯恐让对方下不了台。

“绝对不可能。真是她写的？噢，我记起来了，是她写的。我刚才想到另外一本无聊的书上了，就是那个被人们捧上了天的女人[31]写的。她嫁给了那位法国移民。”

“我想你指的是《加米拉》吧！”

“对，就是那本书。简直是胡诌八扯！一个老头子玩跷跷板！有一次我拿起第一卷，随便看了看，立刻发现不行。的确，我还没见到书就猜到里面是什么货色了。我一听说它的作者嫁给了个移民，就准知道我无论如何也看不下去。”

“我从没看过这本书。”

“那你一点也不亏，尽管放心好了。那书真是无聊透了。什么内容也没有，就是一个老头子在玩跷跷板，学拉丁文，真是空洞透顶。”

不幸的是，这席公允的评论并没对可怜的凯瑟琳产生任何影响。说话间，大家来到了索普太太的寓所门前。索普太太从楼上发现了他们，便到走廊上来迎接。等见了索普太太，那位《加米拉》读者的那些敏锐而公允的情感消失了，代之而来的是一颗恭敬而亲热的孝子之心。“哦，妈妈！您好！”索普说道，一面亲切地同她握手。“你从哪儿搞到了那么一顶怪帽子？你戴着它真像个老巫婆。莫兰和我来家陪你住几天，因此你得在附近给我们找个好地方睡。”做母亲的听了这话，溺爱子女的一片心意似乎得到了满足，因为她是怀着欣喜万分和宠爱备至的心情来接待儿子的。随即，索普对两个小妹妹表现得同样很亲热，一个个向她们问好，还说两人样子真丑。

凯瑟琳并不喜欢这种言谈举止。但是，索普毕竟是詹姆斯的朋友、伊莎贝拉的哥哥。再加上出去看帽子的时候，伊莎贝拉对她说，约翰认为她是天下最迷人的姑娘；而在临分手之前，约翰又约她当天晚上同他跳舞；因此她就改变了先前的看法。假若凯瑟琳年纪稍大一些，虚荣心稍强一些，这种攻势也许不会产生什么效果。但是，一个既年轻又羞怯的少女，在被人夸作天下最迷人的姑娘，被人老早就约作舞伴的时候，她只有异常坚定、异常理智，才能做到无动于衷。且说莫兰兄妹同索普家的人坐了一个钟头之后，便起身一道去艾伦先生府上。主人刚关上门，詹姆斯便说：“凯瑟琳，你觉得我的朋友索普怎么样？”假如这其中不存在友谊，而她又没有受到恭维的话，她很可能回答说：“我一点也不喜欢他。”但她如今马上答道：“我很喜欢他。他看上去十分和蔼。”“他是个顶和气的人，只是有点喋喋不休，不过我想这会博得你们女人的欢心。你喜欢他们家的人吗？”

“很喜欢，的确很喜欢，尤其是伊莎贝拉。”

“我很高兴听你这么说。我就希望见你亲近她这样的年轻女人。她富有理智，一点也不做作，十分和蔼可亲。我总想让你结识她。她似乎很喜欢你，对你极为赞赏。能受到索普小姐这样一位姑娘的赞赏，即使你，凯瑟琳，”他亲昵地握住她的手，“也会感到自豪。”“我的确感到自豪，”凯瑟琳答道，“我极其喜爱她，我很高兴你也喜欢她。你去他们家以后，给我写信的时候怎么一句也没提到她？”

“因为我想我马上就会见到你的。我希望你们在巴思期间，能经常待在一起。她是个极其和蔼可亲的姑娘，那么聪明过人！她们全家人都喜爱她，她显然是全家人的宠幸。在这样一个地方，一定有不少人爱慕她，你说是不是？”

“是的，我想一定会有很多人。艾伦先生认为她是巴思最漂亮的姑娘。”

“我想他是这么认为的。我不知道有谁能比艾伦先生更有审美力。亲爱的凯瑟琳，我不必问你在这儿过得是否愉快。有伊莎贝拉·索普这样的朋友做伴，你不可能不愉快。毫无疑问，艾伦夫妇待你一定很好。”

“是很好。我以前从没这么愉快过。现在你来了，那就更令人愉快了。你可真好，特意跑这么远来看我。”詹姆斯接受了这番感激之词，而且，为了使良心上也受之无愧，还情恳意切地说道：“凯瑟琳，我实在太爱你了。”兄妹俩一问一答地谈起了兄弟姊妹的情况，这几个在做什么，那几个发育得怎么样，以及其他家务事。除了詹姆斯打岔夸赞了索普小姐一声以外，他们一直在谈论这些事情。到了普尔蒂尼街，詹姆斯受到艾伦夫妇的盛情招待，男的留他吃饭，女的请他猜猜她新买的皮笼和披肩要多少钱，权衡一下它们的优点。詹姆斯因为和埃德加大楼那边有约在先，无法接受艾伦先生的邀请，只好一满足艾伦太太的要求，就匆匆告辞。两家在八角厅会面的时间既然订准了，凯瑟琳便可带着惊恐不安的心情，张开想象的翅膀，尽情欣赏她的《尤多尔弗》，把整装吃饭这一切人间琐事统统抛在一边。艾伦太太生怕裁缝来晚了，她也顾不得安慰，甚至连自己已经跟人约好晚上去跳舞这等荣幸事，也只能在一小时里抽出一分钟来回味一番。

第八章

尽管凯瑟琳要看《尤多尔弗》，艾伦太太担心裁缝来迟，普尔蒂尼街这边的人还是按时赶到了上舞厅。索普一家和詹姆斯只不过比他们早到两分钟。伊莎贝拉像往常一样，一见到她的朋友便急忙上前欢迎，只见她喜笑颜开，亲热无比，时而赞赏她朋友长裙的款式，时而羡慕她朋友卷发的样式。接着，两人跟着年长的陪伴人，臂挽臂地步入舞厅，脑子里一有个什么念头，便要嘀咕一番，有许多念头是用捏捏手和亲切的微笑代为表达的。

大伙刚坐下不几分钟，跳舞便开始了。詹姆斯同他妹妹一样，早就约好了舞伴，因而再三催促伊莎贝拉快点起身。哪知约翰跑进牌室找朋友说话去了，伊莎贝拉当众宣布：要是亲爱的凯瑟琳不能一道加入，她说什么也不先跳。“我告诉你吧，”她说，“你亲爱的妹妹不跟着一起来，我就决不跳舞。不然，我们整个晚上都要分开了。”凯瑟琳很感激地领了她的情，就这样又坐了三分钟。却说伊莎贝拉先是跟坐在她另一边的詹姆斯说着话，这时突然又转向凯瑟琳，悄声说道：“亲爱的，我恐怕得离开你了，你哥哥实在等不及了。我知道你不会介意让我去的。约翰一会儿准回来。那时，你很容易就能找到我。”凯瑟琳虽然有点失望，但她脾气好，没有加以阻拦。于是那两个人立起身，伊莎贝拉只来得及捏了捏她朋友的手，说了声“回头见，我的宝贝！”便同詹姆斯匆匆走开了。索普家的二小姐三小姐也在跳舞，凯瑟琳依旧坐在索普太太和艾伦太太中间，跟她们做伴。索普先生还没露面，这不能不使她感到恼火。她不单渴望跳舞，而且也知道：别人既然不知道她实际上已经堂堂有了舞伴，那她就像坐在那里找不到舞伴的几十位姑娘一样丢脸。一个心地纯洁、行为无辜的姑娘，当着大家丢人现眼，有失体面，殊不知这完全是由于别人的差失造成的，这种情况想必也是女主角生活中的特有遭遇吧。在这种遭遇中，女主角表现得越刚强，人格就显得越高尚。凯瑟琳也是刚强的。她心里感到屈辱，但嘴里并不抱怨。

忍气吞声地等了十分钟，凯瑟琳心里蓦地一惊，不觉顿时转忧为喜。

原来，她在离她座位不到三码远的地方看见了他，不是索普先生，而是蒂尔尼先生。他似乎在朝她们这边走来，但是没有望见她。因此，凯瑟琳因为看见他突然出现而泛起的微笑和红晕便又消失了，并没玷污她这个女主角的尊严。蒂尔尼先生看上去像以往一样英俊、一样活跃，正在兴致勃勃地跟一位时髦俏丽的年轻女子谈话。那女子搭着他的手臂，凯瑟琳马上猜测那是他妹妹。她本来大可认为他已经结婚，因而使她永远失去了他，现在却不假思索地抛弃了这一良好机会。不过，单从简单、可能的情况来判断，她也从未想过蒂尔尼先生可能会结婚。他的言谈举止与她熟悉的已婚男子并不相像。他从未提起他有妻子，只说过有个妹妹。根据这些情况，她立刻断定：现在在他身边的是妹妹。因此，凯瑟琳没有变得面无人色，也没有昏倒在艾伦太太怀里，只见她笔挺挺地坐着，头脑十分清醒，双颊只比平常略红一点。

蒂尔尼先生与他的同伴跟在一位妇人后边，缓慢而不停地向她们走来。这位妇人认识索普太太，因而便停下同她说话，蒂尔尼兄妹因为由她领着，也跟着停住脚。蒂尔尼先生一望见凯瑟琳正在看他，便立即露出微笑，表示相识。凯瑟琳也快活地向他笑了笑。接着，蒂尔尼先生又往前走了几步，同凯瑟琳和艾伦太太说话，艾伦太太客客气气地向他打了个招呼：“我很高兴又见到你，先生。我本来担心你离开巴思了呢。”蒂尔尼先生谢谢她的关心，说他离开过巴思一个星期，就是他有幸认识她的第二天早晨走的。

“唔，先生，你这次回来肯定不会后悔吧，因为这里正是年轻人的天地——当然也是其他人的天地。当艾伦先生谈到他讨厌巴思时，我就对他说，他的确不该抱怨，因为这个地方实在太适意了，逢上这样的淡季，待在这儿比待在家里强多了。我跟他说，他真有福气，能到这儿疗养。”

“我希望，太太，艾伦先生发现巴思对他大有裨益，到时候就该喜欢这个地方了。”“谢谢你，先生。我相信他会的。我们的一位邻居斯金纳博士去年冬天来这儿疗养过，回去的时候身体好极了。”

“这个事实一定会带来很大的鼓舞。”

“是的，先生——斯金纳博士一家在这儿住了三个月呢。因此我对艾伦先生说，他不要急着走。”

话说到这儿让索普太太打断了。她请艾伦太太稍许挪动一下，给休斯太太和蒂尔尼小姐让个座，因为她俩答应陪她们一起坐坐。大家坐下以后，蒂尔尼先生还依然立在她们面前。他思谋了几分钟之后，便请凯瑟琳与他跳舞。这本是件值得高兴的事，不想女方却感到悔恨交加。她表示谢绝时，显得不胜遗憾，好像煞有其事似的，幸亏索普刚来，他若是早来半分钟，准会以为她万分痛苦。接着，索普又大大咧咧地对她说让她久等了，但这丝毫没有使她觉得好过些。他们起身跳舞时，索普细说起他刚刚辞别的那位朋友家的马和狗，还说他们打算交换狂犬[32]，可是凯瑟琳对此不感兴趣，她仍旧不时地朝她离开蒂尔尼先生的地方张望。她特别想让亲爱的伊莎贝拉见见他，可惜伊莎贝拉连个影子也见不着。他们不在一个舞群里。她离开了自己的所有伙伴，离开了自己的所有熟人。不痛快的事真是一桩接着一桩。她从这一桩桩事里，得出了一条有益的教训：舞会前先约好舞伴，不见得会增加一位少女的尊严与乐趣。正当她如此这般吸取教训时，忽然觉得有人拍了拍她的肩膀，将她从沉思中惊醒。她一扭头，发现休斯太太就在她身后，由蒂尔尼小姐和一位先生伴随着。“请原谅我冒昧，莫兰小姐，”休斯太太说，“我无论如何也找不到索普小姐。索普太太说，你肯定不会介意陪陪这位小姐。”休斯太太还真找对了人，这屋里谁也不会比凯瑟琳更乐意做这份人情了。休斯太太为两位小姐做了介绍。蒂尔尼小姐很有礼貌地感谢了对方的好意。莫兰小姐本着慷慨的精神，委婉地表示这算不了什么。休斯太太把她带来的小姐做了妥善安置之后，便满意地回到她的同伴那儿。

蒂尔尼小姐身材苗条，脸蛋俊俏，和颜悦色的，十分招人爱。她的仪态虽然不像索普小姐的那样十分做作，十分时髦，但却更加端庄大方。她的言谈举止表现出卓越的见识和良好的教养。她既不羞怯，也不故作大方。她年轻迷人，但是到了舞会上，并不想吸引周围每个男人的注意，不管遇到什么芥末小事，也不会装腔作势地欣喜若狂，或是莫名其妙地焦灼万分。由于她的美貌和她与蒂尔尼先生的关系，凯瑟琳立刻对她产生了兴趣，自然很想同她结识。因此，每当想起什么话头，很乐意与她谈，而且也有勇气、有闲暇与她谈。但是，由于这些先决条件经常出现缺这少那的情况，两人也就无法立即成为知己，只能进行一些相识间的初步交谈，说说各自喜欢不喜欢巴思，是否欣赏巴思的建筑和周围的乡村，绘不绘画，弹不弹琴，唱不唱歌，爱不爱骑马。

两支舞曲刚刚结束，凯瑟琳发觉忠实的伊莎贝拉轻轻抓住了她的手臂，只听她兴高采烈地嚷道：“我终于找到你了。我心爱的，我找了你一个钟头了。你明知我在另一个舞群里跳舞，怎么能跑到这一个舞群来呢？我离开了你真没劲儿。”

“亲爱的伊莎贝拉，我怎么能找到你呢？我连你在哪儿都看不见。”

“我一直这样告诉你哥哥——可他就是不肯相信。‘快去找找你妹妹，莫兰先生。’我说——可全是白搭——他一动不动。难道不是吗，莫兰先生？你们男人都懒得出奇！我一直在狠狠地责备他，亲爱的凯瑟琳，你会感到大为惊奇的。你知道我对这种人从不客气。”

“你看那个头上戴白珠子的小姐，”凯瑟琳轻声说道，一边把她的朋友从詹姆斯身边拉开，“那是蒂尔尼先生的妹妹。”

“哦！天哪！真的啊！快让我瞧瞧。多可爱的姑娘啊！我从没见过这么美的人儿！她那位人见人爱的哥哥在哪儿？在不在大厅里？如果在，请马上指给我看。我真想看看他。莫兰先生，你不用听，我们没说你。”

“那你们在嘀咕什么？出什么事了？”

“你看，我就知道是这么回事！你们男人好奇起来简直坐立不安！还说女人好奇，哼！和你们比起来真是小巫见大巫。不过，你就死了这条心吧，你休想知道是什么事。”

“你以为这样我就死心啦？”

“哎，真奇怪，我从没见过你这号人。我们谈什么与你有什么相干？也许我们就在谈论你，因此我奉劝你不要听，不然，你说不定会听见不太悦耳的话。”

这样无聊地闲扯了好一阵，原先的话题似乎给忘了个精光。凯瑟琳虽说很愿意让它中断一会，但是她禁不住有点怀疑：伊莎贝拉原先急切地想见蒂尔尼先生，怎么一下子就忘了个精光。当乐队重新奏起新舞曲时，詹姆斯又想把他的漂亮舞伴拉走，但是被拒绝了。“你听我说，莫兰先生，”伊莎贝拉喊道，“我决不会干这种事儿。你怎么能这么烦人！你看看，亲爱的凯瑟琳，你哥哥想让我干什么？他想让我再同他跳舞，虽然我跟他说这极不恰当，太不成体统。我们要是不换换舞伴，岂不成了人家的话柄。”

“说真话，”詹姆斯说，“在公共舞会上，这是常有的事。”“胡扯，你怎么能这么说？你们男人要达到个什么目的，总是无所顾忌。亲爱的凯瑟琳，快帮帮我的忙，劝劝你哥哥，让他知道这是办不到的。告诉他，你要是见我干这种事，定会大为震惊。难道不是吗？”

“不，决不会。不过，你要是认为不恰当，那你最好换换舞伴。”“你看，”伊莎贝拉嚷道，“你妹妹的话你都听见了，可你就是不理会。你记住，我们要是惹得巴思的老太太们飞短流长的，那可不是我的过错。来吧，亲爱的凯瑟琳，看在上天的份上，跟我站在一起。”两人拔腿就走，回到原来的位置。这当儿，约翰·索普早溜掉了。凯瑟琳刚才受过蒂尔尼先生的一次抬举，很想给他个机会重提一下那个令人愉快的请求，便快步朝艾伦太太和索普太太那儿走去，实指望见他还和她们在一起——她的希望落空以后，又觉得抱这样的希望也太可笑了。“唔，亲爱的，”索普太太说，迫不及待地想听听别人夸夸她的儿子，“我希望你找了个愉快的舞伴。”

“愉快极了，太太。”

“我很高兴。约翰神采迷人，是吧？”

“你遇见蒂尔尼先生没有，好孩子？”艾伦太太说道。

“没有，他在哪儿？”

“他刚才还跟我们在一起，说他逛荡腻了，打定主意要去跳舞。所以我想，他要是碰见你，兴许会请你跳的。”“他可能在哪儿呢？”凯瑟琳边说边四下张望。没张望多久，便发现蒂尔尼先生正领着一位年轻小姐去跳舞。“哦！他有舞伴了！可惜他没请你跳，”艾伦太太说道。沉默了一会儿之后，她又补充道：“他是个很讨人爱的小伙子。”“的确是，艾伦太太，”索普太太自鸣得意地笑道，“虽然我是他母亲，但我还是要说，天下没有比他更讨人爱的小伙子了。”

这句驴唇不对马嘴的回答让许多人听了，也许会感到莫名其妙。但是艾伦太太却不感到困惑，只见她略思片刻，便悄声对凯瑟琳说道：“她一准以为我在说她儿子。”

凯瑟琳又失望，又气恼。她似乎只晚了一步，就把眼见到手的机会放跑了。尔后不久，约翰·索普来到她跟前，说道：“莫兰小姐，我想我们还是再来跳一会儿吧。”凯瑟琳因为心里正在懊悔，也没给他个好声好气的回答：

“噢，不。多谢你的好意，我们的两段舞已经跳过了。再说，我累了，不想再跳了。”

“不想跳了？那就让我们在屋里走走，跟人开开玩笑。快跟我来吧，我要让你瞧瞧这屋里四个最滑稽的人：我的两位妹妹和她们的舞伴。我这半个钟头里一直在嘲笑他们。”

凯瑟琳再次谢绝了。最后，索普先生只好独自去嘲弄他的妹妹。凯瑟琳觉得后半个晚上非常无聊。用茶时，蒂尔尼先生让人从她们中间拽走了，去应酬他的舞伴的那伙人。蒂尔尼小姐虽然与她们在一块，但是并不挨近她。詹姆斯与伊莎贝拉光顾得一起说话，伊莎贝拉无暇顾及她的朋友，顶多对她笑一笑，捏一下手，叫一声“最亲爱的凯瑟琳”。

第九章

晚上的事件给凯瑟琳带来的不快是这样发展的：她还待在舞厅时，先是对周围的每个人普遍感到不满，这种不满很快引起了极度的疲倦，急切地想回家。一回到普尔蒂尼街，又变成了饥肠辘辘，吃饱饭后，一个劲儿地就想睡觉。这是她烦恼的极点，因为她一躺到床上，便立刻沉沉地睡着了。这一觉持续了九个钟头，醒来时完全恢复了元气，不觉精神焕发，心里产生了新的希望，新的计划。她心中的第一个愿望是进一步结交蒂尔尼小姐，而午间为此目的到矿泉厅去找她，则几乎成了她决意要做的第一桩事。新来巴思的人总会在矿泉厅里碰见，而且她已经发觉，这个地方十分有利于发现女人的优点，十分有助于促成女人的亲密，同时也是秘密交谈和倾心诉胆的好地方，她完全有理由期望在那里再交上一位朋友。她上午的计划就这么定了，吃过早饭后便安安静静地坐下来看书，决计一动不动地看到一点钟。由于习惯的缘故，艾伦太太的说话和喊叫并没给她带来多少干扰。这位太太心灵空虚，不善动脑，她从来不曾滔滔不绝过，也绝对做不到完全闭口不言。因此，当她坐着做活时，一旦丢了针或是断了线，一旦听见街上有马车声，一旦看见自己衣服上有污迹，她定要大声喊叫起来，也不管旁边是否有人有空搭理她。十二点半左右，她听见一阵响亮的敲门声，便赶忙跑到窗口。她告诉凯瑟琳说，门口来了两辆敞篷马车，头一辆里只有一个仆人，她哥哥赶着车和索普小姐坐在第二辆上。话音未落，便听约翰·索普咚咚咚跑上楼来，一边大声吆喊：“莫兰小姐，我来了。让你久等了吧？我们早来不了，那个造车的老混蛋找了半天才找到一辆凑合能坐的车，十有八九，不等我们出这条街，那车准得散架。你好啊，艾伦太太，昨晚的舞会令人满意吧？来，莫兰小姐，快来，其他人都急匆匆地要走。他们想摔跟头哪。”

“你这是什么意思？”凯瑟琳说，“你们要上哪儿？”

“上哪儿？怎么，你没忘记我们的约会吧！难道我们没有一起约定今天上午坐车出游？你这是什么记性啊！我们要去克拉沃顿高地。”

“我记起来了，有这么回事，”凯瑟琳说道，一边望着艾伦太太，要她拿主意。“可我真没想到你会来。”

“没想到我会来！说得倒轻巧！我假使不来，你不知道会怎么闹呢。”

在这同时，凯瑟琳向她的朋友使的眼神全都白费了，因为艾伦太太本人向来没有以眼传神的习惯，也不晓得别人会这么做。凯瑟琳纵使渴望再次见到蒂尔尼小姐，但她觉得这事可以推迟一下，暂且不如先坐车出去玩玩。她觉得，既然伊莎贝拉能和詹姆斯一同出去，她陪陪索普先生也未尝不妥。因此，她只好把话说明白些：“太太，你看怎么样？能放我一两个钟头吗？我可以去吗？”

“你想去就去吧，亲爱的，”艾伦太太心平气和地答道，显得毫不介意。凯瑟琳会意，马上跑去做准备。索普引着艾伦太太对他的马车夸奖了一番，然后两人又开始称赞凯瑟琳，还没说上两句，凯瑟琳便出来了。接受了艾伦太太的祝愿之后，两位年轻人便匆匆跑下了楼。凯瑟琳上车前，先去看了看自己的朋友。“我亲爱的宝贝，”只听伊莎贝拉大声嚷道，“你至少打扮了三个钟头。我还担心你病倒了呢。我们昨天晚上的舞会多有意思啊。我有一肚子的话要跟你说。快上车，我正急着走呢。”

凯瑟琳遵从她的命令，刚转身走开，便听见她的朋友对詹姆斯大声惊叹：“多可爱的姑娘！我太喜欢她了。”

“莫兰小姐，”索普扶她上车时说道，“要是我的马一开头有点蹦蹦跳跳，你可别害怕。它很可能往前冲一两下，也许耍一会儿赖才肯走。不过，它马上就会认得它的主人的。这家伙性子烈，虽然淘气，却也没有恶癖。”

凯瑟琳听他这么一刻画，觉得事情不妙，但是打退堂鼓又来不及了，何况她又年轻好胜，不肯承认害怕。因此，只好听天由命，就看那牲口像不像吹嘘的那样认得主人了。凯瑟琳安安静静地坐下来，看着索普也在她身旁坐下。一切安排停当，主人以庄严的口吻，命令立在马首的仆人“启程”。于是，大家出发了，马没冲也没跳，什么事情都没发生，那个平平稳稳的劲儿简直令人难以想象。真是谢天谢地，凯瑟琳幸免了一场惊吓，她带着惊喜的口气，大声道出了心里的喜悦之情。她的伙伴立即把事情说得十分简单，告诉她那完全由于他拉缰绳拉得特别得法，挥鞭子挥得特别准确老练。凯瑟琳觉得，索普能如此熟练地驾驭他的马，却又偏要用它的恶癖来吓唬她，这叫她不能不感到奇怪。尽管如此，她还是衷心庆幸自己受到这样一个好驭手的关照。她觉得那马仍然安安稳稳地走着，丝毫看不出想要恶作剧的样子，况且，鉴于它每小时肯定走十英里，这速度也决非快得可怕。因此她就放下了心，在这和煦的二月天气里，尽情地呼吸着新鲜空气，享受着这种最能令人心旷神怡的驱车运动。他们头一次简短的对话之后，沉默了几分钟。蓦然间，这沉默被索普打破了：“老艾伦跟犹太佬一样有钱吧？”凯瑟琳没听懂他的意思——他又重复问了一声，并且补充解释说，“老艾伦，就是你和他在一起的那个人。”

“噢！你是指艾伦先生。是的，我想他是很有钱。”

“还没有孩子吧？”

“是的——一个也没有。”

“真美了他的旁系亲属。他不是你的教父吗？”

“我的教父！不。”

“可你总是常和他在一起吧？”

“是的，常在一起。”

“啊，我就是这个意思。他似乎是个挺好的老头，一辈子想必过得还挺不错的。他不会无缘无故得上痛风病的。他是不是每天都喝一瓶呀？”“每天都喝一瓶！不。你怎么想到这上头来了？他是个很有节制的人，你不会以为他昨天晚上喝醉了吧？”

“我的天哪！你们女人总是把男人看成醉醺醺的。怎么，你不认为一瓶酒就能把人弄颠倒吗？我敢这么说：要是每个人天天喝一瓶酒的话，如今的世界决不会出那么多乱子。那对我们大家都是件大好事。”

“这叫我无法相信。”

“噢！天哪，那会拯救成千上万的人。王国消费的酒连应该消费的百分之一都不到。我们这种多雾的天气，就需要以酒相助。”

“然而我听人说，牛津就要喝好多好多酒。”

“牛津！你尽管放心好啦，牛津现在没有喝酒的。那里没人喝酒。你很难遇到一个酒量超过四品特的人。比方说，上次在我宿舍里举行的宴会上，我们平均每人报销五品特，这被认为是很了不起的事情了。大家都以为这是异乎寻常的。当然，我那是上等好酒。你在牛津难得见到这样好的酒——这也许正是大家喝得多的原因。不过这只是让你对牛津那儿的一般酒量有个概念。”

“是的，确实有个概念，”凯瑟琳激动地说，“那就是说，你们喝得比我原先想象的多得多。不过，我相信詹姆斯不会喝那么多。”这句话惹得索普扯着嗓门，不容分说地回答起来，具体说的什么，一句也听不清楚，只知道里面夹杂着许多大喊大叫，近似赌咒发誓。索普说完后，凯瑟琳越发相信牛津那儿酒风很盛，同时也为她哥哥的比较节制感到高兴。

这时，索普的脑子又回到他的车马的优点长处上，他让凯瑟琳赞赏他的马走起路来多么刚劲有力，潇洒自如。马的步履，还有那精制的弹簧，使马车的运动显得多么悠闲舒适。凯瑟琳尽量效仿着他来赞赏。要抢在他前头说，或者说得比他高明，那是不可能的。在这方面，他是无所不知，她却一无所知；他是喋喋不休，她却缺乏自信，这就使她无法抢先，无法比他高明。她想不出什么新鲜的赞美词，只能他说什么，她就赶忙随声附和。最后，两人毫不费劲地便谈定，在英格兰，就数索普的车马设备最完善：他的马车最轻巧，他的马匹最能跑，而他自己的赶车技术又最高。过了一阵，凯瑟琳贸然以为此事已经有了定论，便想稍许变换点花样，于是说道：“索普先生，你当真认为詹姆斯的马车会散架？”

“会散架！哦！天哪！你生平什么时候见过这样摇摇晃晃的玩意儿！整个车上没有一个完好的铁件。轮子磨损了至少有十年——至于车身，我敢说，就是你用手一碰，也能把它摇个粉碎。我从没见过这么摇摇晃晃的破玩意儿！谢天谢地！我们这辆比它强。就是给我五万镑，让我坐着它走两英里，我也不干。”

“天哪！”凯瑟琳给吓坏了，大叫起来，“那我们还是往回转吧。我们再往前走，他们准会出事的。快往回转吧，索普先生。快停下和我哥哥说说，告诉他太危险。”

“危险！哦，天哪！那有什么呀？车子垮了，大不了摔个跟斗。地上有的是土，摔下去可好玩呢。哦，该死！只要你会驾驭，那马车安全得很。这种家伙要是落到能人手里，即使破烂不堪，也能用上二十多年。愿上帝保佑你！谁给我五英镑，我就驾着它到约克跑个来回，保证一个钉子也不丢。”

凯瑟琳惊讶地听着。同一件东西，却有两种截然不同的说法，她不知道如何把它们协调起来。她没受过专门教育，不懂得碎嘴子人的脾气，也不晓得过分的虚荣会导致多少毫无根据的谬论和肆无忌惮的谎言。她自己家里的人都是些实实在在的普通人，很少耍弄什么小聪明。她父亲至多来个双关语就满足了，她母亲最多来句谚语，他们没有为了抬高身价而说谎的习惯，也不会说前后矛盾的话。凯瑟琳茫然不解地把这事思忖了一阵，曾不止一次地想请索普先生把自己对这件事的真正看法说得更明白一些，但她还是忍住了，因为她觉得索普先生说不明白，他不可能把先前说得模棱两可的话解释清楚。除此之外，她还考虑到：索普先生既然能轻而易举地搭救他妹妹和她的朋友，他不会当真让他们遭到危险的。凯瑟琳最后断定，索普先生一定知道那辆车子实际上是绝对保险的，因此她也就不再惊慌失措了。索普似乎全然忘记了这件事。他余下的谈话（或者说讲话），自始至终都环绕着他自己和他自己的事情。他讲到了马，说他只用一丁点儿钱买进来，再以惊人的大价钱卖出去；讲到了赛马，说他总能万无一失地事先断定哪匹马能赢；讲到了打猎，说他虽然没有好好瞄准放一枪，但打死的鸟比他所有的同伴总共打死的还多。他还向凯瑟琳描述了他有几天带着猎狐犬[33]去狩猎的出色表演，由于他富有预见和善于指挥猎犬，纠正了许多最老练的猎手所犯的错误；同时，他骑起马来勇猛无畏，这虽然一时一刻也没危及他自己的性命，但却时常连累别人出了麻烦，他若无其事地断定，不少人给摔断了脖子。

虽然凯瑟琳没有独立判断的习惯，虽然她对男人的整个看法是摇摆不定的，但是当她听着索普滔滔不绝地自吹自擂时，她却不能不怀疑这个人是否真的讨人喜爱。这是个大胆的怀疑，因为索普是伊莎贝拉的哥哥，而且她听詹姆斯说过，他的言谈举止会使他博得所有女人的欢心。尽管如此，两人出游还不到一个钟头，凯瑟琳便极度厌烦同索普在一起了，直至车子回到普尔蒂尼街，这种厌烦情绪一直在不断地增长。于是，她就多少有点抗拒那个至高的权威，不相信索普有能耐到处讨人喜爱。

来到艾伦太太门口，伊莎贝拉发现时候不早了，不能陪她的朋友进屋了，那个惊讶劲儿，简直无法形容。“过三点了！”这真是不可思议，不可置信，也不可能！她既不相信自己的表，也不相信她哥哥的表，更不相信用人的表。她不肯相信别人凭着理智和事实做出的保证，直至莫兰掏出表，核实了事实真相，这时候再多怀疑一刹那，将同样不可思议，不可置信，也不可能。她只能一再分辩说，以前从没有哪两个半钟头过得这么快，并要拉着凯瑟琳证明她说的是实话。但是，凯瑟琳即使想取悦伊莎贝拉，也不能说谎。好在伊莎贝拉没有等待她的回答，因此也就省得她痛苦地听见朋友表示异议的话音。她完全沉浸在自己的感情里。当她发现必须立刻回家的时候，她感到难过极了。自从她们上次说了两句话以后，她已有好久没同她最亲爱的凯瑟琳聊一聊了。虽然她有一肚子的话要对她说，但是她们仿佛永远不会再在一起了。于是她带着无比辛酸的微笑和极端沮丧的笑脸，辞别了她的朋友，往前走去。

艾伦太太无所事事地忙碌了一个上午之后刚刚回来，一见到凯瑟琳便马上招呼道：“哦，好孩子，你回来了。”对于这个事实，凯瑟琳既没能力，也没心思加以否认。“这趟风兜得挺愉快吧？”

“是的，太太，谢谢。今天天气再好不过了。”“索普太太也是这么说的。她真高兴你们都去了。”“这么说，你见过索普太太了？”“是的。你们一走，我就去矿泉厅，在那儿遇见了她，和她一起说了好多话。她说今天上午市场上简直买不到小牛肉，真是奇缺。”“你还看见别的熟人吗？”“看见了。我们决定到新月街兜一圈，在那儿遇见了休斯太太以及同她一起散步的蒂尔尼兄妹。”“你真看见他们了？他们和你说话了没有？”“说了。我们一起沿新月街溜达了半个钟头。他们看来都是很和悦的人。蒂尔尼小姐穿了一身十分漂亮的带斑点的细纱衣服。据我看，她总是穿得很漂亮。休斯太太跟我谈了许多关于她家的事。”

“她说了些什么事？”“噢！的确说了不少。她几乎不谈别的事。”“她有没有告诉你他们是格洛斯特郡什么地方的人？”“告诉过，可我现在记不起来了。他们是很好的大家，很有钱。蒂尔尼太太原是一位德拉蒙德家的小姐，和休斯太太同过学。德拉蒙德小姐有一大笔财产，她出嫁时，父亲给了她两万镑，还给了五百镑买结婚礼服用。衣服从服装店拿回来时，休斯太太全看见了。”

“蒂尔尼夫妇都在巴思吗？”

“我想是的，但我不敢肯定。不过我再一想，他们好像都去世了，至少那位太太不在了。是的，蒂尔尼太太肯定不在了，因为休斯太太告诉我说，德拉蒙德先生在女儿出嫁那天送给她一串美丽的珍珠，现在就归蒂尔尼小姐所有，因为她母亲去世后，这串珠子就留给她了。”

“我那个舞伴蒂尔尼先生是不是独子？”“这我可不敢肯定，孩子。我隐约记得他是独子。不过休斯太太说，他是个很出色的青年，可能很有出息。”

凯瑟琳没有再追问下去。她听到的情况足以使她感到，艾伦太太提供不出可靠的消息，而最使她感觉不幸的是，她错过了同那兄妹俩的一次见面机会。假使她早能预见这个情况，她说什么也不会跟着别人出游。实际上，她只能埋怨自己有多倒霉，思忖自己有多大损失，直至清楚地认识到，这次兜风压根儿就不令人开心，约翰·索普本人就很叫人讨厌。

第十章

晚上，艾伦夫妇、索普太太一家、莫兰兄妹都来到剧院。伊莎贝拉同凯瑟琳坐在一起，她在她们漫长的分离中攒下的一肚子话，现在总算有机会吐露几句了。“哦，天哪！亲爱的凯瑟琳，我总算又跟你搞到一块了吧？”凯瑟琳一走进包厢，坐到她身边，她便这样说道。“你听着，莫兰先生，”因为詹姆斯坐在她另一侧，“这整个晚上我不再跟你说一句话了，所以我奉劝你别再指望了。我最亲爱的凯瑟琳，你这一向可好吗？不过我用不着问你，因为你看上去很高兴。你的发式真比以前做得更漂亮了。你这个调皮鬼，你想把每一个人都迷住吗？老实告诉你，我哥哥已经深深爱上你了。至于蒂尔尼先生——不过那已经是大局已定了——即使像你这么谦虚的人，也不能怀疑他对你一片钟情。他回到巴思这件事，使问题再清楚不过了。噢！我说什么也要见见他！我真等得不耐烦了。我母亲说，他是天下最可爱的小伙子。你知道吧，我母亲今天上午见到他了。你一定要给我介绍介绍。他这会儿在不在剧院里？看在老天爷的分上，请你四下瞧瞧！说老实话，我不见到他简直没法活了。”

“不在，”凯瑟琳说，“他不在这儿。我哪儿也看不见他。”“哦，可怕！难道我永远也不能和他结识？你觉得我这件长裙怎么样？我想看不出什么毛病吧？这袖子完全是我自己设计的。你知道吧，我对巴思腻味透了！你哥哥和我今天早晨都这么说，在这儿玩几周虽说蛮不错，但是说什么也不要住在这儿。我俩很快发现，我们的爱好完全一样，都爱乡下不爱别的地方。的确，我们的意见完全一致，真是滑稽！我们的意见没有一丁点不同的地方。我可不希望你当时在旁边，你这个狡猾的东西，我知道你准会说些离奇的话。”

“不，我真不会。”

“哦，你会的，你准会说。我比你本人还了解你。你会说，我们是天造地设的一对儿，或者诸如此类的胡话，羞得我无地自容，我的脸就像你的玫瑰花一样红。我决不希望你当时在旁边。”“你真是冤枉了我。我无论如何也说不出那样没体统的话，何况，我压根儿想不到这种话。”伊莎贝拉怀疑地笑了笑，晚上余下的时间就一直在同詹姆斯说话。

第二天上午，凯瑟琳仍然一心一意地想要再次见到蒂尔尼小姐。在去矿泉厅的通常时刻到来之前，她不觉有些惶惶不安，唯恐再遇到什么阻碍。但是这种情况并未发生，没有客人来耽搁他们。三个人准时出发，来到矿泉厅，像往常一样，仍然去做那些事，说那些话。艾伦先生饮过矿泉水后，便同几位先生一起谈起了当天的政事，比较一下各人在报上看到的各种说法。两位女士在一道转悠，注视着每一张陌生的面孔，几乎每一顶新女帽。索普太太母女由詹姆斯·莫兰陪同，不到一刻钟便出现在人群里，凯瑟琳马上像通常一样，来到她朋友身边。詹姆斯现在是紧随不舍，也来到了她身边。他们撇开了别的人，按这种阵势走了一会儿。后来，凯瑟琳对这种处境的乐趣产生了怀疑，因为她虽说只和她的朋友和哥哥在一起，他们却很少注意她。他们俩总在热情地讨论什么，或是激烈地争论什么，但是他们的感情是用悄声细语来传达的，争得激烈的时候又常常哈哈大笑，他们虽则经常或你或我地请求凯瑟琳发表支持意见，但是凯瑟琳因为一个字儿也没听清他们的话，总是发表不出任何意见。最后，她终于找到了一个离开她朋友的机会。看见蒂尔尼小姐同休斯太太走进屋来，她心里高兴极了，便说有话要同蒂尔尼小姐说，于是便立刻跑了过去，决计同蒂尔尼小姐交个朋友。其实，她若不是受到头天失望情绪的激励，兴许还鼓不起那么大的勇气呢。蒂尔尼小姐十分客气地招呼她，以同样友好的态度报答她的友好表示，两人一直说到她们的伙伴要离开时为止。虽然她们说的每句话，用的每个字眼，很可能在巴思的每个旺季，在这间大厅里，不知道被人们用过几千次，然而这些话语说得如此真挚朴实，毫无虚荣浮夸之感，这却有点难能可贵。

“你哥哥的舞跳得多好啊！”她们的谈话快结束时，凯瑟琳天真地惊叹道。她的伙伴一听，不觉又惊又喜。“亨利！”她笑吟吟地答道，“是的，他的舞跳得的确好。”“那天晚上他见我坐着不动，可又听我说我已约好了舞伴，一定感到很奇怪。可我真的全天都同索普先生约好了。”蒂尔尼小姐只能点点头，“你无法想象，”凯瑟琳接着说道，沉默了一会之后，“我再见到他时有多惊讶。我还真以为他远走高飞了呢。”“亨利上次有幸见到你时，他在巴思仅仅逗留了两天。他是来给我们订房子的。”“这我可从没想到。当然，到处见不到他，我以为他准是走了。星期一和他跳舞的那位年轻女士是不是一位史密斯小姐？”“是的。休斯太太的一位朋友。”“她大概很喜欢跳舞。你觉得她漂亮吗？”“不很漂亮。”“我想，你哥哥从不来矿泉厅吧？”“不，有时候来。不过他今天早晨跟我父亲骑马出去了。”

这时，休斯太太走过来，问蒂尔尼小姐想不想走。“希望不久有幸再见到你，”凯瑟琳说，“你参加明天的克提林[34]舞会吗？”“也许——是的，我想我们一定会去。”“那好极了，我们都去那儿。”对方照样客气了一声，随后两人便分手了——这时，蒂尔尼小姐对这个新朋友的心思多少有了些了解，而凯瑟琳却一点也没意识到，那是她自己流露出来的。

凯瑟琳高高兴兴地回到家。今天上午她总算如愿以偿了，现在她的期待目标是明天晚上，是未来的快乐。到时候她该穿什么长裙，戴什么首饰，成了她最关心的事情。照理她不该这么讲究穿戴。无论什么时候，衣服都是徒有虚表的东西，过分考究往往会使它失去原有的作用。凯瑟琳很清楚这一点。就在去年圣诞节，她的姑婆还教导过她。然而，她星期三夜里躺下十分钟之久还没睡着，盘算着究竟是穿那件带斑点的纱裙，还是穿那件绣花的纱裙。要不是因为时间仓促，她准要买一件新衣服晚上穿。她若是真买了，那将是一个很大的（虽然并非罕见的）失算，而对于这种失算，若是换个男人而不是女人，换个哥哥而不是姑婆，或许是会告诫她的，因为只有男人知道男人对新衣服是满不在乎的。有许多女人，假使她们能够懂得男人对于她们穿着华丽或是时新多么无动于衷，对于细纱布的质地好坏多么无所谓，对于她们偏爱带斑点的、有枝叶花纹的、透明的细纱布或薄棉布多么缺乏敏感，那么，她们将会感到很伤心。女人穿戴考究只能使她自己感到满足。男人不会因此而更倾慕她，别的女人不会因此而更喜爱她。男人觉得，女人整洁入时已经足够了；而对于女人来说，穿着有点寒酸失体的女人将最为可爱。但是，这些严肃的思想并没扰乱凯瑟琳内心的平静。

星期四晚上她走进舞厅，心情与星期一来这里时大不相同。当时她为自己约好同索普跳舞而感到欢欣鼓舞，现在她主要担忧的却是千万不要见到他，免得他再来约她跳舞。她虽则不能也不敢指望蒂尔尼先生会第三次请她跳舞，但是她的心愿、她的希望、她的打算却全都集注在这上面。在这个节骨眼上，每个年轻小姐都会同情我的女主角的，因为每个年轻小姐都曾经体验过同样的激动不安。她们全都被自己怕见的人追逐过，或者至少也自以为经历过这种危险；并且她们全都渴望过要博得自己心上人对自己的青睐。索普家的人一来到她们中间，凯瑟琳的苦恼便开始了。要是约翰·索普朝她走来，她便感到坐立不安，尽量避开他的视线；当他跟她搭话时，她就硬是装作没有听见。克提林舞结束了，接着开始了乡村舞①，可她还是见不到蒂尔尼兄妹的影子。“你可不要吃惊，亲爱的凯瑟琳，”伊莎贝拉悄声说道，“我又要和你哥哥跳舞了。我的确认为这太不像话。我跟他说，他应该为自己感到害臊，不过你和约翰可得给我们捧捧场。快，亲爱的凯瑟琳，到我们这儿来。约翰刚刚走开，一会儿就回来。”

凯瑟琳没来得及回答，不过她也不想回答。那两人走开了，约翰·索普还在附近，她觉得一切都完了。不过，为了使自己显得不再注意他，不再期待他，她只管拿眼睛死盯着自己的扇子。人这么多，她居然认为可以在短时间内遇见蒂尔尼兄妹，她刚想责怪自己太傻，猛然发现蒂尔尼先生在跟她说话，再次请她跳舞。她接受他的邀请时眼睛如何烁烁发光，动作如何爽快，同他走向舞池时心房跳得如何惬意，这都不难想象。逃脱了约翰·索普，而且她认为逃脱得很悬乎，接着遇到蒂尔尼先生，马上受到他的邀请，好像他在有意寻她似的！在凯瑟琳看来，这真是人生的最大幸福。谁料想，他俩刚挤进去，悄悄地占了一个位置，凯瑟琳便发现约翰·索普在背后招呼她。“嗨，莫兰小姐！”他说，“你这是什么意思？我还以为你要和我一起跳呢。”

“我很奇怪你会这样想，因为你根本没有请过我。”

“啊，这是什么话！我一进屋就请过你，刚才正要再去请你，不想一转身，你就溜了！这种伎俩真卑鄙！我是特意为了跟你跳舞才来这儿的，我坚信你从星期一起就一直约好同我跳舞的。对，我想起来了，你在休息室等着取斗篷的时候，我向你提出了邀请。我刚才还对这屋里所有的熟人说，我要和舞会上最漂亮的姑娘跳舞。他们要是见你在和别人跳舞，准会老实不客气地挖苦我。”

“哦，不会的。经你那么一形容，他们绝不会想到是我。”“天哪，他们要是想不到是你，我就把他们当成傻瓜踢出大厅。那家伙是什么人？”凯瑟琳满足了他的好奇心。“蒂尔尼，”索普①英国的一种乡村舞蹈，男女双方排成两个长列，面对面地对舞。重复了一声，“哼——我不认识他。身材倒不错，长得挺匀称的。他要不要买马？我这儿有位朋友，萨姆·弗莱彻，他有匹马要卖，对谁都合适。跑起路来快极了——才要四十几尼。我本来一百个想买它，因为我有句格言：见到好马非买不可。可惜这马不合我的要求，不能打猎。要是匹货真价实的好猎马，出多少钱我都干。我现在有三匹，都是最好骑的马。就是给我八百几尼，我也不卖。弗莱彻和我打算在莱斯特郡买座房子，准备下个猎季用。住在旅馆里太他×的不自在了。”

这是他所能烦扰凯瑟琳的最后一句话，原来恰在此刻，一大帮女士一拥而过，不可抗拒地把他挤走了。这时，凯瑟琳的舞伴走上前来，说道：“那位先生再多纠缠半分钟，我就会忍耐不住了。他没有权利转移我的舞伴的注意力。我们已经有约在先，今晚要使彼此过得愉快，在此期间，我们的愉快只能由我们两个人来分享。谁要是缠住了其中一个人，不可能不损害另一个人的权利。我把乡村舞视为婚姻的象征。忠诚和顺从是双方的主要职责。那些自己不想跳舞，不想结婚的男人，休要纠缠他们邻人的舞伴或妻子。”

“不过，那是截然不同的两码事。”

“你认为不能相提并论？”

“当然不能。结了婚的人永远不能分离，而且必须一同生活，一同理家。跳舞的人只是在一间长房子里面对面地站上半个钟头。”“你原来是这样给结婚和跳舞下定义的。照这样看来，它们当然就不很相似了。不过，我想我可以用这样一种观点来看待它们。你会承认，两者都是男人享有选择的便利，而女人只有拒绝的权利。两者都是男女之间的协定，对双方都有好处。一旦达成协定，他们只归彼此所有，直至解除协定为止。他们各自都有个义务，不能提出理由后悔自己为什么没有选择别人，最有利的做法是不要对自己邻人的才艺做非分之想，或者幻想自己找到别人会更加幸福。你承认这一切吗？”

“当然承认。如你所说的，这一切听上去都不错。但它们还是截然不同的。我怎么也不能把它们等量齐观起来，也不能认为它们赋有同样的义务。”

“在某一点上，差别当然是有的。结了婚，男人必须赡养女人，女人必须给男人安排个温暖的家庭。一个是供养家庭，一个是笑脸相迎。但在跳舞时，两人的职责恰好调了个儿：男的要做到谦和顺从，女的要提供扇子和薰衣草香水。我想，这就是被你认为造成两者无法相比的职责差别吧。”

“不对，的确不对。我从没想到那上面。”

“那我就大惑不解了。不过，有一点我必须指出。你的脾气真令人惊讶。你完全否认它们在义务上有任何相似的地方。因此我是否可以推断：你对跳舞职责的看法并不像你的舞伴所希望的那样严格？难道我没有理由担忧：假如刚才同你说话的那个男人再回来，或者别的男人要找你说话，你会不受约束地同他爱讲多久就讲多久？”

“索普先生是我哥哥的一个特别要好的朋友，他要是找我讲话，我还得同他讲。但是除他以外，我在这大厅里认识的年轻人还不到三个。”

“难道这是我唯一的保险？天哪，天哪！”“唔，这可是你最好的保险啦。我要是谁也不认识，就不可能跟人说话。何况，我也不想同任何人说话。”“这回你可给了我个值得珍惜的保险，我可以大胆地继续下去了。你现在是不是还和上次我问你时一样喜欢巴思？”“是的，非常喜欢——甚至更喜欢了。”“更喜欢！你可要当心，不然你到时候会乐而忘返的。你待上六个星期就该腻味了。”“我想，即使让我在这里待上六个月，我也不会腻味。”“和伦敦比起来，巴思十分单调，每年大家都有这个体会，‘我承认，只待六个星期，巴思还是很有意思的。但是一超过这个期限，那它就是世界上最令人讨厌的地方了。’各种各样的人都会这样告诉你。可是他们每年冬天都要定期来到这里，把原定的六个星期延长到十个、十二个星期，最后因为没钱再住下去了，才都纷纷离去。”

“唔，各人有各人的看法，那些去伦敦的人尽可以瞧不起巴思。但是我生活在乡下一个偏僻的小村镇上，我决不会觉得像这样的地方会比我家乡还单调。这里一天到晚有各式各样的娱乐，还有各式各样的事情可看可做。这些，我在乡下是闻所未闻的。”

“你不喜欢乡下啦。”

“不，喜欢的。我一直住在乡下，也一直很快乐。但是，乡下的生活肯定比巴思的生活单调得多。在乡下，见天都是一模一样。”

“可你在乡下生活得更有理智。”

“是吗？”

“难道不是？”

“我认为没有多少区别。”

“你在这里整天只是消遣娱乐呀。”

“我在家里也一样——只是找不到那么多好玩的。我在这儿到处溜达，在家里也是这样，不过我在这儿的每条街上都见到形形色色的人们，在家里只能去看望艾伦太太。”

蒂尔尼先生觉得很有趣。“只能去看望艾伦太太！”他重复了一声，“那可真无聊透了！不过，当你再度陷入这个深渊的时候，你就会有许多话好说了。你可以谈论巴思，谈论你在这儿做的一切事情。”

“哦！是的。我对艾伦先生或是别人决不会没话说了。我的确认为，我再回到家里可以一个劲儿地谈论巴思——我实在太喜欢巴思啦。我假使能让爸爸妈妈和家里的其他人都来这儿，那该有多好啊！我大哥詹姆斯来了真叫人高兴——而尤其令人高兴的是：我们刚刚认识的那家人原来是他的老朋友。哦！谁还会厌烦巴思呢？”

“像你这样看见什么都感到新奇的人，是不会厌烦巴思的。但是，对于大多数常来巴思的人来说，他们的爸爸妈妈和兄弟好友都早已来够了——他们对舞会、戏剧以及日常风景的真挚爱好，也已成为过去。”

他们的谈话到此停止了。现在，跳舞已经到了不容分神的紧张阶段。

两人刚刚跳到舞列的末尾，凯瑟琳察觉看热闹的人里有一位先生，就立在她舞伴的身后，正一本正经地审视着她。这是个十分漂亮的男子，仪表非常威严，虽然韶华已过，但是生命的活力犹在。他的目光仍然盯向凯瑟琳，凯瑟琳见他随即亲昵地同蒂尔尼先生小声说话。她给看得有些心乱，唯恐自己外表有什么差失，引起了那人的注意，不觉绯红了脸，扭过头去。但是，就在她扭头的时候，那位先生走开了，她的舞伴却来到她跟前，说道：“我看得出来，你在猜测那位先生刚才问我什么话了。他知道你的名字，你也有权知道他的名字。他是蒂尔尼将军，我的父亲。”

凯瑟琳只回答了一声，“哦！”但是这一声“哦！”，却充分表达了所要表达的意思：听见了他的话，而且确信他讲的是实话。她带着真正的兴趣和强烈的敬慕之情，目送着将军在人群里穿过，心里暗暗赞叹：“多么漂亮的一家人啊！”

夜晚来临，同蒂尔尼小姐闲谈时，她心头又泛起了一层新的喜悦。自到巴思以来，她还从未去乡下散过步。蒂尔尼小姐熟悉郊外人们常去游览的每个地方，说得凯瑟琳恨不得也去观光观光。当她表示恐怕没人陪她去时，那兄妹俩当下提议说，他们哪天上午陪她出去走走。“那好极了，”凯瑟琳嚷道，“咱们别拖了——明天就去吧。”兄妹俩欣然同意了，只是蒂尔尼小姐提了个条件：天不得下雨。凯瑟琳说，肯定不会下。他们约定，十二点来普尔蒂尼街喊她。“记住十二点！”临别时，凯瑟琳还对她的新朋友叮嘱了这么一句。至于她的老朋友伊莎贝拉，虽然和她结识得早一些，因而情谊也更深一些，通过两个星期的交往，对她的忠诚与美德已经有所体会，但她当晚几乎连个影子也没见到她。她虽说很想让伊莎贝拉知道自己有多么快乐，但还是欣然服从艾伦先生的意愿，早早离开了舞厅。回家的路上，她坐在轿子里，身子在摇颤，心花在怒放。

第十一章

第二天早晨，天色阴沉沉的，太阳只勉强露了几次脸。凯瑟琳由此断定，一切都令她称心如意。她认为，节气这么早，明朗的清早一般都要转雨，而阴沉的清早则预示着天要逐渐转晴。她请艾伦先生来印证她的看法，可是艾伦先生对天气和晴雨变化没有既定看法，不肯断然保证准出太阳。她又向艾伦太太求告，艾伦太太的意见倒比较明确：“假使阴云消散，太阳出来的话，我保险是个大晴天。”

然而，十一点光景，凯瑟琳那双机警的眼睛发现窗子上落了几滴细雨，不禁带着万分沮丧的口气嚷道：“哦，天哪！真要下雨了。”“我早知道要下雨，”艾伦太太说。“我今天散不成步啦，”凯瑟琳叹息道，“不过，也许下不起来，也许十二点以前会停住。”“也许会。不过，好孩子，即使那样，路上也会很泥泞的。”“噢！那没有关系。我从不怕泥泞。”“是的，”她的朋友心平气和地答道，“我知道你从不怕泥泞。”

沉默了一会儿。“雨越下越急了！”凯瑟琳立在窗口，一边观察一边说道。“真的越下越急了。要是不停地下下去，街上就要水汪汪的了。”“已经有四把伞撑起来了。我多讨厌见到伞啊！”“带伞就是讨人厌。我宁愿什么时候都坐轿子。”“刚才天气还那么好！我还以为准不会下雨呢！”“谁都是这么想的。要是下一个上午雨，矿泉厅就不会有什么人了。我希望艾伦先生出去的时候穿上大衣，不过我敢说他不会穿的，因为叫他干什么都行，就是不愿穿上大衣出门。我不知道他怎么这么讨厌穿大衣，穿上大衣一定很不舒服吧。”

雨继续下着——下得很急，但不是很大。凯瑟琳每隔五分钟就去看看钟，每次回来都扬言：要是再下五分钟，她就死了心不再想这件事了。钟打了十二点，雨还在下。“你走不了啦，亲爱的。”

“我还没有完全绝望呢。不到十二点一刻，我是不会罢休的。现在正是天该放晴的时候，我真的觉得天色亮了一点。得了，都十二点二十了，我也只有彻底死心了。哦！要是这里能有《尤多尔弗》里描写的那种天气，或者至少能有托斯卡尼[35]和法国南部的那种天气，那该有多好啊！可怜的圣·奥宾[36]死去的那天晚上，天气有多美啊！”

十二点半的时候，凯瑟琳不再关注天气了，因为即使天晴了，她也没有什么好处可图。而偏偏这时候，天空却自动开始放晴，豁然射进的一缕阳光使她吃了一惊。她四下一看，乌云正在消散，她当即回到窗口，一边观察，一边祝愿太阳快点出来。又过十分钟，看来下午肯定是晴天了，这就证实艾伦太太的看法是正确的，她说她“总觉得天会放晴”。但是，凯瑟琳还能不能期待她的朋友，蒂尔尼小姐会不会因为路上雨水还不太多而贸然出来，一时还不能肯定。

外面太泥泞，艾伦太太不能陪丈夫去矿泉厅，因此艾伦先生便自己去了。凯瑟琳望着他刚走上街，便立即发现来了两辆敞篷马车，这就是几天前的一个早晨使她大为吃惊的那两辆马车，里面坐着同样的三个人。

“准是伊莎贝拉、我哥哥和索普先生！他们也许是来找我的——不过我可不去——我实在不能去，因为你知道，蒂尔尼小姐还可能来。”艾伦太太同意这个说法。约翰·索普转眼就上来了，不过他的声音上来得还要快，因为他在楼梯上就大声催促凯瑟琳：

“快！快！”当他冲开门，“快戴上帽子——别耽误时间了——我们要去布里斯托尔。你好，艾伦太太？”

“布里斯托尔？那不是很远吗？不过我今天不能跟你们去啦，因为我有约会。我在等几位朋友，他们随时都会来。”当然，这话遭到索普的强烈反驳，认为这根本不成理由。索普还请艾伦太太为他帮忙。这时楼下那两个人也走上来，为他帮腔。“我最心爱的凯瑟琳，难道这还不好玩吗？我们要乘车出去玩个痛快。你要感谢你哥哥和我想出这个点子。我们是吃早饭时突然想到的，我确信是同时想到的。要不是因为这场可恶的雨，我们早就走了两个钟头了。不过这不要紧，夜晚有月亮，我们一定会玩得很愉快的。哦！一想到乡下的空气和宁静，我简直心醉神迷了！这比去下舞厅不知强多少倍。我们乘车直奔克利夫顿，在那儿吃晚饭。一吃完饭，要是有时间，再去金斯韦斯顿。”

“我不信能走那么多地方，”莫兰说。

“你这家伙！就爱说不吉利的话！”索普嚷道，“我们能跑十倍多的地方。金斯韦斯顿！当然还有布莱兹城堡，凡是听说过的地方都要去。可这倒好，你妹妹说她不要去。”

“布莱兹城堡！”凯瑟琳嚷道，“那是什么地方？”

“英格兰最好的名胜——无论什么时候，都值得跑五十英里去瞧一瞧。”

“什么！真是个城堡，真是个古城堡吗？”

“王国最古老的城堡。”

“和书里写的一样吗？”

“一点不错——完全一样。”

“不过——真有城楼和长廊吗？”

“有好几十。”

“那我倒想去看看。但是不成——我去不了。”

“去不了！我心爱的宝贝，你这是什么意思？”

“我去不了，因为，唯恐伊莎贝拉嘲笑她，”说话时垂着眼睛，“我在等蒂尔尼小姐和她哥哥来找我去野外散步。他们答应十二点来，可是下雨了。不过现在天晴了，他们可能马上就会来。”“他们才不会来呢，”索普嚷道，“刚才我们走进布罗德街时看见过他们——他是不是驾着一辆四轮敞篷马车，套着栗色马？”“我真的不知道。”“是的，我知道是的。我看见了。你说的是昨晚跟你跳舞的那个人吧？”“是的。”“我当时见他赶着车子拐进兰斯当路了，拉着一位时髦的女郎。”“真的吗？”“千真万确。我一眼就认出了他。他似乎也有两匹很漂亮的马。”“这就怪啦！我想他们一定认为路上太泥泞，不能散步。”“那倒很有可能，我生平从没见过路上这么泥泞。散步！那简直比登天还难！整个冬天都没这么泥泞过，到处都齐到脚踝。”伊莎贝拉也做证说：“亲爱的凯瑟琳，你想象不到有多泥泞。得啦，你一定得去，不能拒绝。”“我倒想去看看那个城堡。我们能全看一看吗？能登上每节楼梯，走进每个房间吗？”“是的，是的，每个角落。”“不过，假使他们只是出去一个钟头，等路干点儿再来找我怎么办？”“你放心吧，那不可能，因为我听见蒂尔尼对骑马走过的一个人嚷嚷说，他们要到威克岩那儿。”“那我就去吧。我可以去吗，艾伦太太？”“随你的便，孩子。”“艾伦太太，你一定得劝她去，”几个人异口同声地喊道。艾伦孩子，她说，太太对此没有置之不理。“唔，”“你去吧。”不到两分钟，他们便出发了。

凯瑟琳跨进马车时，心里真不知是什么滋味，一边为失去一次欢聚的乐趣而感到遗憾，一边又希望马上享受到另一个乐趣，两者虽然性质不同，但程度几乎是一样的。她认为蒂尔尼兄妹不该这样待她，也不送个信说明缘故就随便失约。现在，比他们约定散步的时间晚了一个钟头，虽然她听说在这一个钟头里路上积满了泥泞，但她根据自己的观察，认为还是可以去散步的，不会引起什么不便。她觉得自己受到别人的怠慢，心里不禁十分难过。但是，在她的想象中，布莱兹城堡就像尤多尔弗城堡一样，能去那里探索一下倒确是一件十分快乐的事，心里任凭有什么烦恼，这时也能从中得到安慰。

马车轻快地驶过普尔蒂尼街，穿过劳拉巷，一路上大家很少说话。索普对马说着话，凯瑟琳在沉思默想，时而是失守的约会和失修的拱廊，时而是四轮马车和假帷幔，时而又是蒂尔尼兄妹和活板门。他们进入阿盖尔楼区时，她让同伴的话音惊醒了：“刚才过去一个姑娘使劲盯着你瞧，她是谁？”

“谁？在哪儿？”

“在右边的人行道上——现在几乎看不见了。”凯瑟琳回头望去，只见蒂尔尼小姐挽着她哥哥的手臂，慢腾腾地在街上走着。她看见他们两人都在回头望她。“停下，停下，索普先生，”她急火火地嚷道，“那是蒂尔尼小姐，真是她。你凭什么对我说他们出去了？停下，停下，我马上下车，我要去找他们。”可她说了又有什么用？索普只顾抽着马，使它跑得更快了。蒂尔尼兄妹很快不再回头看她了，转眼间便拐进劳拉巷，看不见了。再一转眼，凯瑟琳自己也给拉进了市场巷。但是，直到走完另一条街，她还在苦苦恳求索普停车。“我求你，请你停下，索普先生。我不能再去了，我不想再去了。我得回去找蒂尔尼小姐。”索普先生只是哈哈大笑，把鞭子甩得啪啪响，催着马快跑，发出怪里怪气的声音，车子一个劲儿地往前飞奔。凯瑟琳虽说十分恼火，却也没法下车，只好断了念头忍受下去。不过，她也没有少责备索普：“你怎么能这样骗我，索普先生？你怎么能说你看见他们的车子拐进兰斯当路了？我说什么也不愿有这种事发生。他们一定会觉得很奇怪，觉得我很无礼！我打他们旁边走过时，连个招呼也不打！你不知道我有多恼火。我到克利夫顿不会感到快活的，干什么都快活不了。我真想，一万个想现在就下车，走回去找他们。你凭什么说你看见他们坐着四轮敞篷马车出去了？”索普理直气壮地为自己辩解，扬言说他生平从没见过这么相像的两个人，而且还一口咬定就是蒂尔尼先生。

即使这件事情争过后，这一路上也不可能很愉快了。凯瑟琳不像上次兜风时来得那么客气了。她勉强地听他说话，回答得都很简短。布莱兹城堡依然是她唯一的安慰。对于它，她仍旧不时地愉快地看上两眼。在古堡里，她可以穿过一长列巍峨的房间，里面陈设着一些残遗的豪华家具，现已多年无人居住；沿着狭窄迂回的地窖走去，蓦然被一道低栅栏挡住去路；甚至他们的油灯，他们唯一的油灯，被一阵突如其来的疾风吹灭，他们当即陷入一团漆黑。这些都是游历古堡时可以得到的乐趣，但是凯瑟琳宁可放弃这一切乐趣，也不愿意错过这次约好了的散步，尤其不愿意给蒂尔尼兄妹留下一个坏印象。其间，他们还在平安地赶路。当基恩沙姆镇在望的时候，后头的莫兰突然喊了一声，他的朋友只得勒住马，看看出了什么事。这时那两个人走上前来，只听莫兰说：“我们最好还是回去吧，索普。今天太晚了，不能再往前走了。你妹妹和我都这么想。我们从普尔蒂尼出来已经整整一个钟头了，才只走了七英里。我想，我们至少还得走八英里。这万万使不得。我们出来得太晚了。最好改天再去，现在往回转。”

“这对我都一样，”索普悻悻地答道。当即掉转马头，起程回巴思。

“假使你哥哥不是赶着那么一匹该×的马，”他歇了不久说道，“我们可能早到了。我的马要是任着它跑，一个钟头就能赶到克利夫顿。为了不落下那匹可恨的直喘大气的驽马，我一直勒住我的马，差一点把胳膊都拽断了。莫兰真是个傻瓜，不自己养一匹马，买一辆双轮轻便马车。”

“不，他不是傻瓜，”凯瑟琳激越地说，“我知道他养不起。”

“他为什么养不起？”

“因为他没有那么多的钱。”

“那怪谁呀？”

“我想谁也不怪。”这时，索普像往常一样，又扯起嗓子，语无伦次地絮叨起来，说什么吝啬是多么可悲的事，要是在钱堆里打滚的人都买不起东西，他不知道谁还买得起。对于他这话，凯瑟琳甚至都不想搞懂意思。这次游览本来是要为她的第一个失望带来宽慰的，不想现在又叫她失望了，因而她也就越来越没有心思敷衍她的伙伴了，同时也觉得他越来越叫人讨厌。直至回到普尔蒂尼街，她一路上总共说了不到二十句话。

进屋时，男仆告诉她，她走后不几分钟，有一位先生和一位小姐来找她，当他告诉他们她同索普先生出去了时，那位小姐便问有没有给她留话，一听说没有，就在身上摸名片，后来说她没带，便告辞了。凯瑟琳思索着这些叫人心碎的消息，慢腾腾地走上楼。到了楼梯顶，遇见艾伦先生。他一听说他们为什么回来得这么快，便说道：“我很高兴你哥哥如此理智。你回来得好。这本来就是个十分轻率的怪主意。”

那天晚上，大家是在索普太太寓所度过的。凯瑟琳心烦意乱，闷闷不乐。但是伊莎贝拉似乎觉得，和莫兰搭档打打康默斯[37]，完全可以和克利夫顿客店里静谧的乡间风味相媲美。她不止一次地表示，她很高兴自己没去下舞厅。“我真可怜那些往那儿跑的可怜虫！我很高兴我没夹在他们当中！我怀疑会有多少人参加舞会！他们还没开始跳舞呢。我是绝对不会去的。自己不时地清闲自在地过个晚上，那有多愉快。我敢说，那个舞会不会有多大意思。我知道，米切尔家就不会去。我真可怜那些去的人。不过我敢说，莫兰先生，你很想去跳舞，对吧？你肯定想去。那么，就请吧，这屋里可没人阻拦你。我敢说，你不在，我们照样可以过得很愉快。你们男人就觉得自己了不起。”

凯瑟琳简直想责备伊莎贝拉对她和她的烦恼一点也不体谅。她似乎根本不把她和她的烦恼放在心上，她那些安慰她的话说得实在不得要领。“别这么垂头丧气的，我的宝贝，”她低声说道，“你简直要把我的心撕碎了。这件事太不像话了，不过全怪蒂尔尼兄妹。他们干吗不准时一点？不错，路上泥泞，可那算得了什么？约翰和我肯定不会在乎的。为了朋友，我是赴汤蹈火都在所不辞的。这是我的性格，约翰也是如此，他是个极重感情的人。天哪！你这手牌太好啦！居然全是老K！我从没这么高兴过！我一百个希望你捞到这手牌，这比我自己捞着还让我高兴。”

现在，我可以打发我的女主角上床去彻夜不眠了，因为真正的女主角都命该如此；她那只枕头扎满荆棘，浸透泪水。假若她能在三个月之内睡上一夜安稳觉，她便会觉得自己十分幸运了。

第十二章

“艾伦太太，”第二天早晨，凯瑟琳说道，“我今天可不可以去看看蒂尔尼小姐？不把事情解释清楚，我安不下心来。”“当然可以去，好孩子。不过要穿上件白长裙。蒂尔尼小姐总是穿着白衣服。”

凯瑟琳愉快地答应了。装束停当之后，她越发急于赶到矿泉厅，打听一下蒂尔尼将军的住址，因为她虽然相信他们住在米尔萨姆街，但她拿不准是哪幢房子，而艾伦太太忽而咬定是这幢，忽而又咬定是那幢，使她越发糊涂。她打听到了是在米尔萨姆街，弄清门牌号码之后，便一颗心抖簌簌的，疾步走去拜访她的朋友，解释一下自己的举动，请求她的原谅。经过教堂大院时，她毅然转移视线，蹑手蹑脚地走了过去，唯恐不由自主地看见亲爱的伊莎贝拉和她家里那些可爱的人，因为她有理由相信，她们就在附近的一家商店里。她没遇到任何阻拦，顺利地来到那幢房前，看了看门牌，抬手敲门，求见蒂尔尼小姐。仆人说他相信蒂尔尼小姐在家，但是并不十分肯定，是不是可以允许他通报一下姓名？凯瑟琳递了名片。几分钟工夫，仆人又回来了，带着言不由衷的神气说，他搞错了，蒂尔尼小姐出门了。凯瑟琳感到很屈辱，红着脸走开了。她几乎可以肯定，蒂尔尼小姐就在家里，只因心里有气不想见她罢了。她沿街往回走时，情不自禁地瞥了一眼客厅的窗口，心想也许能见到她，但是窗口没有人。可是到了街尾，她又回头一看，这时，不是在窗口，而是从门口走出一个人，一看正是蒂尔尼小姐。她后面跟着一个男人，凯瑟琳相信那是她父亲。

两人转身朝埃德加大楼那边走去。凯瑟琳深感耻辱，继续往前走着。对方因为气愤便如此无礼地怠慢她，她自己也差一点气愤起来。但是她想起自己头脑简单，便压住了气。她不知道她的这种冒犯可以被世俗的礼法划归哪一类，恰当地说，它不可饶恕到何种程度，以及这理应使她受到何等严厉的无礼报复。

她感到颓丧，羞愧，甚至产生了晚上不跟别人去看戏的念头。但是应该承认，她的这些念头没有持续多久，因为她马上意识到：首先，她没有任何借口待在家里；其次，那是她非常想看的一出戏。因此，他们全都来到了戏院。蒂尔尼兄妹没有露面，省得她为之烦恼或是高兴。她在担心：蒂尔尼一家尽管有许许多多优点，但是喜欢看戏却不在其列，不过这也许因为他们看惯了伦敦舞台上的上等好戏，她听伊莎贝拉说过，任何戏和伦敦的戏一比，真是“一塌糊涂”。然而，她自己想要散散心的期望却没落空，那出喜剧暂时岔开了她的忧虑，你若是在头四幕注意观察她，全然看不出她心里会有什么不顺心的事。但是，第五幕开始时，她猛然发现蒂尔尼先生和他父亲来到对面包厢的朋友中间，不禁又焦灼不安起来。舞台不再能激起真正的欢愉——不再能使她全神贯注。平均算来，她每看一眼舞台，就要看一眼对面的包厢。整整有两场戏，她都如此这般地注视着亨利·蒂尔尼，可是一次也没触到他的目光。她再也不能怀疑他不喜欢看戏了，整整有两场戏，他一直在目不转睛地盯着舞台。最后，他终于朝她看了一眼，还点了下头——不过那是怎么点头的啊！没有微笑，没有别的礼节相伴随，他的眼睛当即回到原来的方向。凯瑟琳有些颓然坐立不安了，她真想跑到他那个包厢，逼着他听她做解释。一种自然的而不是女主角应有的情感攫住了她的心头。她不认为他们给她随意加罪会有损她的尊严——也不想死要面子故作无辜，对他的疑神疑鬼表示愤慨，让他自己费尽心机地去寻求解释，不想只是通过避而不见或者向别人卖弄风情的办法，来让他认识过去是怎么回事。相反，她觉得这全是她自己的过错，起码表面上看来如此，因而一心只想找个机会把事情的缘由解释清楚。

戏演完了——幕落下来了——亨利·蒂尔尼已经不在原来的位子上了，不过他父亲还在，说不定他正在向她们的包厢走来呢。她猜对了：不到几分钟工夫，蒂尔尼先生便出现了。他从一排排正在走空的座位中间走过来，泰然有礼地向艾伦太太和她的朋友打招呼。凯瑟琳答话时却不那么泰然。“唔！蒂尔尼先生，我一直急着想找你谈谈，向你表示歉意。你一定觉得我太没礼貌了，可这实在不是我的过错。你说是吧，艾伦太太？他们不是告诉我说蒂尔尼先生和他妹妹乘着四轮敞篷马车出去了吗？那样一来，我还有什么办法？不过，我还是一万个希望和你们一块出去。你说是吧，艾伦太太？”

“好孩子，你弄乱了我的长裙，”艾伦太太答道。

凯瑟琳的表白虽然是孤立无援的，但总算没有白费。蒂尔尼脸上浮现出更加真诚、更加自然的笑容。他带着只是有点假意冷淡的口吻答道：“无论如何，我们要感谢你，因为我们在阿盖尔街打你旁边走过时，你还祝愿我们散步愉快呢。谢谢你特意回头望望。”

“说真的，我可没祝愿你们散步愉快，我压根儿没有想到。不过我苦苦央求索普先生停车。我一见到你们就冲他吆喊。艾伦太太，难道——哦！你不在场。可我真是这样做的。假使索普先生停下车，我准会跳下来去追你们。”

天下有哪位亨利听了此话还能无动于衷的？至少亨利·蒂尔尼没有无动于衷。他带着更加甜蜜的微笑，详尽叙说了他妹妹如何忧虑，如何遗憾，如何相信凯瑟琳的为人。“哦！请你别说蒂尔尼小姐没有生气，”凯瑟琳嚷道，“因为我知道她生气了。今天早晨我去登门拜访，她见都不肯见我。我刚离开府上，就见她走出屋来。我很伤心，但是并不记恨她。也许你不知道我去过府上。”

“我当时不在家。不过我从埃丽诺那儿听说了，她事后一直想见见你，解释一下如此失礼的原因。不过，也许我同样可以解释。那只是因为我父亲——。他们刚好准备出去散步，我父亲因为时间晚了，不愿意再耽搁，便硬说埃丽诺不在家。我向你担保，就是这么回事。埃丽诺很懊恼，准备尽快向你道歉。”

凯瑟琳听到这话，心里慰藉了不少，然而多少还有几分担忧，于是陡然迸出一个十分天真然而叫对方非常作难的问题：“可是，蒂尔尼先生，你为什么不像你妹妹那样宽宏大度？如果她能如此相信我的好意，能认为这只不过是个误会而已，那你为什么动不动就生气？”

“我！我生气！”

“是啊，你走进包厢时，我一看你的脸色，就知道你一准在生气。”

“我生气！我可没有这个权利。”

“唔，凡是看见你脸色的人，谁也不会以为你没有这个权利。”蒂尔尼没有答话，只是请她给他让个地方，同她谈起了那出戏。

他和她们坐了一会。他实在太和蔼可亲了，凯瑟琳真舍不得让他走。

不过他们分手前说定，要尽快实现他们的散步计划。蒂尔尼离开她们的包厢时，凯瑟琳除了对此有些伤感以外，总的说来，还是天下最快乐的人儿。

他们交谈的当儿，凯瑟琳惊奇地发现：约翰·索普从未能在一个地方老老实实地待上十分钟，现在正和蒂尔尼将军说话。当她觉察自己可能是他们注意和谈论的对象时，她感到的不止是惊讶。他们可能谈论她什么呢？她担心蒂尔尼将军不喜欢她的外表。她觉得，这体现在他宁可不让女儿见她，也不肯把自己的散步推迟几分钟。“索普先生怎么会认识你父亲？”凯瑟琳急切地问道，一边将两人指给她的同伴看。蒂尔尼不知道这是怎么回事，不过他父亲像所有军人一样，交际很广。

戏结束后，索普就来搀她们出场。凯瑟琳是他献殷勤的直接目标。他们在休息室等候轿子时，凯瑟琳有个问题几乎从心底溜到舌尖上，不料被索普拦住了，只听他洋洋得意地问道：她有没有看见他在和蒂尔尼将军谈话。“这个老头真神气！既健壮，又活跃，像他儿子一样年轻。老实说，我很敬仰他。真是个大有绅士派头的好人。”

“你是怎么认识他的？”

“认识他！巴思附近的人，我没有几个不认识的。我常在贝德福咖啡馆[38]遇见他。今天他一走进弹子房，我就又认出了他的面孔。说起来，他是这里最出色的弹子手。我们在一起打了几下，不过我起初几乎有点怕他。我俩的机会是五比四，对我不利。我要不是打出了也许是世界上最干脆利落的一击——我正中他的球——不过没有台子我说不明白。然而我的确击败了他。真是一表人才，跟犹太佬一样有钱。我很想跟他一起吃吃饭，他的饭一定很丰盛。不过你知道我们在谈论什么吗？谈论你，真的谈论你！将军认为你是巴思最漂亮的姑娘。”

“哦！胡说八道！你怎么能这样说？”

“你知道我是怎么说的吗？”他压低了声音，“‘说得好啊，将军，’我说，‘我和你的看法完全一致。’”

凯瑟琳听到索普的称赞，远远比不上听到蒂尔尼将军的称赞时来得高兴，因而她被艾伦先生唤走时，一点也不感到遗憾。不过索普非要把她送上轿子，上轿前，一直在甜言蜜语地奉承她，虽然对方一再求他别说了。

蒂尔尼将军不但不讨厌她，反倒赞美她，这可叫人太高兴了。凯瑟琳欣喜地感到，她不必害怕去见他们家里任何人了。这一晚上，她实在没想到会有这么大的收获。

第十三章

星期一到星期六这几天，读者已经眼看着过去了。每天的情况、每天的希望与忧虑、屈辱与快乐，都分别作了说明，现在只需描述一下星期日的痛苦，使这一周告以结束。去克利夫顿的计划缓期了，但是并未取消。今天下午去新月街散步时，此事又被提了出来。伊莎贝拉和詹姆斯进行了私下磋商，伊莎贝拉是打定主意要去的，詹姆斯则一心要讨好她。两人说定：若是天公作美，他们明天上午就去；为了按时回到家里，要一大早就动身。事情谈妥了，也得到了索普的赞同，剩下的只消通知一声凯瑟琳。凯瑟琳去找蒂尔尼小姐说话，离开了他们几分钟。在此期间，他们全都计划好了，她一回来，立刻要她答应一起去。但是出乎伊莎贝拉的意料之外，凯瑟琳没有愉愉快快地表示赞同，而是板着副面孔，说她十分抱歉不能去。她有约在先，上次就不该去，这次更不能奉陪了。她刚才与蒂尔尼小姐谈妥，明天进行那次约定的散步。这已经完全说定了，她无论如何不能反悔。但是，索普兄妹当即焦急地吆喊说：她必须而且应该取消那个约会。他们明天一定要去克利夫顿，而且不能落下她。只不过是一次散步嘛，推迟一天有什么关系，他们不许她拒绝。凯瑟琳感到为难，但是并没屈从。“你别逼我啦，伊莎贝拉。我同蒂尔尼小姐约好了。我不能去。”可这无济于事。同样的论点劈头盖脸地向她袭来：她必须去，她应该去，他们不许她拒绝。“这容易得很，你就对蒂尔尼小姐说你刚想起先前的一次约会，只要求把散步推延到星期二。”

“不，这并不容易。我不能那样做。我先前没有约会。”可是伊莎贝拉越逼越紧。她百般亲切地恳求她，心肝宝贝地叫着她。她相信，为了这么一个小小的请求，她那最亲爱的凯瑟琳决不会当真拒绝一个如此疼爱她的朋友。她知道，她心爱的凯瑟琳心地善良，性情温柔，很容易被她心爱的人说服。谁想怎么说都不起作用。凯瑟琳觉得自己理直气壮，虽然不忍心听到如此情恳意切、苦口婆心的恳求，但是丝毫也不动摇。这时，伊莎贝拉改换了方式。她责怪说，凯瑟琳只不过刚刚认识蒂尔尼小姐，可待她比待最要好的老朋友还亲切。总之一句话，责怪她对她本人越来越冷淡了。“凯瑟琳，当我见到你因为外人而怠慢我时，我不能不感到嫉妒。我爱你爱到了极点啊！我一旦爱上了什么人，那是什么力量也无法改变的。我相信，我比什么人都重感情，正因为太重感情，所以心里总是不得安宁。我承认，眼见着外人夺去了你对我的友爱，我感到伤心透了。一切好处都让蒂尔尼兄妹独占了。”

凯瑟琳觉得这番指责既奇怪，又不客气。难道做朋友的就该把自己的感情暴露给别人？在她看来，伊莎贝拉心胸狭窄，自私自利，除了自我满足而外，别的一概不顾。她心里浮起了这些沉痛的念头，但是嘴里什么也没说。这当儿，伊莎贝拉拿手帕擦着眼睛。莫兰见此情景心里一阵难受，禁不住说道：“得了，凯瑟琳，我看你现在不能再执拗了。牺牲也不很大，为了成全这样一位朋友——我想你如果还要推却的话，那就太不客气了。”

哥哥公开与她作对，这还是头一遭。唯恐引起哥哥的不快，凯瑟琳建议来个折中。只要他们肯把计划推迟到星期二（这对他们并不困难，因为这只取决于他们自己），那她就和他们一起去，那样人人都会满意。不想对方立即答道：“不行，不行，不行！那可不行，索普说不定星期二还要进城。”凯瑟琳感到遗憾，她再也无能为力了。接着沉默了一会儿，随即又被伊莎贝拉打破了，只听她带着冷漠愤懑的口气说道：“好吧，那这次活动告吹了。要是凯瑟琳不去，我也不能去。不能就我一个女的去。这不成体统，我无论如何也不干。”

“凯瑟琳，你一定得去。”詹姆斯说。

“可是索普先生为什么不能另带一个妹妹去？我敢说她们两个谁都愿意去。”

“谢谢，”索普嚷道，“可是我来巴思不是为了带着妹妹到处兜风的，看上去像个傻瓜。不，你假使不去，我要去就是混蛋。我去只是为了带着你兜兜风。”

“你这番恭维并不使我感到荣幸。”可惜索普没有理会她这话，便忽地转身走了。

那另外三个人继续一起走着，说起话来使可怜的凯瑟琳感到极不自在。他们有时一言不发，有时又一连迭声地祈求她，责备她。虽然心里不和，她还挽着伊莎贝拉的手臂。她一会儿心软下来，一会儿又被激怒。但她总是很烦恼，总是很坚定。

“我以前不知道你有这么固执，凯瑟琳，”詹姆斯说道。“你以前可不是这么很难说话。我几个妹妹里头，原来就数你最和善，脾气最好。”

“我希望我现在也是如此，”凯瑟琳很动情地答道，“可我实在不能去。即使我错了，我也是在做我认为正确的事情。”“我想，”伊莎贝拉低声说，“这样做倒不费踌躇呀。”

凯瑟琳心里气急了，一下子把胳膊抽走了，伊莎贝拉也没反抗。如此过了十多分钟，索普终于又回来了，他带着较为快活的神气说道：

“唔，我把问题解决了。我们明天可以心安理得地一起去了。我去找过蒂尔尼小姐，替你推托了。”

“你没去！”凯瑟琳嚷道。

“我真去过了。我刚从她那儿回来。我跟她说是你叫我来的，说你刚刚想起早已约好明天和我们一道去克利夫顿，因此要到星期二才能与她一道去散步。她说也好，星期二对她同样很方便。因此我们的困难全部迎刃而解。我这主意不错吧？”

伊莎贝拉又一次喜笑颜开了，詹姆斯也跟着高兴起来。

“你这主意的确妙极了！唔，亲爱的凯瑟琳，一切困难全解决了，你已经正大光明地解约了，我们可以痛痛快快地玩一番了。”

“这可不行，”凯瑟琳说。“我不能答应这样做。我得马上追上蒂尔尼小姐，把真情告诉她。”

不想伊莎贝拉抓住她一只手，索普抓住另一只，三人苦苦相劝。就连詹姆斯也很生气。既然事情都解决了，蒂尔尼小姐自己还说星期二同样适合她，再去节外生枝，岂不荒谬至极。

“我不管。索普先生没有权利捏造这种谎言。假使我觉得应该推迟的话，我可以亲自对蒂尔尼小姐去说。索普先生那样做只会显得更冒昧。我怎么知道他已经——也许他又搞错了。他星期五的错误导致我采取了一次冒昧的行动。放开我，索普先生，别抓住我，伊莎贝拉。”

索普告诉她，蒂尔尼兄妹是追不上的，刚才他赶上去的时候，他们已经拐进布鲁克街，现在该到家了。

“那我也要去追，”凯瑟琳说道。“他们无论走到哪儿，我也要追上去。说也没用。我认为错误的事情，别人要是无法说服我去干，也休想骗我去干。”说罢，她挣脱身子，匆匆离去了。索普本想冲上去追她，不料让莫兰拦住了。“让她去吧，她想去就让她去吧。”

“她固执得像——”[39]

索普没有说完他的比喻，因为这实在不是个很文雅的比喻。

凯瑟琳心里非常激动，穿过人群尽量快走，唯恐有人追来，不过她决心坚持到底。她一边走，一边思忖刚才的情景。她不忍心让他们失望，惹他们生气，特别是不忍心惹她哥哥生气，但她并不后悔自己拒绝了他们。撇开个人的喜好且不说，仅凭和蒂尔尼小姐再次失约，取消五分钟前才自愿许下的诺言，而且还捏造借口，这一定是大错特错了。她拒绝他们并非仅仅出自个人考虑，不仅仅是为了满足个人的愿望，因为跟他们去旅行，看看布莱兹城堡，在某种程度上倒可以满足这个愿望。不，她考虑的是别人，是别人对她人格的看法。她相信自己没有过错，可这还不足以使她恢复镇静。不向蒂尔尼小姐说清楚，她心里不会感到踏实。她出了新月街以后便加快了脚步，剩下的路几乎是一溜小跑，直至到达米尔萨姆街尽头。她动作如此之快，尽管蒂尔尼兄妹一开始领先很多，可是当她看见他们时，他们才刚刚进屋。仆人仍然站在门口，门还开着，凯瑟琳只是客气地说了声她马上有话要跟蒂尔尼小姐说，便匆匆打他旁边走过，跑上楼去。接着，顺手推开第一扇门，恰巧让她碰对了，即刻发现自己来到了客厅，蒂尔尼将军和他的儿子女儿都在里面。她立即做了解释，不过，由于心情紧张和呼吸短促的缘故，其唯一的缺陷是压根儿不像做解释。“我急火火地跑来了——这完全是个误会——我从没答应跟他们去。我从一开始就告诉他们我不能去。我急火火地跑来解释。我不在乎你们怎么看我，我实在等不及让仆人通报。”

这番话虽然没有把事情解释得一清二楚，但是却马上不再令人困惑不解了。凯瑟琳发现，索普的确传了假话，蒂尔尼小姐开诚布公地表示，她当时听了大为震惊。但是她哥哥是否比她更加愤愤不满，凯瑟琳却无从知道，虽然她本能地向两个人做了辩解。她到达前不管他们有什么感觉，经她这么诚恳地一分辩，兄妹两个的神色和言语马上变得非常和蔼。

事情愉快地得到了解决，凯瑟琳被蒂尔尼小姐介绍给她父亲，立即受到他的十分殷切而客气的接待，这就使她想起了索普说的话，而且使她高兴地感到，索普有时还是靠得住的。蒂尔尼将军客气到唯恐不周的地步，他不知道凯瑟琳进屋时走得飞快，却大生仆人的气，怪他太怠慢了，竟然让莫兰小姐自己打开客厅的门。“威廉是怎么回事？我一定要追查这件事。”若不是凯瑟琳极力陈说他平白无故，威廉很可能因为凯瑟琳的快步闯入，而永远失去主人的宠幸，如果不是丢掉饭碗的话。

凯瑟琳坐了一刻钟之后，便起身告辞。使她感到喜出望外的是，蒂尔尼将军问她是否能给他女儿赏个脸，就在这儿吃顿饭，当天余下的时间就同蒂尔尼小姐一起玩玩。蒂尔尼小姐也表示了自己的心愿。凯瑟琳大为感激，可惜她实在无能为力，艾伦夫妇在随时等她回去。将军宣称这叫他没有什么好说的了，既然艾伦夫妇要她回去，他也就不便强留。不过他相信，改天要是通知得早一些，艾伦夫妇是不会拒绝她到朋友这儿来的。“哦，不会的。”凯瑟琳担保他们不会反对，她自己也十分愿意来。将军亲自把她送到街门口，下楼时说了许多动听的话，夸赞她步履轻盈，简直和她跳舞时的姿态分毫不差。临别时，他又向她鞠了一躬，那个优雅自如的劲儿，她以前从未见到过。

凯瑟琳对于这一切大为得意，兴高采烈地朝普尔蒂尼街走去。她断定她的脚步是很轻盈的，尽管她以前从未意识到。她回到家里，没有再见到被她触犯的那伙人。她已经大获全胜，达到了自己的目的，散步也有了把握，随着心绪的平静，便开始怀疑自己是否百分之百正确。屈己待人总是崇高的，假若她答应了他们的要求，她就不会令人苦恼地觉得自己得罪了一位朋友，惹火了一位哥哥，一项使他们高兴非凡的远游计划，也许是让她给破坏了。为了宽慰自己，让一个公正人来权衡一下自己的行为究竟对不对，她趁机向艾伦先生提起了她哥哥和索普兄妹第二天准备远游这个说定没定的计划，艾伦先生当即抓住了话头。“怎么，”他说，“你也想去吗？”

“不。就在他们告诉我之前，我和蒂尔尼小姐约好了要去散步。因此，你知道，我是不能跟他们一起去的，对吗？”

“对，当然不能去。你不想去，这很好。这种安排实在不像话。年轻小伙子和年轻姑娘坐着敞篷马车在乡下到处乱跑！偶尔一次倒还蛮不错的，可是一道去客栈和公共场所！那就不妥当了，我不知道索普太太怎么会允许的。我很高兴你不想去。我敢肯定，莫兰太太会不高兴的。艾伦太太，难道你不这样想？难道你不认为这种做法要不得吗？”

“是的，的确要不得。敞篷马车真龌龊。你坐在里面，一件干净衣服连五分钟也穿不上。你上车下车都要溅一身泥。风把你的头发帽子吹得东倒西歪。我就讨厌敞篷马车。”

“我知道你讨厌，可是问题不在这里。要是年轻姑娘与年轻小伙子非亲非故的，却时常坐着敞篷马车东跑西颠的，难道你不觉得很不雅观吗？”

“是的，亲爱的，的确很不雅观。我看不下去。”

“亲爱的太太，”凯瑟琳嚷道，“那你为什么不早告诉我？你要是早就告诉我这不合适，我绝对不会跟着索普先生一道出去的。不过我总是希望，你若是认为我有什么过错，会给我指出来的。”

“我会的，好孩子，你尽管放心好啦。正像分手时我对莫兰太太所说的，我随时都会竭尽全力帮助你的。但是人不能过于苛求。就像你慈爱的母亲常说的，年轻人毕竟是年轻人。你知道，我们才来时我不让你买那件有枝叶花纹的纱衣服，可你偏要买。年轻人不喜欢老有别人碍他们的事。”

“可这是件至关紧要的事情，我想你不会觉得我很难说服吧。”“迄今为止，还没出现什么问题，”艾伦先生说。“我只想奉劝你，好孩子，别再同索普先生一道出去了。”

“我也正要这么说呢，”他妻子补充道。

凯瑟琳自己感到宽慰了，但是却为伊莎贝拉感到不安。她稍微想了一下，然后便问艾伦先生：索普小姐一定像她自己一样，也不知道那是越轨行为，她是不是应该给她写封信，告诉她那样做是不恰当的，因为据她考虑，尽管遇到了波折，伊莎贝拉要是无人奉劝，说不定第二天还是要去克利夫顿的。谁想艾伦先生劝她不要干这种事。“好孩子，你最好不要去管她。她那么大了，该懂事了。如若不然，她母亲会替她指点的。索普太太实在太溺爱子女了。不过你最好还是不要干预。索普小姐与你哥哥执意要去，你只会讨个没趣。”

凯瑟琳听从了他的话。虽然一想到伊莎贝拉的过错不免有些惋惜，但是艾伦先生对她自己的行为的赞许，却使她感到大为宽慰。承蒙他的劝导，她才没有犯同样的错误，这确实使她感到庆幸。她没有跟着他们去克利夫顿，实在是一次幸免。假如她同蒂尔尼兄妹爽约是为了去做一件错事，假如她做下一件失礼的事，只是为了去做另外一件越轨的事，那么蒂尔尼一家会把她看成什么人呢？

第十四章

第二天早晨，天晴气朗，凯瑟琳料想那一伙人大概又要来纠缠。有艾伦先生为她撑腰，她并不害怕他们来。不过她还是宁愿不和他们争执，即使争赢了也是痛苦的。因而，当她既没看见他们的影子，又没听见他们的消息时，她感到由衷的喜悦。蒂尔尼兄妹按照约定的时间来喊她，这回没再出现新的麻烦，谁也没有突然想起什么事情，或是出乎意料地被人叫走，也没有哪位不速之客突然闯入，来干扰他们的郊游计划，于是我的女主角能够极不寻常地实践了自己的约会，虽然这是同男主角的约会。他们决定周游一下比琴崖。那是一座挺秀的山崖，山上木青草葱，崖间半悬着一片片矮树丛，几乎从巴思的每个旷野上望去，都显得十分惹人注目。

“我每次见到这座山，”他们沿河畔漫步时，凯瑟琳说道，“总要想到法国南部。”

“这么说你到过国外？”亨利有点惊讶地问道。

“哦！不，我只是说在书里看到的。这座山总使我想起《尤多尔弗的奥秘》里埃米丽和她父亲游历过的地方。不过，你也许从不看小说吧？”

“为什么？”

“因为小说对你来说太浅薄——绅士们要看深奥的书。”

“一个人，不管是绅士还是淑女，只要不喜欢小说，一定愚蠢至极。我读过拉德克利夫夫人的全部作品，而且对大多数都很喜欢。《尤多尔弗的奥秘》一旦看开了头，我再也放不下了。我记得两天就看完了——一直是毛骨悚然的。”

“是的，”蒂尔尼小姐补充道，“我记得你还念给我听。后来我给叫走了，去回张便条，仅仅五分钟你也不等我，把书带到了隐士径，我无奈只好等到你看完再说。”

“谢谢你，埃丽诺，一条难能可贵的证据。你瞧，莫兰小姐，你的猜疑是不公正的。我迫不及待地要看下去，我妹妹只离开五分钟我都不肯等她。我答应念给她听，可是又不恪守诺言，读到最有趣的地方又叫她干着急听不到，我把书拿跑了。你要注意，那本书还是她自己的，的确是她自己的。我想起这件事就觉得自豪，我想这会使你对我有个好印象了。”

“我听了的确很高兴。今后我永远不会为自己喜爱《尤多尔弗》而感到羞愧了。不过我以前的确以为，青年男子对小说鄙视到令人惊奇的地步。”

“令人惊奇。他们如果真是那样，那倒可能真是令人惊奇——因为男人看到的小说几乎跟女人看的一样多。我自己就看过好几百本。说起朱丽娅和路易莎[40]的事，你休想和我比。我们要谈到具体的书，没完没了地问起‘你看过这本吗？’‘你看过那本吗？’我将马上把你远远抛在后面，就像——我该怎么说呢？我想用个恰如其分的比喻，就像你的朋友埃米丽远远抛下可怜的瓦兰库尔特[41]，与她的姑妈一起来到意大利。你想想我比你多看了多少年小说。我是进牛津读书时开始的，而你却是个小乖姑娘，坐在家里绣花呢！”

“恐怕不是很乖吧。可是说真的，难道你不认为《尤多尔弗》是世界上最好的书吗？”

“最好的，我想你是指最精致的吧。那得看装帧了。”

“亨利，”蒂尔尼小姐说，“你真不客气。莫兰小姐，他待你就像待他妹妹一样。他总是挑剔我措辞不当，现在又在对你吹毛求疵了。你用的‘最好’这个字眼不合他的意。你最好趁早把它换掉，不然他会拿约翰逊和布莱尔[42]把我们奚落个没完。”“的确，”凯瑟琳大声嚷道，“我并非有意要说错话。可那确实是一本好书。我为什么不能这么说呢？”

“很对，”亨利说道，“今天天气很好，我们进行一次很好的散步，你们是两位很好的年轻小姐。哦！这的确是个很好的字眼！什么场合都适用。最初，它也许只被用来表示整洁、恰当、精致、优雅，用来描写人们的衣着、感情和选择。可是现在，这个字眼却构成了一个万能的褒义词。”

“其实，”他妹妹嚷道，“它只该用到你身上，而且没有丝毫的褒义。你这个人挺讲究而不聪明。来，莫兰小姐，我们让他用最严格的字眼对我们吹毛求疵去吧，我们还是用自己最喜爱的字眼来赞美《尤多尔弗》。这是一本极其有趣的作品。你喜欢这类书吗？”

“说实话，我不大爱看别的书。”

“真的啊！”

“这就是说，我可以看诗歌和戏剧这一类的作品，也不讨厌游记。但是对历史，正正经经的历史，我却不感兴趣。你呢？”

“我喜欢历史。”

“但愿我也喜欢。我是作为义务读点历史，但是历史书里的东西总是惹我烦恼、厌倦。每页上都是教皇与国王在争吵，还有战争与瘟疫。男人个个都是窝囊废，女人几乎没有一个——真令人厌烦。然而我经常觉得奇怪，既然绝大部分是虚构的，却又那么枯燥乏味。英雄嘴里吐出的语言、他们的思想和雄图——想必大部分是虚构的，而在其他作品里，虚构的东西正是我所喜欢的。”

“你认为，”蒂尔尼小姐说，“历史学家不善于想象。他们想象出来的东西不能引起人们的兴趣。我喜欢历史——满足于真的假的一起接受。在那些主要事实中，它们以过去的史书和史料为资料来源，我可以断定，那些史书和史料就像你没能亲眼看见的事实一样真实可信。至于你说到的添枝加叶，那确实是添枝加叶，我喜欢这样的内容。如果哪一篇演讲写得很好，我也不管它由谁来作，都要高高兴兴地读下去——如果是出自休姆先生[43]或者罗伯逊博士[44]的手笔，我很可能比读卡拉克塔库斯[45]、阿格里科拉[46]或者阿尔弗烈德大王[47]的真实讲话，还要兴致勃勃。”

“你喜欢历史！艾伦先生和我父亲也是如此。我有两个兄弟，他们也不讨厌历史。在我这个小小的亲友圈里就有这么多例子，真是可观啊！这样一来，我就不再可怜写历史的人了。如果大家爱看他们的书，那当然很好。但是，我过去一直以为没人爱看他们费那么大功夫写出的一部部巨著，或者辛辛苦苦写出来只是为了折磨那些少男少女，我总觉得这是一种苦命。虽然我现在知道他们这样做是完全正确的，完全必要的，但是我过去经常感到奇怪，有人居然有勇气坐下来特意干这种事。”

“少男少女应该接受折磨，”亨利说道，“这是但凡对文明国度的人性多少有点了解的人所无法否认的。但是，我要为我们最杰出的历史学家说几句话：如果有人认为他们缺乏更加崇高的目标，他们肯定感到气愤。他们凭着自己的写作方法和风格，完全有资格折磨那些最有理智的成年读者。我使用‘折磨’这个动词（我注意到这是你的措辞），拿它代替了‘教育’这个字眼，就算它们现在是同义词吧。”

“你认为我把教育称作折磨很荒谬，可是，假使你以前像我一样，经常听见可怜的孩子最初如何学习字母，然后如何学习拼写，假使你看见他们整个上午如何愚不可及，临了我那可怜的母亲如何精疲力竭（就像我在家里几乎每天见到的那样），你便会承认：折磨和教育有时是可以当作同义词的。”

“很有可能。但是，历史学家对于学习认字的困难并不负有责任。你似乎不特别喜欢勤奋好学，刻苦钻研，即便如此，你恐怕也得承认：为了一辈子能看书，受两三年折磨还是十分划得来的。请想想，倘若不教人念书，拉德克利夫夫人的作品岂不是白写了——甚至也许压根儿写不出来。”

凯瑟琳表示同意——她热情洋溢地赞颂了那位夫人的功绩，随即便结束了这个话题。蒂尔尼兄妹马上谈起了另一个话题，凯瑟琳对此无话可说。他们带着绘画行家的目光，观赏着乡间的景色，并且带着真正的鉴赏力，热切地断定这里可以作出画来。凯瑟琳茫然不知所措。她对绘画一窍不通——对富有情趣的东西一窍不通。她聚精会神地听着，可是得不到什么收获，因为他们用的字眼简直让她莫名其妙。她能听懂的一点点，却似乎与她以前对绘画所仅有的一点概念相矛盾。看来，从高山顶上似乎不能再取到好景了，清澈的蓝天也不再象征晴天了。她为自己的无知感到不胜羞愧，但是这种羞愧是不必要的。人们想要依依多情的时候，总应该表示自己知识浅薄才好。自恃渊博是无法满足别人的虚荣心的，这是聪明人要力求避免的。特别是女人，如果她不幸地有点知识的话，应该尽可能地将其掩盖起来。

一位姊妹作家[48]，已经用神工妙笔阐述了姣美小姐天性愚笨的好处。对于她在这方面的论述，我只想为男人补充说一句公道话：虽然对于大部分比较轻浮的男人来说，女人的愚笨大大增添了她们的妩媚，但是有一部分男人又太有理智，太有见识，对女人的希求也只是无知而已。可是凯瑟琳并不了解自己的长处，不知道一个美丽多情而又愚昧无知的姑娘，定能迷住一位聪明的小伙子，除非机缘特别不利。在目前情况下，她承认自己知识贫乏，痛恨自己知识贫乏，并且公开宣布：她将不惜任何代价学会绘画。于是，亨利马上就给她讲授什么样的景物可以构画，他讲授得一清二楚，凯瑟琳很快从亨利欣赏的东西里看到了美。凯瑟琳听得十分认真，亨利对她也十分满意，认为她有很高的天然审美力。他谈到了近景、远景、次远景、旁衬景、配景法和光亮色彩。凯瑟琳是个大有希望的学生，当他们登上比琴崖顶峰时，她很有见地地说道，全巴思城不配采入风景画。亨利对她的长进感到很高兴，同时又怕一下子灌多了惹她发腻，便搁开了这个话题。他从一座嶙峋的山石和他假想长在山石附近的一棵枯掉的栎树谈起，很容易就谈到一般的栎树——谈到树林，林场，荒地，王室领地和政府——不久就谈到了政治，一谈政治就很容易导致沉默。他对国事发表了一段简短的议论之后，大家便陷入了沉默。后来这沉默让凯瑟琳打破了，只听她带着严肃的口吻说道：“我听说，伦敦马上要出骇人听闻的东西。”

这话主要是对蒂尔尼小姐说的，蒂尔尼小姐不觉大吃一惊，赶快答道：“真的！什么性质的？”“这我可不知道，也不知道作者是谁。我只听说，这要比我们迄今接触到的任何东西都更可怕。”

“天哪！你能从哪儿听来的呢？”

“我的一个特别要好的朋友昨天从伦敦来信说的。据说可怕极了。我想一定是谋杀一类的内容。”

“你说起来泰然自若的，让人惊讶。不过我希望你的朋友是言过其实。如果这样的阴谋事先透露出来，政府无疑会采取适当措施加以制止的。”

“政府，”亨利说道，尽量忍住笑，“既不愿意也不敢干预这种事情。凶杀是免不了的，有多少起政府也不会管。”两位小姐愣住了。亨利失声笑了，接着说道：“喂，是让我来帮助你们达到相互了解呢，还是由着你们自己去寻求解释？不——我要崇高一些。我要证明自己是个男子汉，不仅凭借清晰的头脑，而且凭借慷慨的心灵。我忍受不了某些男人，他们有时不屑于照顾女人的理解能力，不肯把话说得浅显一些。也许女人的才智既不健全也不敏锐——既不健康也不敏捷。也许她们缺乏观察力、辨别力、判断力、热情、天才和智慧。”

“莫兰小姐，别听他瞎说。还是请你给我说说这起可怕的骚动吧。”

“骚动！什么骚动？”

“我亲爱的埃丽诺，骚动只是你自己的想象。你胡思乱想的太不像话啦。莫兰小姐所谈论的，并不是什么可怕的事，只不过是一本即将出版的新书，三卷十二开本，每卷二百七十六页，第一卷有个卷首插图，画着两块墓碑，一盏灯笼——你明白了吧？莫兰小姐，你说得再明白不过了，可全叫我那傻妹子给误解了。你谈到伦敦会出现恐怖——任何有理性的人马上就会意识到，这话只能是指流动图书馆的事，可我妹妹却立马设想到圣乔治广场上聚集了三千名暴徒，袭击银行，围攻伦敦塔，伦敦街头血流成河，第十二轻骑兵团是全国的希望所在，它的一个支队被从北安普敦召来镇压叛乱，英勇的弗雷德里克·蒂尔尼上尉[49]率领部队冲锋的当儿，楼上窗口飞下一块砖头，把他击下马来。请原谅她的愚昧。我妹妹的恐惧增加了女人的缺陷，不过一般说来，她倒绝不是个傻瓜。”

凯瑟琳板起了脸。“好啦，亨利，”蒂尔尼小姐说，“你已经帮助我们相互了解了，你还应该让莫兰小姐了解了解你——除非你想让她认为你对妹妹极端粗鲁，认为你对女人的普遍看法极端残忍。莫兰小姐并不习惯你的古怪行为。”

“我倒很愿意让她多了解了解我的古怪行为。”

“毫无疑问。可那并不能解释眼下的问题。”

“那我该怎么办？”

“你知道你该怎么办。当着她的面，大大方方地表白一下你的性格。告诉她你十分尊重女人的理解力。”

“莫兰小姐，我十分尊重天下所有女人的理解力——特别是那些碰巧和我在一起的女人，不管她们是谁，我尤其尊重她们的理解力。”

“那还不够。请你放正经点。”“莫兰小姐，没有人比我更尊重女人的理解力了。据我看来，女人天生有的是聪明才智，她们一向连一半都用不上。”

“莫兰小姐，我们从他那里听不到更正经的话了。他在嬉皮笑脸呢。不过我告诉你，如果他有时像是对哪个女人说了一句不公正的话，或者对我说了一句没情义的话，那他一定是给完全误解了。”

凯瑟琳不难相信亨利·蒂尔尼是绝对不会错的。他的举止有时可能让人感到诧异，但是他的用意却永远是公正的。她理解的事情也好，不理解的事情也好，她都照样崇拜。这次散步自始至终都十分令人愉快，虽然结束得过早，但是临了也是愉快的。她的两位朋友把她送到家里，临别的时候，蒂尔尼小姐恭恭敬敬地对凯瑟琳和艾伦太太说，希望凯瑟琳后天赏光去吃饭。艾伦太太没有表示异议，凯瑟琳的唯一困难在于掩饰内心的万分喜悦。

这个上午过得太快活了，她把友谊和手足之情全部置之脑后，因为散步期间她压根儿没有想到伊莎贝拉和詹姆斯。等蒂尔尼兄妹走后，她又眷恋起他们，可是眷恋了半天也无济于事。艾伦太太没有消息可以让她消除忧虑，她没听到有关他俩的任何消息。可是快到晌午的时候，凯瑟琳急需一段一码左右的丝带，必须马上去买。她出门来到城里，在邦德街赶上索普家的二小姐，她夹在世上两位最可爱的姑娘中间，正朝埃德加大楼那边溜达。这两位姑娘整个上午都是她的亲密朋友。凯瑟琳马上听那位二小姐说，她姐姐一伙人去克利夫顿了。“他们是今天早晨八点钟出发的，”安妮小姐说道，“我实在不羡慕他们这次旅行。我想你我不去反倒更好。那一定是天下最无聊的事情，因为在这个时节，克利夫顿连一个人也没有。贝尔[50]是跟你哥哥去的，约翰的车子拉着玛丽亚。”凯瑟琳一听说是这样安排的，心里的确感到很高兴，嘴里也照实这么说了。

“哦！是的，”对方接口说，“玛丽亚去了。她心急火燎地要去。她以为那一定很好玩。我才不欣赏她的情趣呢。至于我，我从一开头就打定主意不去，他们就是硬逼我，我也不去。”

凯瑟琳有点不相信，于是情不自禁地说道：“你要能去就好了。真可惜，你们不能都去。”“谢谢你，这对我来说完全无所谓。的确，我无论如何也不会去的。你刚才追上我们时，我正跟埃米丽和索菲娅这么说呢。”

凯瑟琳仍然不肯相信。不过她很高兴，安妮居然能为有埃米丽和索菲娅这两个朋友而感到慰藉。她告别了安妮，心里并不感到惴惴不安了。她回到家里，他们的出游没有因为她不肯去而受到妨碍，这使她感到高兴。她衷心祝愿他们玩得十分愉快，以致让詹姆斯和伊莎贝拉别再怨恨她没去。

第十五章

第二天一早，凯瑟琳收到伊莎贝拉的一封信，字字行行都写得心平气和，情意绵绵，恳求她的朋友立即去一趟，有极其要紧的事情要谈。凯瑟琳一听说有要紧事，觉得十分好奇，便带着万分喜悦的心情，急匆匆地赶到埃德加大楼。客厅里只有索普家的两位小女儿。安妮小姐跑去喊她姐姐时，凯瑟琳趁机向另一位小姐问起昨天出游的情况。玛丽亚期盼的最大乐趣就是谈论这件事。凯瑟琳马上便听说：那是世界上最最愉快的一次旅行，谁也想象不到有多好玩，谁也想象不到多有意思。这是头五分钟的消息，随后五分钟透露了大量细枝末节，说他们乘车直奔约克旅馆，喝了点汤，预订了一顿午餐，走到矿泉厅，饮了点矿泉水，花了几先令买了钱包和晶石；又从那里去点心铺吃冷饮，随即赶紧回到旅馆，匆匆忙忙地吃完饭，免得摸黑往回赶路。回家的路上也很愉快，只可惜月亮没出来，下了点小雨，莫兰先生的马累得都快走不动了。

凯瑟琳听得打心眼里感到高兴。看来，他们根本没想到要去布莱兹城堡，除此之外，她没有任何事情可以感到惋惜的。玛丽亚说到临了，还情意深长地对她姐姐安妮表示了一番同情，说她因为没去成而气得不得了。

“她肯定永远不会原谅我。不过你知道，我又有什么法子？约翰非要让我去，因为他嫌安妮脚脖子太粗，说什么也不肯带她去。她这个月怕是再也快活不起来了。不过我可决不会闹别扭，我是不会为一点小事生气发火的。”

这时，伊莎贝拉急匆匆地走进屋来，只见她神气十足，满面春风，让她的朋友都看愣了。伊莎贝拉老实不客气地撵走了玛丽亚，然后一把搂住凯瑟琳，开口说道：“是的，亲爱的凯瑟琳，的确如此。你看得不错。唔！你那双眼睛真厉害！能洞察一切。”凯瑟琳没有答话，只显出一副疑惑不解的神情。“唔，得了，我心爱的，最可爱的朋友，”伊莎贝拉接着说道，“镇静点。你看得出来，我心里万分激动。我们还是坐下来，舒舒服服地讲。唔，这么说来，你一见到我的信就猜着了？狡猾的家伙！哦！亲爱的凯瑟琳，唯有你了解我的心，能够判断我眼下有多幸福。你哥哥是世界上最可爱的男人。但愿我更能配得上他。不过令尊和令堂会怎么说呢？哦！天哪！我想起他们，心里好忐忑不安啊！”

凯瑟琳开始醒悟，她突然明白了这是怎么回事。心里一激动，自然涨得满脸通红，只听她大声嚷道：“天哪！我亲爱的伊莎贝拉，你这是什么意思？难道——难道你当真爱上了詹姆斯？”

凯瑟琳马上得知，她这个大胆的推测仅仅猜对了事情的一半。伊莎贝拉责备过凯瑟琳，说她总能从伊莎贝拉的每个神色、每个举动中看出殷切的钟情，在昨天的远游中，詹姆斯可喜地向她表露了同样的钟情。她把自己的忠贞和爱情交给了詹姆斯。凯瑟琳从未听到如此有趣、如此奇异、如此欣喜的事情。她哥哥和她的朋友订婚了！没有这种经历的人，不会觉得这件事有多么了不起，凯瑟琳认为这是普通生活里难得重演的一件大事。她无法表达心里的强烈感情，然而这种感情却使她的朋友感到得意。她们首先倾吐了要做姑嫂的喜悦，两位漂亮小姐紧紧地抱在一起，洒下了欣喜的泪花。

对于这起姻缘，凯瑟琳真心实意地感到高兴。不过应该承认：在预期她们将来的亲切关系这方面，她远远及不上伊莎贝拉。“凯瑟琳，对我来说，你比安妮和玛丽亚不知道要亲切多少倍。我觉得，我喜爱亲爱的莫兰家的人，会大大胜过喜爱我自己家的人。”

这是凯瑟琳不可企及的一种友谊高度。

“你真像你亲爱的哥哥，”伊莎贝拉继续说道，“我刚一见到你就喜爱得不得了。不过我总是这样：什么事情都是一眼敲定。去年圣诞节莫兰来我们家的头一天——我头一眼见到他——我的心便一去不复返了。我记得我穿着我那件黄长裙，头上盘着辫子。当我走进客厅，约翰介绍他时，我心想我以前从未见过这么漂亮的人。”

听到这话，凯瑟琳心里暗暗佩服爱情的威力，因为她虽说极其喜爱自己的哥哥，赞赏他的种种天赋，但她平生从不认为他长得漂亮。

“我还记得，那天晚上安德鲁斯小姐和我们一道喝茶，穿着她那件紫褐色的薄绸子衣服，看上去像天仙一样，我还以为你哥哥肯定会爱上她呢。我想着这件事，整夜都没合眼。哦！凯瑟琳，我为你哥哥经历了多少个不眠之夜呀！我所忍受的痛苦，我一半也不想让你忍受！我知道我现在瘦得可怜，不过我不想叙说我的忧虑，省得惹你难过。你已经看得足够了。我觉得我不断地泄露自己的秘密，没有心计地说出了我喜欢做牧师的人！不过我总相信你会替我保密的。”

凯瑟琳心想，没有什么比这更保险的了。不过她又为对方没料到自己这么一无所知而感到羞愧，便不敢再争辩。而且，伊莎贝拉硬要说她目光敏锐，为人亲切，富有同情心，她也不便否认。她发现，她哥哥准备火速赶到富勒顿，说明他的情况，请求父母的同意。伊莎贝拉为这件事倒着实有点忐忑不安。凯瑟琳相信，她父母决不会反对儿子的心愿，于是便尽力这样劝慰伊莎贝拉。“做父母的，”她说，“不可能有比他们更慈祥，更希望自己的子女得到幸福的。毫无疑问，他们会立刻同意的。”

“莫兰说的跟你一模一样，”伊莎贝拉答道，“然而我还不敢抱这个希望。我的财产太少了，他们绝不会同意的。你哥哥娶什么人不行！”

凯瑟琳再次觉察到爱情的威力。

“伊莎贝拉，你真是太自谦了。财产上的差别算得了什么。”

“唔！亲爱的凯瑟琳，你是宽怀大度的，我知道，在你看来，这算不了什么，可是我们不能期待多数人都不计较。就我来说，我真但愿我们能换个地位。我即使掌管着几百万镑，主宰着全世界，你哥哥也是我唯一的选择。”

她这令人可喜的情怀既富有见识，又别出心裁，使凯瑟琳极其愉快地记起了她所熟识的所有女主角。她心想，她的朋友倾吐这般崇高的情思时，看上去从来没有这么动人过。“他们肯定会同意的，”她一再宣称，“他们肯定会喜欢你的。”

“至于我自己，”伊莎贝拉说道，“我的要求很低，哪怕是最微薄的收入也够我用的了。人们要是真心相爱，贫穷本身就是财富。我讨厌豪华的生活。我无论如何也不要住到伦敦。能在偏僻的村镇有座乡舍，这就够迷人的了。里士满附近有几座小巧可人的别墅。”

“里士满！”凯瑟琳惊叫道，“你们必须住到富勒顿附近。你们必须离我们近一点。”

“若不是这样，我肯定要沮丧的。只要能离你很近，我就心满意足了。不过这是空谈！在得到你父亲的答复之前，我不该考虑这种事。莫兰说，今天晚上把信发到索尔兹伯里，明天就能接到回信。明天啊？我知道我绝没有勇气打开那封信。我知道它会要我的命。”

伊莎贝拉说完这话，接着出了一阵神——她再开口时，谈起了要用什么料子做结婚礼服。

她们的谈话被那焦灼不安的情郎打断了，他趁动身去威尔特郡之前，先来这里惜个别。凯瑟琳本想向他道喜，可是不知说什么为好，满肚子的话全含在眼神里。在那双眼睛里，八大词类活脱脱地应有尽有，詹姆斯可以得心应手地把它们串联起来。他一心急着回家实现自己的愿望，告别的时间并不长，若不是因为他的美人一再催他快走别耽搁了，他告别的时间还要短些。有两次，他几乎走到门口了，伊莎贝拉还急火火地把他叫回来，催他快走。

“莫兰，我真要把你赶走啦。想想你要骑多远啊。我不能容忍你这么拖拖拉拉的。看在上天的分上，别再磨蹭时间啦。好了，走吧，走吧——你一定要走。”

现在，两位女友的心比以往拧得更紧了，整天都割舍不开。两人姐妹般地寻求欢乐，不觉时间过得飞快。索普太太和她的儿子了解全部内情，似乎只要莫兰先生一同意，就会把伊莎贝拉的订婚当作他们家里最可庆幸的一件大事，因而可以一道来谈论，他们那意味深长的神色和神秘莫测的表情，使得那两位蒙在鼓里的小妹妹也感到很好奇。凯瑟琳思想比较单纯，在她看来，这种莫名其妙的隐瞒似乎既非出自好意，也未能贯彻始终。他们若是始终隐瞒下去的话，她早就忍不住要指出他们这样做实在太没情义了。不料安妮和玛丽亚机灵地说了声“我知道怎么回事”，马上使她放下心来。到了晚上，居然还斗起智来，一家人都在各显其能：一边闪闪烁烁地故作神秘，一边隐约其词地硬说知道，真是针锋相对。

第二天，凯瑟琳又去和她的朋友做伴，尽量使她打起精神，消磨来信之前的这段烦人的时光。她这样做是大有必要的，因为快到该来信的时候，伊莎贝拉变得越来越颓丧，信还没到，她真的忧心忡忡起来。等信一到，哪里还能见到忧虑的踪影？“我顺利地取得了我慈爱的双亲的同意，他们答应将竭尽全力促进我的幸福。”这是头三行的内容，顷刻间，一切都令人欣喜地有了保证。伊莎贝拉顿时红光满面，神采奕奕，一切忧虑和焦灼似乎一扫而光，她简直抑制不住内心的喜悦，毫无顾忌地称自己是世上最幸福的人儿。

索普太太喜泪盈眶，挨个地拥抱着女儿、儿子和客人，兴奋得简直想把巴思的半数居民都拥抱一遍。她心里充满了柔情蜜意，开口一个“亲爱的约翰”，闭口一个“亲爱的凯瑟琳”；说什么必须马上让“亲爱的安妮和亲爱的玛丽亚”也来分享他们的喜悦；还在伊莎贝拉的名字前面一次用了两个“亲爱的”，这是那个可爱的孩子受之无愧的。约翰高兴起来也毫不掩饰。他不仅推崇备至地把莫兰先生称作天下最好的人，而且赌咒发誓地说了许多赞美他的话语。

带来这一切喜悦的那封信写得很短，里面只是保证大功已经告成，一切详情细节还得挨到詹姆斯以后来信再说。不过，那些详情细节伊莎贝拉完全可以等待。她所必需的一切全都包含在莫兰先生的许诺之中：他保证办得万事如意。至于如何筹措收入，究竟是分给田产还是交给资金，这些她都一概不去关心。她心里有数，觉得自己可以十拿九稳地很快便会有一个体面的家庭。她的想象在围绕着心目中的幸福驰骋。她幻想几周以后富勒顿新结识的朋友都在注视她，艳羡她，普尔蒂尼可贵的老友都在妒忌她。她有一辆马车供自己受用，她的名片换了新的姓，手指上戴着光彩夺目的钻石戒指。

约翰·索普本来只等信一到就起程去伦敦，现在既然知道了信的内容，他便准备动身了。“唔，莫兰小姐，”他发现她独自一人待在客厅时，说道，“我是来向你辞行的。”凯瑟琳祝他一路平安。约翰似乎没有听见她的话，走到窗口，身子不安地扭来扭去，嘴里哼着曲子，仿佛一门心思在想自己的事。

“你去德魏泽斯不会迟到吧？”凯瑟琳问。约翰没有回答。但是，沉默了一阵之后，他突然说道：“说实话，结婚这个主意真是太好了！莫兰和贝尔的想象太妙了。你觉得怎么样，莫兰小姐？我说这个主意不赖。”

“我当然认为很好啦。”

“是吗？天哪，这才叫真心话！我很高兴，你不反对结婚。你有没有听见过《参加婚礼可以促成良缘》这首老歌谣？我是说，希望你来参加贝尔的婚礼。”

“是的，我已经答应你妹妹，要是可能，就来陪伴她。”

“可你知道，”他把身子扭来扭去的，勉强傻笑一声，“我是说，可你知道，我们可以试试这首老歌谣说的灵不灵。”

“我们？可我从来不唱歌呀。好了，祝你一路平安。我今天和蒂尔尼小姐一道吃饭，现在得回家了。”

“得了，不要该死的搞得这么匆匆忙忙的。谁知道我们啥时候才能再见面？不过我两个星期后还要回来的。在我看来，这将是该死的漫漫两个星期。”

“那你为什么要走这么久呢？”凯瑟琳见他在等她答话，便如此答道。

“你真客气——既客气又温存。我不会轻易忘记的。我相信，你在性情上比任何人都温柔，你的性情好极了。不仅仅是性情好，而且什么——而且什么都好。再说，你还这样——凭良心说，我从没见过像你这样的人。”

“哦！天哪，像我这样的人实在多得很，只是比我强得多。再见。”“可我是说，莫兰小姐，如不嫌弃的话，我不久会来富勒顿拜访的。”

“请来吧。我父母亲见到你会很高兴的。”

“我希望——我希望，莫兰小姐，你见到我不会很遗憾吧。”“哦！天哪，决不会。没有几个人我见到会感到遗憾的。有人来往总是令人愉快的。”

“我正是这么想的。我常说，让我有几个愉快的伙伴，让我只和我喜爱的人在一起，只和我喜爱的人待在我喜爱的地方，剩下的事都见鬼去吧。听你也这样说，我打心眼里感到高兴。我有个看法，莫兰小姐，你我对多数问题的看法十分相似。”

“也许可能。不过这是我从没想到的。至于说多数问题，说老实话，我在很多问题上并没有自己的看法。”

“啊，我也是如此！我向来不愿为那些与我无关的事情伤脑筋。我对事情的看法很简单。我常说，只要让我有了我心爱的姑娘，再有一座舒适的房屋，别的事情我还在乎什么？财产是无足轻重的。反正我有一笔可观的收入。要是姑娘不名一文，岂不更好。”

“的确是。在这件事上，我与你的看法是一样的。如果一方有一笔可观的财产，另一方就用不着再有什么了。不管哪一方有财产，反正够用了就行。一个有钱人去找另一个有钱人，我讨厌这样的念头。为了金钱而结婚，我认为这是天下最卑劣的事情。再见。你无论什么时候得便来富勒顿，我们见到你都会十分高兴。”她说罢拔腿就走。约翰尽管百般殷勤，却无能为力再挽留她了。凯瑟琳回去有这样的消息要传播，有这样一个约会要准备，任凭约翰再怎么强留，她还是不肯耽搁。她匆匆地走了，留下约翰一门心思想着自己的巧言妙语和凯瑟琳的明显怂恿。

凯瑟琳最初听说哥哥订婚时由于自己心情激动，便不由觉得：她要是把这奇妙的事情告诉艾伦夫妇，也能引起不小的激动。但是她有多失望啊！她绕了好多弯子才提到的这件大事，原来自她哥哥来了以后，早被艾伦夫妇预料到了。这当儿，他们的全部感触都包含在一个祝愿里，祝愿这对青年人幸福。同时还一人议论了一句，先生赞赏伊莎贝拉长得美，太太说她福气大。在凯瑟琳看来，这种麻木不仁的态度实在太令人惊讶了。不过，当凯瑟琳透露了詹姆斯头天去富勒顿这个重大秘密时，艾伦太太总算有了些反应。她无法平心静气地听下去，屡次抱憾说这也要保密，可惜她事先不知道詹姆斯要走，没在他行前见到他，否则她肯定要托他向他父母问好，向斯金纳一家人致意。

第二卷

第一章

凯瑟琳料想去米尔萨姆街做客一定十分快乐，因为期望过高，难免不有所失望。因此，虽然她受到蒂尔尼将军客客气气的接待，受到他女儿的友好欢迎，虽然亨利就在家里，而且也没有别的客人，可她一回到家里，并没有花几个小时细细检查自己的情绪，便发现她去赴约本是准备高兴一番的，结果此行没有带来快乐。她从当天的谈话中发觉，她非但没有增进同蒂尔尼小姐的友谊，反倒似乎与她不及以前那么亲密。亨利·蒂尔尼在如此悠闲自在的家庭聚会上，不仅不比以往显得更和蔼可亲，反倒从来没有这么少言寡语，这么不随和。他们的父亲虽然对她礼仪周到——对她又是感谢，又是邀请，又是恭维——但是离开他反而使她觉得轻松。对于这一切她感到疑惑不解。这不会是蒂尔尼将军的过错。他十分和蔼，十分温厚，是个非常可爱的人，这都不容置疑，加上他又高大又英俊，还是亨利的父亲。在他面前，他的孩子打不起精神，她又快活不起来，这都不能怪他。对于前者，她最终希望或许是偶然现象，对于后者，她只能归咎于她自己太愚钝。伊莎贝拉听到这次拜访的详情之后，做出了不同的解释。“这全是因为傲慢，傲慢，无法容忍的高傲自大！我早就怀疑这家人十分高傲，现在证实了。蒂尔尼小姐的这种傲慢行径，我从来没有听说过！也不尽主人之谊，连普通的礼貌都没有！对客人如此傲慢！简直连话都不跟你说！”

“不过还不是那么糟，伊莎贝拉。她并不傲慢，倒还十分客气。”

“哦！别替她辩护了！还有那个做哥哥的，他以前对你似乎那么倾心！天哪！唉，有些人的情感真叫人捉摸不透。这么说，他一整天连看都没看你一眼啦？”

“我没这么说。他似乎只是不大高兴。”“多么可卑！世上的一切事情中，我最讨厌用情不专。亲爱的凯瑟琳，我恳求你永远别再想他。说真的，他配不上你。”“配不上！我想他从不把我放在心上。”“我正是这个意思。他从不把你放在心上。真是朝三暮四！噢！与你哥哥和我哥哥多么不同啊！我确信，约翰是最坚贞不移的。”“不过说到蒂尔尼将军，我向你担保，谁也不可能比他待我更客气，更关切的了。看来他唯一关心的，就是招待我，让我高兴。”“哦！我知道他没有什么不好的。我觉得他倒不傲慢。我相信他是一个很有绅士风度的人。约翰非常看得起他，而约翰的眼力——”

“好了，我想看看他们今晚待我如何。我们要和他们在舞厅见面。”“我也得去吗？”“难道你不想去？我还以为都谈妥了呢。”“得了，既然你一定要去，我也就无法拒绝了。不过你可别硬要我很讨人喜欢，因为你知道我的心在四十英里以外。至于跳舞，我求你就别提啦。那是绝对不可能的。我敢说，查尔斯·霍奇斯要烦死我了，不过我要叫他少啰唆。十有八九他会猜出原因，那正是我要避免的。所以，我一定不能让他把自己的猜测说出来。”

伊莎贝拉对蒂尔尼一家人的看法并没有影响她的朋友。凯瑟琳确信那兄妹俩的举止一点也不傲慢，也不相信他们心里有什么傲气。晚上，她对他们的信任得到了报答。他们见到她时，一个依然客客气气，一个依然殷勤备至。蒂尔尼小姐尽力设法亲近她，亨利请她跳舞。

凯瑟琳头一天在米尔萨姆街听说，蒂尔尼兄妹的大哥蒂尔尼上尉随时都会来临，因而当她看见一个以前从未见过的时髦英俊的小伙子，而且显然是她朋友一伙的，她当下便知道他姓啥名谁。

她带着赞羡不已的心情望着他，甚至想到有人可能觉得他比他弟弟还要漂亮，虽说在她看来，他的神态还是有些自负，他的面庞不那么惹人喜欢。毫无疑问，他的情趣和仪态肯定要差一些，因为他在她听得见的地方，不仅表示自己不想跳舞，而且甚至公开嘲笑亨利居然能跳得起来。从这后一个情况可以断定，不管我们的女主角对他有什么看法，他对凯瑟琳的爱慕却不是属于十分危险的那一类，不会使兄弟俩争风吃醋，也不会给小姐带来折磨。他不可能唆使三个身穿骑士大衣的恶棍，把她架进一辆驷马旅行马车，风驰电掣地飞奔而去。其间，凯瑟琳并没有因为预感到这种不幸，或者其他任何不幸，而感到不安，她只是遗憾舞列太短，跳起来不过瘾。她像平常一样，享受着同亨利·蒂尔尼在一起的乐趣，目光炯炯地聆听着他的一言一语。她发现他迷人极了，自己也变得十分娇媚。

第一曲舞结束后，蒂尔尼上尉又朝他们走来，使凯瑟琳大为不满的是，他把他弟弟拉走了。两人一边走一边窃窃私语，虽然她那脆弱的情感没有立即为之惊慌，没有断定蒂尔尼上尉准是听到了对她的恶意诽谤，现在正匆忙告诉他弟弟，希望他们从此一刀两断，但她眼睁睁地看着自己的舞伴被人拉走，心里总觉得很不是滋味。她焦虑不安地度过了整整五分钟，刚开始感到快有一刻钟了，不想他们两个又回来了。亨利提了个问题，无形中解释明白了这件事：原来他想知道，凯瑟琳认为她的朋友索普小姐是不是愿意跳舞，因为他哥哥很希望有人给他引荐引荐。凯瑟琳毫不犹豫地回答说，她相信索普小姐决不肯跳舞。这个无情的回答被传给了那位哥哥，他当即走开了。

“我知道你哥哥是不会介意的，”凯瑟琳说，“因为我听他说过他讨厌跳舞，不过他心肠真好，能想到与伊莎贝拉跳舞。我想他看见伊莎贝拉坐在那里，便以为她想找个舞伴。可他完全想错了，因为伊莎贝拉说什么也不会跳舞的。”

亨利微微一笑，说道：“你真是轻而易举地就能搞清别人的动机。”

“为什么？你这是什么意思？”

“你从来不去想：这样一个人可能受到什么影响？考虑到年龄、处境，可能还有生活习惯，什么样的动机最可能影响他的情感？你只是考虑：我该受到什么影响？我做这件那件事的动机是什么？”

“我不明白你的意思。”“那我们就太不平等了，因为我完全明白你的意思。”“我的意思？是的，我的话说不好，无法令人不懂。”“好啊！这是对当代语言的绝妙讽刺。”“不过请告诉我你是什么意思。”“真要我告诉吗？你真想听吗？可是你不知道后果，那会使你大为窘迫，而且肯定会引起我们之间的争执。”“不，不会的，这都不会的。我不怕。”“那好吧。我只是说，你把我哥哥想与索普小姐跳舞仅仅归因于他心肠好，这就使我相信你确实比天下任何人心肠都好。”

凯瑟琳脸一红，连忙否认，亨利的预言也就得到了证实。不过，他话里有一种内涵，为她狼狈中感到的痛苦带来了慰藉。这种内涵完全占据了她的心灵，使她暂时沉默起来，忘记了说话，也忘记了倾听，还几乎忘记了她人在哪儿。直至伊莎贝拉的声音把她惊醒，她才抬起头来，只见她和蒂尔尼上尉正准备向他们交叉着伸过手[51]。

伊莎贝拉耸了耸肩，微微笑了笑，这是她当时对自己的异常举动所能做出的唯一解释。可惜凯瑟琳还是无法理解，她便直截了当地向她的舞伴说出了自己的诧异。

“我无法想象这是怎么回事！伊莎贝拉是决计不跳舞的。”“难道她以前从没改变主意吗？”“哦！可是，因为——还有你哥哥呢！你把我的话告诉他以后，他怎么还去请她跳舞呢？”

“在这一点上我是不会感到奇怪的。你叫我为你的朋友感到惊奇，因此我为之惊奇了。但是说到我哥哥，我得承认，他在这件事情里的举动，我认为他是完全干得出来的。你朋友的美貌是一种公开的诱惑；她的坚决，你知道，只能由你自己去领会。”

“你在嘲笑人。不过，我实话告诉你，伊莎贝拉一般都很坚决。”“这话对谁都可以说。总是很坚决，必定会经常很固执。什么时候随和一下才合适，这就要看各人的判断力了。撇开我哥哥且不说，我认为索普小姐决定在目前随和一下，的确没有选错时机。”

直到跳舞全部结束以后，两位朋友才得以凑到一起倾心交谈。当她们挽着胳臂在大厅里溜达时，伊莎贝拉亲自解释说：“我并不奇怪你感到惊奇。真把我累死了。他总是那样喋喋不休！我要是心里没有别的事，那倒挺有趣的。不过，我宁愿老老实实地坐着。”

“那你为什么不坐着？”

“哦！亲爱的！那样会显得太特殊了，你知道我最讨厌搞特殊。我尽量推辞，可他就是不肯罢休。你可不知道他是怎么强求我的。我求他原谅，请他另找舞伴——可是不，他才不干呢。他既然渴望同我跳舞，就决不想与屋里的其他任何人跳。他不单单想跳舞，还想跟我在一起。嘿！真无聊！我对他说，他那样劝说我是不会得逞的，因为我最讨厌花言巧语和阿谀奉承。于是——于是我发现，我要是不和他跳，就得不到安宁。此外我想，休斯太太既然介绍了他，我假如不跳，她会见怪的。还有你那亲爱的哥哥，我要是整个晚上都坐着，他肯定会不痛快的。太好了，总算跳完了！我听他胡说八道的，心里真腻味。不过，他是个十分漂亮的小伙子，我见人人都拿眼睛盯着我们。”

“他的确非常英俊。”

“英俊！是的，兴许是英俊。也许一般人都会爱慕他，但他决不符合我的美貌标准。我讨厌男人长着红润的皮肤，黑眼珠。不过他也很好看。当然是很自负啦。你知道，我也有办法，几次压倒了他的气焰。”

两位小姐再见面时，她们谈起了一个更有趣的话题。这时，已经收到了詹姆斯·莫兰的第二封来信，详尽说明了他父亲的一片好意。莫兰先生本人是教区的庇护人兼牧师，牧师俸禄每年约有四百镑，等儿子一到岁数就交给他。这对家庭收入是个为数不小的缩减，十个孩子，一个就能独得这么多，可不算小气了。另外，詹姆斯将来还可以继承一笔价值至少相等的资产。

詹姆斯在信中表示了恰如其分的感激之情。他们必须等待两三年才能结婚，这虽则令人不快，但是并不出乎他的意料，因而忍受起来并无怨言。凯瑟琳就像不明确她父亲的收入一样，她对这类事也没有个定准的期望，她的见解完全受她哥哥的影响，因此也感到十分满意，衷心祝贺伊莎贝拉一切解决得如此称心。

“的确好极了！”伊莎贝拉沉着脸说道。

“莫兰先生的确十分大方，”温存的索普太太说道，一边不安地望着女儿。“但愿我也能拿出这么多。你们知道，我们不能期望莫兰先生再多拿出一些来。我敢说，他要是办得到的话，肯定会这么做的，因为我相信他一定是个慈善的好人。靠四百镑的收入起家，那确实太少了。不过，亲爱的伊莎贝拉，你的愿望很低。好孩子，你也不考虑一下，你的要求一向有多低。”

“我本人倒没有更多的要求，但我不忍心牵累亲爱的莫兰，让他靠这么点收入维持生活，几乎连平常的生活必需品都买不来。这对我倒算不得什么，我从不考虑自己。”

“我知道你从不考虑自己，好孩子。你的好心总会得到好报的，使得大家都疼爱你。从来没有一个年轻姑娘能像你这样，受到每个熟人的疼爱。我敢说，莫兰先生见到你的时候，我的好孩子——不过我们还是不要谈论这种事，免得让亲爱的凯瑟琳觉着为难。你知道，莫兰先生表现得十分大方。我总听说他是个大好人。你知道，好孩子，我们不能设想：假如你有一笔相当的财产，他就会拿出更多的钱，因为我敢肯定他是个极其慷慨大方的人。”

“毫无疑问，谁也不能像我那样看重莫兰先生。不过你知道，人人都有自己的缺点，而且人人都有权利随意处理自己的钱。”

凯瑟琳听到这些含沙射影，心里很不是滋味。“我确信，”她说，“我父亲所允诺的，已经是尽力而为了。”

伊莎贝拉意识到自己说漏了嘴：“说到这点，我心爱的凯瑟琳，那是毫无疑问的。你很了解我，应该相信：即使收入少得多，我也会心满意足的。我眼下有点不高兴，那可不是因为缺少更多的钱。我讨厌钱。如果我们现在就能结婚，一年只有五十镑，我也心甘情愿。唉！我的凯瑟琳，你算看透了我的心思。我有个心头之痛。你哥哥继承牧师职位之前，还要度过遥遥无期的两年半。”

“是啊，是啊，亲爱的伊莎贝拉，”索普太太说，“我们完全看透了你的心思。你不会掩饰自己。我们完全理解你目前的苦恼。你有如此崇高、如此真诚的感情，大家一定更加喜爱你。”

凯瑟琳不愉快的心情开始减轻了。她尽力使自己相信：伊莎贝拉感到懊恼，仅仅是由于不能马上结婚的缘故。当下次见面她发现伊莎贝拉像往常一样兴高采烈、和蔼可亲时，她又尽力使自己忘记她一度有过的另一种想法。詹姆斯来信不久，人也接踵而至，受到十分亲切的款待。

第二章

艾伦夫妇的巴思之行现已进入第六周。这会不会是最后一周，一时还不能确定。凯瑟琳听到这话，心里不觉扑扑直跳。她同蒂尔尼兄妹的交往这么快就要结束，这个损失是无论如何也无可弥补的。当事情悬而未决的时候，她的整个幸福似乎都受到了威胁；而当决定再续租两个星期的房子时，也就万事大吉了。增加了这两个星期，凯瑟琳只想着可以时常看见亨利·蒂尔尼，至于还会带来什么好处，她却很少考虑。的确，自从詹姆斯的订婚使她了解到可能带来什么结果以后，她有一两次居然沉迷于私下的“假想”之中。不过，一般说来，她的目光局限于眼下同亨利·蒂尔尼幸福地待在一起。所谓的眼下现在还有三个星期，既然这段时间有了幸福的保证，她余下的一生又是那样遥远，根本激不起她的兴趣。就在做出这个决定的那天早晨，她拜访了蒂尔尼小姐，倾诉了自己的喜悦之情。但是这天注定是个煎熬人的日子。她刚对艾伦先生决定多待些日子表示高兴，蒂尔尼小姐便告诉她，她父亲刚刚决定，再过一个星期就离开巴思。这真是当头一棒！同现在的失望相比，早晨的悬虑简直是既舒心，又平静。凯瑟琳脸色一沉，带着十分真诚而关切的语气，重复了一声蒂尔尼小姐的后面几个字：“再过一个星期！”

“是的，我认为我父亲应该好好试试这里的矿泉水，可是他不肯听。他本来期望在这里会见几位朋友，扫兴的是朋友一直没来，既然他现在身体不错，便急着要回家。”

“真可惜，”凯瑟琳颓丧地说道，“我要是早知这样——”

“也许，”蒂尔尼小姐带着为难的神态说道，“你肯赏光——我一定会十分高兴，如果——”

凯瑟琳正期待蒂尔尼小姐客客气气地提出通信的愿望，不料蒂尔尼将军进屋打断了话头。他像平常一样客气地招呼过凯瑟琳之后，便转向他女儿，说道：“唔，埃丽诺，你来求你的漂亮朋友赏光。我可以祝贺你马到成功了吗？”

“爸爸，我正要开口说，你就进来了。”

“好吧，那就继续说吧。我知道你心里多想提这件事。莫兰小姐，”蒂尔尼将军继续说道，不给女儿说话的机会，“我女儿产生了一个冒昧的要求，也许她对你说过了，我们下星期六离开巴思。管家来信要我回去。我本想在这儿见几个老朋友——朗汤侯爵和考特尼将军，现在见不成了，我也就没有必要再待在巴思。要是能劝说你答应我们的自私要求，我们走了也没有什么好遗憾的。简单说吧，你能不能离开这个旅游胜地，到格洛斯特郡和你的朋友埃丽诺做做伴？我简直不好意思提出这个要求，虽说你不会像巴思人那样觉得这很冒昧。像你这样谦逊的人——但是我决不想用公开的赞扬，来伤害你的谦逊。你要是肯屈尊光临的话，我们定会高兴得无法形容。确实，这是个繁华之地，我们家里找不到这样的乐趣。我们不能拿娱乐和豪华来吸引你，因为，如你所见，我们的生活方式是简单朴素的。不过，我们将尽力把诺桑觉寺搞得不那么十分令人讨厌。”

诺桑觉寺！这是多么令人激动的几个字啊，凯瑟琳心里兴奋到了极点。她简直按捺不住内心的喜幸之情，说话都平静不下来。人家这样赏脸来请她！这样热情地请她做伴！一切是那样体面，那样令人欣慰，眼前的一切喜悦，未来的一切希望，通通包含在其中。凯瑟琳迫不及待地接受了邀请，只提了一个保留条件：要得到爸爸妈妈的允许。“我马上就给家里写信，”她说，“他们要是不反对的话，我敢说他们不会反对——”

蒂尔尼将军曾到普尔蒂尼街拜访过凯瑟琳的贵友，艾伦夫妇已经答应了他的请求，因而他同样感到十分乐观。“既然艾伦夫妇都同意你去，”他说，“别人也会通情达理的”。蒂尔尼小姐虽说比较温和，但是帮起腔来还是十分恳切。不一会儿工夫，事情已经谈妥，只等富勒顿方面批准。

这一上午的事情，使凯瑟琳心里尝到了悬虑、放心和失望的种种滋味，可是现在却安然沉浸在万分的喜悦之中。她带着欣喜若狂的心情，满脑子想着亨利，满嘴巴念叨着诺桑觉寺，急火火地赶回去写信。莫兰夫妇已经把女儿交给了朋友，相信他们都很谨慎，觉得在他们眼皮下结成的友谊肯定是正当的，于是便让原邮班捎来回信，欣然同意女儿去格洛斯特郡做客。这个恩惠虽说并未超出凯瑟琳的期望，但却使她百分之百地相信：她在亲朋与运气，境况与机遇上，比任何人都得天独厚。仿佛一切因素都在协力成全她似的。承蒙她的挚友艾伦夫妇的美意，她接触了这些场面，尝到了各式各样的乐趣。她的每一种情感，每一种喜爱，都得到了愉快的报偿。她不管喜欢哪一个人，都能与其建立起亲密的友谊。伊莎贝拉对她的厚爱将以姑嫂关系固定下来。她最希望赢得蒂尔尼一家的垂爱，而蒂尔尼家则出乎意料地采取这个措施，致使他们的密切关系得以继续下去。她要成为他们的嘉宾，跟她最喜欢亲近的人在同一幢房子里住上几个星期——这还不算，这房子还是座寺院！她喜爱古老的建筑仅次于喜爱亨利·蒂尔尼——当她不想蒂尔尼的时候，古堡和寺院通常构成她梦幻中最有魅力的东西。几个星期以来，她一直心驰神往地希望能到那些古堡的壁垒高塔，或是寺院的回廊去看一看，考察考察，只要能去逛上一个钟头就不错了，希望再大似乎是不可能实现的。然而，事情居然就要发生了。她要见到的不是一般的住宅、府第、宅邸、庄园、宫廷、别墅，诺桑觉偏巧是个寺院，而她就要住进去。每天要接触潮湿的长廊、狭小的密室、倾圮的小教堂，她还情不自禁地希望听到一些沿袭已久的传说，见到一些关于虐待一位不幸修女的可怕记录。

令人惊奇的是，她的朋友们似乎并不因为有这样的家，而感到洋洋得意。他们一想到自己的家，总是表现得那样谦恭。这一点只有早先的习惯力量能够加以解释。他们出身贵门，却不恃贵骄人。住宅的优越和出身的优越一样，对他们都算不了什么。

凯瑟琳急切地问了蒂尔尼小姐许多问题。但是她思想过于活跃，蒂尔尼小姐回答了这些询问之后，她对诺桑觉寺的了解几乎不比以前更清楚，她还只是笼统地知道：该寺在宗教改革时期[52]本是个财产富足的女修道院，改革运动消亡后落到蒂尔尼家族的一位远祖手里；过去的建筑有很大一部分保留下来，构成目前住宅的一部分，其余部分都倾圮了；寺院坐落在一道峡谷的低处，东面和北面有渐起的栎树林做屏障。

第三章

凯瑟琳心里喜气洋洋的，她简直没有意识到：都过去两三天了，而她同伊莎贝拉的见面时间，总共还不到几分钟。一天早晨，她陪着艾伦太太在矿泉厅溜达，正找不到话说，也听不到艾伦太太说话，这时候她才察觉到这个问题，便渴望同伊莎贝拉聊聊天。她刚渴望了不到五分钟，她那渴望的对象便出现了。她的朋友请她私下谈点事，把她领到座位上。她们在两道门间的一条长凳上坐下，从这里可以清清楚楚地望见走进两道门的每个人。随后，伊莎贝拉说道：“这是我最喜欢的位置，有多清静。”

凯瑟琳发现，伊莎贝拉的目光总是注视着这道或那道门，像是急着等人似的。凯瑟琳记起伊莎贝拉以前常常瞎说她狡黠，心想现在何不乘机当真露一露，于是乐呵呵地说道：“不要着急，伊莎贝拉，詹姆斯马上就来。”

“去！我的好宝贝，”伊莎贝拉回道，“别以为我是个傻瓜，总想成天把他挎在胳臂上。一天到晚黏在一起，有多难看，那真要变成人家的笑料了。这么说，你要去诺桑觉寺啦！这真是好极了。我听说，那是英国最美的古迹之一。我期望听到你最详细的描绘。”“我一定会尽力详详细细告诉你的。不过你在等谁？是你妹妹要来？”

“我谁也不等。人的眼睛总要看点东西，你知道，当我心里想着一百英里以外的时候，我的眼睛总是傻痴痴地盯着某个地方。我太心不在焉了。我想我是天下最心不在焉的人。蒂尔尼说，有一种人的思想总是如此。”

“可我本以为，伊莎贝拉，你有件什么事要告诉我吧？”

“哦！是的，我是有件事要告诉你。你瞧我刚才的话不是给印证了吧。我的脑子太不好使了！我把这事全忘了。唔，事情是这样的：我刚收到约翰的信。你能猜到他写了些什么。”

“不，我真猜不到。”

“我的心肝，别那么假惺惺地让人讨厌了。他除了你还会写什么呢？你知道他迷上了你。”

“迷上了我，亲爱的伊莎贝拉？”

“得了，我亲爱的凯瑟琳，这也未免太荒唐了。谦虚那一套本身是很好的，但是稍微坦诚一点有时的确也是很有必要的。我真没想到你会谦虚过头。你这是讨人恭维。约翰那么殷勤备至，连小孩都看得出来。就在他临走前半小时，你还分明在鼓励他。他信上是这么说的。他说他简直等于向你求婚了，你也情真意切地接受了他的追求。现在，他要我帮他促进一下，向你多美言美言。所以，你故作不知也没有用。”

凯瑟琳情真意切地表示，她对这种指控感到惊讶，声明她压根儿不知道索普先生爱上了她，因而也不可能有意去怂恿他。“说他对我献殷勤，凭良心说，我一时一刻也没察觉——只知道他来的头天请我和他跳过舞。至于说向我求婚，或者诸如此类的事，那一定出现了莫名其妙的误会。你知道，这类事我是不会理会错的！我郑重声明，同时也希望你能相信我：我们之间只字没说过这类性质的话。他临走前半个小时！这完全是场误会——因为那天早晨我一次也没见着他。”

“你一定见着他了，因为你整个上午都待在埃德加大楼——就是你父亲来信表示同意我们订婚的那天——我知道得很清楚，你走之前，有一段时间客厅里只有你和约翰两个人。”

“是吗？既然你这么说了，我想准没错啦。不过，我说什么也记不起来了。我只记得当时和你在一起，见着他也见着别人了——不过，说我们单独在一起待了五分钟——然而这是不值得争论的，因为不管他怎么样，你就单凭我毫无记忆这一点，也应该相信，我决没考虑，决没期待，也决没希望他向我求婚。我感到极其不安，他居然会有意于我——不过我实在是完全无心的，我连一丝半点都没想到。请你尽快替他消除误会，告诉他我请他原谅——就是说——我不知道该怎么说——不过请你以最妥当的方式让他明白我的意思。伊莎贝拉，我实在不愿对你哥哥出言不逊，可你十分清楚，我要是对哪个男人特别有意的话——那这个人也不是他。”伊莎贝拉哑口无言。“我亲爱的朋友，你不要生我的气。我无法想象你哥哥会这么看得起我。你知道，我们将依然是姐妹。”

“是啊，是啊，”伊莎贝拉红了脸，“我们可以有几种形式成为姐妹呀。不过我都胡思乱想到哪儿去了？唔，亲爱的凯瑟琳，这样看来，你是决意要拒绝可怜的约翰了——是吧？”

“我当然不能报答他的钟情，当然也从来无心加以怂恿。”

“既然情况如此，我管保不再嘲弄你了。约翰希望我同你谈谈这个问题，所以我谈了。不过说真话，我一读到他的信，就觉得这是件十分愚蠢、十分轻率的事情，对双方都没好处。因为，假定你们结合在一起，你们依靠什么生活呢？当然，你们两个都有点财产，但是如今靠一点点钱是养不了家的。不管传奇作家怎么说，没有钱是不行的。我只奇怪约翰怎么能兴起这个念头。他可能还没收到我最近那封信。”

“那么，你的确承认我没有错了？你确信我从来不想欺骗你哥哥，在这之前也从来没有发觉他喜欢我吧？”

“哦！说到这个，”伊莎贝拉笑哈哈地答道，“我不想装模作样地来断定你过去有些什么想法和意图。这一切你自己最清楚。有时会发生点并无害处的调情之类的事情，人往往经不住诱惑，怂恿了别人还不愿意承认。不过你尽管放心，我决不会苛责你的。这种事对于年轻气盛的人来说，是情有可原的。你知道，人今天这么打算，明天就会变卦。情况变了，看法也变。”

“可我对你哥哥的看法就从来没有变过，总是老样子。你刚才说的都是从来没有的事。”

“亲爱的凯瑟琳，”伊莎贝拉根本不听她的，继续说道，“我绝对不想催促你稀里糊涂地订下一门婚事。我觉得，我没有权利希望你仅仅为了成全我哥哥，而牺牲你的全部幸福。你知道，要是没有你，他最终可能会同样幸福，因为人们，特别是年轻人，很少知道他们要做什么，他们太变化无常，太用情不专了。我说的是：我为什么要把我哥哥的幸福看得比朋友的幸福更珍贵呢？你知道，我一向很崇尚友谊。不过，亲爱的凯瑟琳，最重要的是，不要匆忙行事。请相信我的话，你若是过于匆忙，以后一定会后悔莫及。蒂尔尼说，人最容易受自己感情的蒙骗，我认为他说得很对。啊！他来了。不过不要紧，他肯定看不见我们。”

凯瑟琳抬起头，看见了蒂尔尼上尉。伊莎贝拉一边说话，一边直溜溜地拿眼睛盯住他，马上引起了他的注意。他当即走过来，在伊莎贝拉示意的位子上坐下。他的头一句话把凯瑟琳吓了一跳。虽然话音很低，凯瑟琳还是辨得清楚：“怎么！总要有人监视你，不是亲自出马，就是找个替身！”

“去，胡说八道！”伊莎贝拉答道，声音同样半低不高的。“你跟我说这个干什么？好像我会信你的——你知道，我的心是不受约束的。”

“但愿你的心灵是没受约束。那对我就足够了。”

“我的心，是的！你跟心有什么关系？你们男人哪个也没有心肝。”

“如果我们没有心肝，我们却有眼睛。这双眼睛却让我们受够了罪。”

“是吗？我感到抱歉。很遗憾，你发现我身上有什么不顺眼的。我要转过脸去，我希望这样你就称心了，”说着转身背对着他，“我希望你的眼睛现在不遭罪了。”

“从来没有比这更遭罪的了，因为你那玉面桃腮还可以看见个边边——既太多，又太少。”

凯瑟琳听见这一切，感到大为困窘，再也听不下去了。她奇怪伊莎贝拉怎么能够容忍，并为她哥哥吃起醋来，不由得立起身，说她要去找艾伦太太，建议伊莎贝拉陪她一起走走。怎奈伊莎贝拉不想去。她累极了，在矿泉厅里散步又太无聊。再说，她若是离开座位，就会见不到妹妹，她在等候她们，她们随时都会来，因此她亲爱的凯瑟琳一定得原谅她，一定得乖乖地再坐下。谁想凯瑟琳也会固执。而且恰在这时，艾伦太太走上前来，建议她们这就回家，凯瑟琳同她一道走出矿泉厅，剩下伊莎贝拉还和蒂尔尼上尉坐在一起。凯瑟琳就这样惴惴不安地离开了他们。在她看来，蒂尔尼上尉像是爱上了伊莎贝拉，伊莎贝拉也在无意中怂恿他。这一定是无意识的，因为伊莎贝拉对詹姆斯的钟情就像她的订婚一样，既是确定无疑的，也是众所皆知的。怀疑她的真情实意是办不到的。然而，她们的整个交谈期间，她的态度却很奇怪。她希望伊莎贝拉说起话来能像往常一样，不要张口闭口都是钱，不要一见到蒂尔尼上尉就那么喜形于色。真奇怪，伊莎贝拉居然没有察觉蒂尔尼上尉爱上了她！凯瑟琳真想给她点暗示，让她留神些，免得她那过于活泼的举止给蒂尔尼上尉和她哥哥带来痛苦。

约翰的多情多意弥补不了他妹妹的缺乏心眼。她简直既不相信，也不希望她哥哥是一片真心，因为她没有忘记，约翰可能弄错了人。他说他提出了求婚，凯瑟琳给以怂恿，这就使她确信，他的错误有时大得惊人。因此，她的虚荣心没有得到满足，她的主要收获是感到惊讶。约翰居然犯得着设想自己爱上了凯瑟琳，真是令人惊讶至极。伊莎贝拉说到她哥哥献殷勤，可她凯瑟琳却从来没有觉察到。伊莎贝拉说了许多话，凯瑟琳希望她是匆忙中说出的，以后决不会再说了。她乐意就想到这里，也好暂时轻松愉快一下。

第四章

几天过去了，凯瑟琳虽说不敢怀疑她的朋友，但她不得不密切地注视着她。她观察的结果并不妙。伊莎贝拉似乎变了个人。当她见她仅仅处在埃德加大楼或是普尔蒂尼街那些亲近的朋友中间时，她的仪态变化倒是微乎其微，假如到此为止的话，兴许还不会引起别人的注意。她时不时地有点无精打采，冷冷漠漠的，或者像她自夸的那样有点心不在焉（这是凯瑟琳以前从未听说的）。不过，假若没有出现更糟糕的事情，这点毛病也许只会焕发出一种新的魅力，激起人们更大的兴趣。但是在公共场合，凯瑟琳看见蒂尔尼上尉一献殷勤，她便欣欣然地加以接受，而且对他几乎像对詹姆斯一样注视，一样笑脸相迎，这时她的变化就太明显了，不能不引起别人的注意。这种朝三暮四的举动究竟是什么意思，她的朋友究竟在搞什么鬼，这是凯瑟琳所无法理解的。伊莎贝拉可能认识不到她给别人造成的痛苦，但是对于她的任性轻率，凯瑟琳却不能不感到气愤。詹姆斯是受害者。她见他面色阴沉，心神不定。以前倾心于他的那个女人不管多么不关心他现在的安适，她可随时在关心。她对可怜的蒂尔尼上尉，同样感到十分关切。虽说他长得不讨她喜欢，但是他的姓却赢得了她的好感。她带着真挚的同情，想到蒂尔尼上尉行将面临的失望，因为，她尽管自以为在矿泉厅听到了他们的对话，可是从蒂尔尼上尉的举止来看，他不像是知道伊莎贝拉已经订了婚，因此，凯瑟琳经过前思后想，觉得他不可能知道真情。他也许会跟她哥哥争风吃醋，不过假如这其中还有更多奥妙的话，那恐怕一定是她误解了。她希望通过委婉的规劝，提醒伊莎贝拉认清自己的处境，让她知道这样做对两边都不好。但是，要提出规劝，她总是面临着机会难得和不可理喻的问题。她即使能暗示几句，伊莎贝拉也绝对领会不了。在这烦恼之中，蒂尔尼一家打算离开巴思就成了她的主要慰藉。这一家子几天之内就要动身回格洛斯特郡去了，蒂尔尼上尉一走，至少可以使除他以外的每个人恢复平静。谁想蒂尔尼上尉眼下并不打算离去，不准备和家人一起回诺桑觉寺，而要继续留在巴思。凯瑟琳得知这一情况之后，立即拿定了主意。她跟亨利·蒂尔尼谈了这件事，对他哥哥分明喜爱索普小姐感到遗憾，恳求他告诉他哥哥，索普小姐早已订婚。

“我哥哥已经知道这事了。”亨利答道。

“他知道了？那他为什么还要待在这儿？”

亨利没有作答，却谈起了别的事情，可是凯瑟琳心急地继续说道：“你为什么不劝他走开？他待的时间越长，最终会对他越糟糕。请你看在他的分上，也看在大家的分上，劝他马上离开巴思。离开之后，他到时会重新感到愉快的。他在这儿是没有希望的，待下去只会自寻烦恼。”

亨利笑笑说：“我哥哥当然也不愿意那样干。”

“那你要劝他离开啦？”

“劝说我是办不到的。如果我连劝都不去劝他，那也要请你原谅。我曾亲口对他说过，索普小姐已经订婚。他知道自己在干什么，这事只能由他自己做主。”

“不，他不知道他在干什么，”凯瑟琳大声嚷道。“他不知道他给我哥哥带来了痛苦。詹姆斯并没跟我这样说过，不过我敢肯定他很不好受。”

“你肯定这是我哥哥的过错？”

“是的，十分肯定。”

“究竟是因为我哥哥献了殷勤，还是因为索普小姐接受了殷勤，才引起这般痛苦的？”

“这难道不是一回事吗？”

“我想莫兰先生会承认这是有区别的。男人谁也不会因为有人爱慕自己心爱的女人而感到恼火，只有女人才能把这视为痛苦。”凯瑟琳为自己的朋友感到脸红，说道：“伊莎贝拉是有错。可我相信她决不是有意制造痛苦，因为她十分疼爱我哥哥。她自从第一次见到我哥哥，一直在爱着他。当我父亲是否同意还捉摸不定的时候，她简直要急疯了。你知道她一定很爱詹姆斯。”

“我知道她在与詹姆斯恋爱，还在与弗雷德里克调情。”“哦！不，不是调情。一个女人爱上一个男人，不可能再与别人调情。”“也许，她无论是恋爱，还是调情，都不会像单打一时来得圆满。两位先生都得做点牺牲。”稍停了一会，凯瑟琳继续说道：“这么说，你不相信伊莎贝拉很爱我哥哥啦？”“这我可不敢说。”“可你哥哥是什么意思？他要是知道伊莎贝拉已经订了婚，他这般举动能是什么意思呢？”“你还真能够刨根问底的。”“是吗？我只是问我想知道的事情。”“可你问的只是你认为我能回答的问题吗？”“是的，我想是这样，因为你一定了解你哥哥的心。”“老实对你说吧，眼下这当儿，我对我哥哥的心（这是你的说法），只能猜测而已。”“怎么样？”“怎么样！唔，如果是猜测的话，还是让我们各猜各的吧。受别人猜测的左右是可怜的。这些前提全摆在你的面前。我哥哥是个很活泼的、有时也许很轻率的年轻人，他和你的朋友大约结交了一个星期，知道她订婚的时间几乎同认识她的时间一样长。”

“是呀，”凯瑟琳略思片刻，说道，“你也许能从这一切里推测出你哥哥用心何在，我可办不到。难道你父亲不为此感到不安吗？难道他不想让蒂尔尼上尉离开巴思吗？当然，要是你父亲来劝说他，他是会走的。”

“亲爱的莫兰小姐，”亨利说道，“你如此关切地为你哥哥的安适担忧，是不是也会出点差错呢？你是不是做得太过火了？你认为索普小姐只有在见不到蒂尔尼上尉踪影的情况下，才能保证对你哥哥一片钟情，或者至少保证行为检点，你哥哥是否会为自己或索普小姐感谢你做出这样的设想呢？你哥哥是否只在与世隔绝的情况下才是保险的？或者说，索普小姐是否只在不受别人诱惑的情况下，才对你哥哥忠贞不渝？他不可能这样想——而且你可以相信，他也不会让你这样想。我不想说：‘请不要担忧，’因为我知道你现在正在担忧，不过请你尽量少担忧。你相信你哥哥与你的朋友是相慕相爱的，因此请你放心，他们之间决不会当真去争风吃醋。放心吧，他们之间的不和是短暂的。他们的心是息息相通的，对你就不可能。他们完全知道各自有什么要求，能容忍到什么限度。你尽管相信，他们开玩笑决不会开到不愉快的地步。”

他发现凯瑟琳依然将信将疑地板着脸，便进而说道：“弗雷德里克虽然不和我们一道离开巴思，但他可能只待很短一段时间，也许只比我们晚走几天。他的假期马上就要结束，他必须回到部队。那时候，他们的友谊会怎么样呢？食堂里的军官们会为伊莎贝拉·索普干上两个星期的杯，伊莎贝拉会和你哥哥一起，对蒂尔尼这个可怜虫的一片痴情笑上一个月。”

凯瑟琳不再放心不下了。整整一席话，她心里都是忐忑不安的，现在终于放下了心。亨利·蒂尔尼一定知道得最清楚。她责怪自己吓成那个样子，决心不再把这件事看得太严重。

临别一面，伊莎贝拉的举动进一步坚定了凯瑟琳的决心。凯瑟琳临行前一天的晚上，索普家的人是在普尔蒂尼街度过的，两位情人之间没有发生什么事引起凯瑟琳的焦灼不安，或者使她忧心忡忡地离开他们。詹姆斯喜气洋洋的，伊莎贝拉心平气和，极其迷人。看来，她对朋友的依依深情在她心中是占据第一位的，不过值此时刻这是可以容许的。一次，她断然把她的情人抢白了一番。

还有一次，她抽回了自己的手。不过凯瑟琳铭记着亨利的教诲，把这一切归诸于审慎多情。分手时，两位美貌小姐如何拥抱、流泪、许愿，读者自己也想象得出。

第五章

艾伦夫妇为失去自己的年轻朋友感到惋惜。凯瑟琳脾气好，性情愉快，使她成为一个难能可贵的伙伴。艾伦夫妇在促进她快乐的过程中，也在一定程度上增加了自己的乐趣。不过，她乐意跟蒂尔尼小姐一起去，他们也不好表示反对。再说，他们自己在巴思也只准备再待一周，凯瑟琳现在离开他们，他们也不会寂寞多久。艾伦先生把凯瑟琳送到米尔萨姆街去吃早饭，眼见着她坐到新朋友中间，受到最亲切的欢迎。凯瑟琳发现自己已成为蒂尔尼家的一员，不觉激动万分，提心吊胆地就怕自己举止不当，不能保住他们对她的好感。在最初五分钟的尴尬当儿，她简直就想跟着艾伦先生回到普尔蒂尼街。

蒂尔尼小姐礼貌周全，亨利笑容满面，凯瑟琳的尴尬心情很快便给打消了几分，但她仍然很不自在，就是将军本人不停地款待她，也还不能使她完全安下心。尽管这似乎有些不近情理，但她还是怀疑：假如将军能少关心她一点，她是否会感到随便一些。他为她的安适担忧——不断地请她吃这吃那，虽然她从未见过如此丰盛的早餐，他却一再表示恐怕这些菜肴不合口味——反倒使她一刻也忘不了自己是客人。她觉得自己完全不配受到这般尊重，因此不知道如何回答是好。将军不耐烦地等大儿子出来，最后当蒂尔尼上尉终于出现时，气得直说他懒惰，这一来，凯瑟琳心里更难平静了。使她感到十分痛苦的是，做父亲的责骂得太狠，这似乎与儿子的过失很不相称。当她发现这场训斥主要是为了她，蒂尔尼上尉主要是因为对她不敬才挨骂时，她越发感到忧心忡忡。这使她处于一种局促不安的境地。她虽然十分同情蒂尔尼上尉，但是上尉并不会对她存有好感了。

蒂尔尼上尉闷声不响地听着父亲训斥，也不加以辩解，这就证实了她的一个担心：上尉晚起的真正原因，可能是让伊莎贝拉搅得心神不安，夜里久久不能入睡。凯瑟琳这是第一次真正同他相处，她希望现在能看看他是个怎样的人。怎奈他父亲待在屋里时，她几乎就没听他说过话。即使后来，由于他的情绪受到极大的影响，她也辨不清他讲了些什么，只听他小声对埃丽诺说道：“你们都走了我该多高兴啊！”

临走的那阵忙乱是不愉快的。时钟敲了十一点箱子才搬下来，而按照将军的安排，这时应该走出了米尔萨姆街。他的大衣给拿下来了，但不是让他当即穿上，而是铺在他同儿子乘坐的双轮轻便马车上。那辆四轮轻便马车虽说要坐三个人，可中间的凳子还没拉出来，他女儿的女仆在车里堆满了大包小包，莫兰小姐连坐的地方都没有。蒂尔尼将军扶她上车时深感不安，莫兰小姐好不容易才保住了自己新买的写字台，没给扔到街上。最后，三位女子坐的车总算关上了门，马匹迈着从容的步伐出发了，一个绅士的四匹膘满肉肥的骏马要走三十英里路的时候，通常用的就是这种步伐。从巴思到诺桑觉寺恰好是三十英里，现在要平分成两段。马车一出门，凯瑟琳的精神又振作起来，因为和蒂尔尼小姐在一起，她感到无拘无束。她对这条完全陌生的路、对前面的寺院、后面的双轮马车都充满了兴趣，毫不遗憾地望了巴思最后一眼，不知不觉地看见了一块块里程碑。接着，令人厌倦地在小法兰西等了两个钟头，实在无事可做，只能吃吃逛逛，虽然肚子并不饿，周围也没有什么好看的——本来，她十分羡慕他们的旅行派头，羡慕这辆时髦的四马四轮马车——穿着漂亮号衣的左马御手在鞍镫上很有规律地起伏着，许多侍从端端正正地坐在马上。可是，由于这种排场带来很多麻烦，她的羡慕也随着减少了几分。假如大家都亲亲热热的，这场耽搁也算不了什么，谁想蒂尔尼将军虽说十分讨人喜欢，可似乎使他两个孩子打不起精神，几乎只听到他一个人在说话。凯瑟琳见他对客店里的一切都不满意，对侍者一不耐烦就发火，因而越来越敬畏他，两个钟头长得好像四个钟头一样。

不过，最后终于下达了出发令。剩下的路，将军提议让凯瑟琳换坐在他儿子的马车里，这叫凯瑟琳大为吃惊。“天气真好，我很想让你尽量多看看乡下的景色。”

蒂尔尼将军一提出这个计划，凯瑟琳便记起了艾伦先生对年轻人乘坐敞篷马车的看法，不觉涨红了脸。她最初想拒绝，可是再转念一想，她十分尊重蒂尔尼将军的见解，他不会给她出坏主意的。因此，不到几分钟工夫，她便坐进了亨利的双轮轻便马车，心里觉得比什么人都快活。坐了一小段之后，她确实认识到双轮轻便马车是世界上最好的马车，四马四轮马车走起来固然很威武，但终归是个笨重、麻烦的玩意儿，她不会轻易忘记它在小法兰西歇了两个钟头。双轮轻便马车只要歇一半的时间就足够了。它那轻快的小马直想放开步子奔跑，若不是将军执意要让自己的马车打头的话，它们可以在半分钟之内，轻而易举地就超过去。然而，双轮轻便马车的优点还不仅仅在于马好，亨利赶车的技术也实在高超，平平稳稳的——一点不出乱子，既不向小姐自我吹嘘，也不对马破口大骂。他和凯瑟琳唯一能拿来相比的那位绅士驭手，真有天壤之别！还有他那顶帽子，戴在头上十分合适，他大衣上那数不完的披肩，看上去既神气又相称！坐在他的车上，仅次于同他跳舞，无疑是世界上最痛快的事。除了别的快乐之外，她还高高兴兴地听他赞扬自己，至少替他妹妹感谢她肯来做客，认为她能来实在是够朋友，实在令人感激不尽。他说他妹妹处境孤寂——家里没有女伴——加之父亲常常不在家，她有时压根儿没人做伴。

“那怎么可能呢？”凯瑟琳说，“难道你不和她在一起？”

“诺桑觉寺只不过是我的半个家，我在伍德斯顿那儿有自己的家，离我父亲这边将近二十英里，我有一部分时间需要待在那儿。”

“你为此一定感到很难过吧！”

“我离开埃丽诺总是感到很难过。”

“是呀。不过，你除了爱你妹妹之外，一定十分喜爱这所寺院！住惯了诺桑觉寺这样的家，再来到一座普普通通的牧师住宅，一定觉得很别扭。”亨利笑笑说：“你对这座寺院已经有了很好的印象。”“那当然啦。难道它不是个优雅的古刹，就像人们在书上看到的一样？”

“‘书上看到的’这类建筑物里，可发生过许多恐怖事件，难道你准备见识见识？你有勇气吗？你有胆量见到那些滑动的嵌板和挂毯吗？”

“啊！有的——我想我不会轻易害怕的，因为房里有的是人——何况，这房子也不是一直空着，不是多年没人住，而且你们也不像一般情形一样，事先没通知就突然回到府上。”

“当然是啦。我们用不着摸着道走进一间被柴火余烬照得半暗不明的大厅——也犯不着在地板上搭铺，房子里没窗没门没家具。不过你应该知道，一位年轻小姐无论被用什么方式引进这样一所住宅，她总得同家里成员分开住。当大家舒舒适适地回到自己所住的一端时，她由老管家多萝西[53]郑重其事地引上另一节楼梯，顺着一道道阴暗的走廊，走进一间屋子，自从有位亲戚大约二十年前死在里面以来，这间屋子一直没人住过。你能受得了这样的招待吗？你发现自己置身于这样一个阴森森的房间，觉得它太高太大，整个屋里只有一盏孤灯发出点朦胧的亮光——墙壁四周的挂毯上画着跟真人一般大小的人像，床上的被褥都是深绿色的呢绒，或紫红色的天鹅绒，简直和出殡的情形一样。这时你心里不发毛吗？”

“哦！可我肯定碰不上这种事。”

“你会如何惶恐不安地审视你房里的家具呀？你会发现什么呢？没有桌子、梳妆台、衣柜或是橱柜，只在一边也许有一把破琵琶，另一边有一个怎么用力也打不开的大立柜，壁炉上方有一位英俊的武士画像，他的容貌使你莫名其妙地着了迷，你的眼睛无法从画像上移开。这当儿，多萝西同样被你脸上的神色所吸引，惴惴不安地凝视着你，给你几个捉摸不透的暗示。此外，为了使你打起精神，她还说了些话，使你推想在寺院你住的这边肯定是闹鬼的。她还告诉你，在你附近没有一个家仆。说完这些令人毛骨悚然的话以后，她就施礼出去了——你听着她的脚步声越来越远，直至听到最后一个回声。当你怯生生地想去叩门时，越发惊恐地发现门上没锁。”

“哦！蒂尔尼先生，多可怕呀！这真像是一本书！不过我不会真碰上这种事。你们的女管家绝不会是多萝西。好了，后来呢？”

“也许头一天夜里再也没有什么可惊恐的。你克服了对那张床压抑不住的恐惧之后，便上床休息，惊扰不安地睡了几个钟头。但是，就在你到达后的第二天夜里，或者最迟是第三天夜里，你很可能会遇上一场暴风雨。一声声响雷在附近山里隆隆轰鸣，仿佛要把整个大厦都给震塌——伴随着雷声，刮来一阵阵可怕的劲风，这时候你的灯还没熄灭，你很可能觉得自己发现挂毯上有一处比别处动得厉害。这是最让你好奇的时候，你当然无法压抑这种好奇心，便立即从床上爬起来，匆匆披上晨衣，开始查找其中的奥秘。稍查了一会之后，你会发现挂毯上有一处织得相当巧妙，怎么细心也不容易看得出来。一打开这块地方，马上出现了一扇门——门上只有几根粗条和一把挂锁，你使了几下劲便打开了。你提着灯穿过门，走进一间拱顶的小屋。”

“不，决不会的。我吓都吓死了，哪会干这种事。”

“什么！当多萝西告诉你，在你的房间与二英里以外的圣安东尼教堂之间有一条秘密通道之后，你也不干——这么简单的冒险，你都畏缩不前？不，不，你会走进这间拱顶的小屋，通过这间小屋，再走进另外几间这样的小屋，都没发觉任何奇异的东西。也许，在一间屋里会有一把匕首，在另一间屋里会有几滴血，在第三间屋里会有一种刑具的残骸，但是这一切都没有什么异乎寻常的地方。你的灯即将熄灭，你要回到自己的房间。然而，再走过那间拱顶小屋时，你的眼睛会注意到另一只老式的乌木镶金大立柜，你先前虽然仔细地查看过家具，但是这只柜子却被你忽略过去了。你怀着一种不可压抑的预感，急火火地朝柜子走去，打开折门上的锁，搜查着每一个抽屉——但是，搜了半天，没有发现任何有价值的东西——也许只找到一大堆钻石。不过，最后你碰到了暗簧，打开了里面的抽屉——露出了一卷纸：你一把抓了过来——里面有许多张手稿——你如获至宝，急急忙忙地跑回自己房里，谁想你刚刚辨认出这样一句：‘哦！你呀——不管你是谁，一旦薄命的马蒂尔达的这些记事录落入你的手中，’你的灯突然熄灭了，使你陷入一团漆黑之中。”

“哦！别，别——别这么说。唔，往下讲啊。”

但是亨利被他激起的兴趣逗乐了，无法再讲下去。他从内容到口吻，再也不能装作一本正经的样子了。他不得不恳求她在阅读马蒂尔达的不幸遭遇时，要发挥自己的想象力。凯瑟琳一冷静下来，便为自己的迫不及待感到害羞，诚挚地对他说，她聚精会神地听他讲，丝毫也不害怕真正遇到他说的那些事。“我敢肯定，蒂尔尼小姐决不会把我安置在像你说的那样一间屋子里！我丝毫也不害怕。”

凯瑟琳想见诺桑觉寺的急切心情，因为亨利谈起别的事情而中止了一阵子，当旅途临近终点时，她又变得急不可待了。每到拐弯处，她都带着肃然起敬的心情，期待看到它那砌着灰色石块的厚墙，屹立在古老的栎树丛中，太阳的余晖映着它那哥特式的长窗，显得十分壮丽。谁曾想，那座房子是那样低矮，她穿过门房的大门，进入诺桑觉寺的庭园时，发觉自己连个古老的烟囱也没看见。

她知道她不应该感到惊奇，但她如此这般地驶进门，当然有些出乎她的意料。穿过两座具有现代风貌的门房，发现自己如此方便地进入寺院的领域，马车疾驶在光滑平坦的石子路上，没有障碍，没有惊恐，没有任何庄重的气息，委实使她感到奇怪和有失协调。但是，她没有多少闲工夫来想这些事。突然，迎面刮来一阵急雨，使她不能再看这看那了，一心只顾得保护她那顶新草帽。其实，她已经来到寺院的墙根底下，由亨利搀着跳下马车，躲到旧门廊下面，甚至跑进了大厅，她的朋友和将军正在等着欢迎她，而她对自己未来的苦难却没有任何可怕的预感，丝毫也不疑心过去在这幢肃穆的大厦里，出现过什么恐怖情景。微风似乎还没刮来被谋杀者的悲叹，只不过给她送来了一阵蒙蒙细雨。她使劲抖了抖衣服，准备给领进共用客厅，同时也好思量一下她来到了什么地方。

一座寺院！是呀，能亲临其境有多高兴啊！但是，她朝屋里环顾了一下，不禁怀疑她见到的东西是否给她带来这样的感觉。满屋子富丽堂皇的家具，完全是现代格调。再说那个壁炉，她本来期待见到大量刻板的古代雕刻，谁想它完全是朗福德式的[54]，用朴素而美观的云石板砌成，上面摆着十分漂亮的英国瓷器。她带着特别信赖的目光朝那些窗子望去，因为她先前听将军说过，他出自敬重的心情，注意保留了它们的哥特式样，可是仔细一瞧，与她想象的相距甚远。诚然，尖拱是保留了——形式也是哥特式的——甚至也有窗扉——但是每块玻璃都太大，太清晰，太明亮！在凯瑟琳的想象中，她希望见到最小的窗格、最笨重的石框，希望见到彩色玻璃、泥垢和蜘蛛网，对她来说，这种改变是令人痛心的。

将军察觉她的目光在四下张望，便谈起了屋子小，家具简陋，一切都是日常用品，仅仅为了舒适起见，如此等等。不过他又自鸣得意地说，诺桑觉寺也有几间屋子值得她看一看——下面正要特别提一提那间奢华的镀金屋子时，不想他掏出表，突然煞住了话头，惊奇地宣布：再过二十分钟就到五点！这句话好像是解散的命令，凯瑟琳发现蒂尔尼小姐在催她快走，那副样子使她确信：在诺桑觉寺，必须极其严格地遵守家庭作息时间。

大家穿过宽敞高大的大厅，登上宽阔油亮的栎木楼梯，过了许多节楼梯和拐弯处，来到一条又宽又长的走廊上。走廊的一侧是一溜门，另一侧是一排窗户，把走廊照得通亮。凯瑟琳刚看出窗外是个四方院，便被蒂尔尼小姐领进一个房间。蒂尔尼小姐仅仅说了声希望她会觉得舒适，便匆匆地离开了，临走时急切地恳求凯瑟琳尽量少换衣服。

第六章

凯瑟琳只扫视了一眼便发现，她的房间与亨利试图吓唬她而描绘的那个房间截然不同。它决非大得出奇，既没有挂毯，也没有丝绒被褥。墙上糊着纸，地板上铺着地毯，窗户和楼下客厅里的一样完备，一样光亮。家具虽则不是最新的式样，却也美观，舒适，整个房间的气氛一点也不阴森。她在这一点上放心以后，便决定不再耽误时间去细看什么东西，因为她唯恐拖拖拉拉会惹得将军不高兴。于是，她急急忙忙脱掉衣服，准备打开包衣服的包裹，为了随身应用，她把这个包裹放在马车座位上带来了。恰在这时，她突然发现一只又高又大的箱子，立在壁炉旁的一个深凹处。一见到这只箱子，她心里不由得一震。她忘记了别的一切，惊奇得一动不动地凝视着箱子，心里这样想道：

“真奇怪呀！没料想会见到这样一个东西！一只笨重的大箱子！里面可能装着什么呢？怎么会放在这里呢？放在这个偏僻处，像是不想让人看见！我要打开看看——不管付出多大代价，我也要打开看看——而且马上就看——趁着天亮。要是等到晚上，蜡烛会燃光的。”她走过去仔细端详了一阵。这是只杉木箱，上面十分古怪地镶着一些深色木头，放在一只用同样木料做成的雕花架子上，离地约有一英尺。锁是银质的，但是年深月久已经失去了光泽。箱子两端有两个残缺不全的把手，也是银质的，兴许很早就被一种奇怪的暴力破坏了。箱子盖中央有个神秘的银质花押。凯瑟琳低着头仔细查看，但是辨不出到底是什么字。她无论从哪边看，也无法相信最后一个字母是“T”[55]。然而，在他们家里出现别的字母，倒会激起非同一般的惊讶。假如这箱子当初不是他们的，那会因为什么奇怪的缘故，才落到蒂尔尼家的手里呢？

她那惶惶不安的好奇心无时无刻不在增长。她用颤抖的双手抓住锁扣，决心冒着一切风险，至少查清里面装着什么。她似乎遇到了一种抗拒力，好不容易才把箱盖揭起了几英寸。不想恰在这时，一阵突如其来的叩门声把她吓了一跳，她一撒手，箱盖砰的一声关上了，令人胆战心惊。这位不速之客是蒂尔尼小姐的女仆，受主人差遣，前来给莫兰小姐帮忙。凯瑟琳立即把她打发走了，不过这提醒她想起了她应该做的事，迫使她撇开自己想要揭开这个秘密的急切愿望，马上继续穿衣服。她的进展并不迅速，因为她的心思和目光仍然集注在那件想必有趣而又可怕的物体上。她虽说不敢耽误工夫再试一次，但她的脚步又离不开箱子多远。最后，她终于把一只胳膊伸进了袖子，梳妆似乎也快结束，她可以放心大胆地满足一下她那迫不及待的好奇心了。一会儿工夫无疑是抽得出来的，她要拼命使尽浑身的力气，箱盖只要不是用妖术锁上的，她瞬间就能把它打开。她带着这种气概跃向前去，她的信心没有白费。她果断地一使劲，把箱盖揭开了，两眼惊奇地见到一条白布床单，叠得整整齐齐的，放在箱子的一端，除此之外，箱里别无他物！

凯瑟琳呆呆地望着床单，惊奇之中脸上刚绽出点红晕，没想到蒂尔尼小姐急于让朋友做好准备，冷不防走进屋来。凯瑟琳本来正为自己的一阵荒唐期待感到羞愧，现在又被人撞见在如此无聊地翻箱倒柜，越发感到羞愧满面。“这是一只很古怪的旧箱子，是吧？”当凯瑟琳急忙关上箱子，转身对着镜子时，蒂尔尼小姐说道。“它放在这儿说不上有多少代了。我不知道它起初是怎么给放到这间屋子里来的，不过我一直没让他们把它搬走，因为我觉得它有时兴许有点用处，装装帽子之类的。最糟糕的是，它太沉了不好开。不过放在那个角上，起码不碍事。”

凯瑟琳顾不得说话。她红着个脸，一边系衣服，一边迅疾地痛下决心，以后再不做这种傻事。蒂尔尼小姐委婉地暗示说，她担心要迟到。半分钟工夫，两人便惶惶地跑下楼去。她们的惊恐并非完全没有道理，因为蒂尔尼将军正拿着表在客厅里踱来踱去，一见她们进门，便用力拉了拉铃，命令道：“马上开饭！”

凯瑟琳听到将军加重语气说话，不由得颤抖起来。她怯生生地坐在那里，面色苍白，呼吸急促，一边为他的孩子担心，一边憎恨旧箱子。将军望了望她，重又变得客气起来，余下的时间就用来责骂女儿，说是本来一点用不着匆忙的事情，她却愚蠢地去催促她的漂亮朋友，逼得她上气不接下气。凯瑟琳害得她的朋友挨骂，而她自己又是这么个大傻瓜，她根本无法消除这双重的痛苦。直到大家高高兴兴地围着餐桌坐下，将军露出一副得意的笑脸，她自己又来了胃口，心里才恢复了平静。这间餐厅是个华丽的大房间，从大小来看，要有一间比共用客厅大得多的客厅才相称。而且，它装饰得也十分奢华，可惜凯瑟琳是个外行，对此几乎浑然不觉，她只见到屋子宽敞，侍者众多。她高声赞赏屋子宽敞，将军和颜悦色地承认，这间屋子的确不算小。他还进一步承认，他虽说在这种事情上像多数人一样马马虎虎，但他却把一间比较大的餐厅视为生活上的一项需要。不过他料想，凯瑟琳在艾伦先生府上一定习惯于比这大得多的房间吧？

“不，的确不是这样，”凯瑟琳老老实实地说道，“艾伦先生的餐厅还没有这一半大。”她从未见过这么大的屋子。将军听了越发高兴。噢，既然他有这样的屋子，要是不加以利用可就太傻了。不过说实话，他相信比这小一半的屋子可能更舒适。他敢说，艾伦先生的住宅一定是大小适中，住在里面十分舒适愉快。

当晚没有出现别的风波，蒂尔尼将军偶尔不在时，大家还觉得十分愉快。只有将军在场的时候，凯瑟琳才稍许感到旅途的疲乏。即便这时，即便在疲惫或者拘谨的当儿，她仍然有一种事事如意的感觉。她想到巴思的朋友时，一点也不希望和他们在一起。

夜里，暴风雨大作。整个下午，都在断断续续地起着风，到席终人散时，掀起了狂风暴雨。凯瑟琳一边穿过大厅，一边带着畏惧的感觉倾听着暴风雨。当她听见狂风凶猛地卷过古寺的一角，猛然哐的一声把远处的一扇门刮上时，心里第一次感到她的确来到了寺院。是的，这是寺院里特有的声音，使她想起了这种建筑所目睹的、这种风暴所带来的种类繁多的可怕情景，可怖场面。使她深感欣喜的是，她来到如此森严的建筑物里，处境总算比较幸运！她可用不着惧怕午夜的刺客或是醉醺醺的色徒。亨利那天早晨对她说的，无疑只是闹着玩的。在如此陈设、如此森严的一幢房子里，她既探索不到什么，也不会遭到什么不测，她可以万无一失地去她的卧房，就像在富勒顿去她自己的房间一样。她一边上楼，一边如此机智地坚定自己的信心，特别当她感到蒂尔尼小姐的卧房离她只有两门之隔时，她相当大胆地走进房里。一看炉火熊熊烧得正旺，情绪觉得更加高涨。“真棒多了，”她说着朝炉围子走去。“回来见到炉子生得现成的，这要比在寒气里哆哆嗦嗦地干等强得多。就像许多可怜的姑娘那样，无可奈何地非要等到全家人都上了床，这时才有位忠实的老仆人抱着一捆柴火走进来，把你吓一跳！诺桑觉寺能这样，真是好极了！假如它像别的地方那样，遇到这样的夜晚，我不知道会吓成什么样子。不过，现在实在没有什么好害怕的。”

她环顾了一下房内。窗帘似乎在动。这没什么，只不过是狂风从百叶窗的缝隙里钻进来了。她勇敢地走上前去，满不在乎地哼着曲子，看看是不是这么回事。她大胆地往每个窗帘后头探视了一眼，在矮矮的窗台上没有发现可怕的东西。接着，一把手贴近百叶窗，便对这风的力量确信无疑了。她探查完之后，转身望了望那只旧箱子，这也是不无裨益的。她蔑视那种凭空臆想的恐惧，泰然自若地准备上床。“我应该从从容容的，不要急急忙忙。即使我最后一个上床，我也不在乎。可是我不能给炉子添柴，那样会显得太胆怯了，好像睡在床上还需要亮光壮胆。”于是，炉子渐渐熄灭了，凯瑟琳打点了大半个钟头，眼下正想上床，不料临了扫视一下房间时，猛然发现一只老式的黑色大立柜。这只柜子虽说处在很显眼的位置，但是以前从未引起她的注意。转瞬间，她立刻想起了亨利的话，说她起初注意不到那只乌木柜。虽说这话不会真有什么意思，但是却有些稀奇古怪，当然是个十分惊人的巧合！她拿起蜡烛，仔细端详了一下木柜。木柜并不真是乌木镶金的，而是上的日本漆，最漂亮的黑黄色的日本漆。她举着蜡烛看去，那黄色很像镀金。钥匙就在柜门上，她有一种奇怪的念头想打开看看，不过丝毫也不指望会发现任何东西，只是听了亨利的话后，觉得太怪诞了。总之，她要打开看看才能睡觉。于是，她小心翼翼地把蜡烛放在椅子上，一只手抖簌簌地抓住了钥匙，用力转动，不想竭尽全力也拧不动。她感到惊恐，但是没有泄气，便换个方向再拧。突然，锁簧腾的一下，她以为成功了，但是多么奇怪，多么不可思议！柜门依然一动不动。她屏着气，愕然歇了片刻。狂风在烟囱里怒吼着，倾盆大雨打在窗户上，似乎一切都说明了她的处境之可怕。但是，不弄清这桩事，上床也是枉然，因为心里惦记着眼前有只柜子神秘地锁着，她是睡不着觉的。因此，她又搬弄钥匙。她怀着最后一线希望，果断利索地朝各个方向拧了一阵之后，柜门猛然打开了。这一胜利使她欣喜若狂，她把两扇折门拉开，那第二扇门只别着几个插销，没有锁来得复杂。不过她看不出那锁有什么异常的地方。两扇折门开了以后，露出两排小抽屉，小抽屉的上下都是些大抽屉，中间有扇小门，也上着锁，插着钥匙，里面很可能是个存放重要物品的秘橱。

凯瑟琳心跳急剧，但她并没失去勇气。心里抱着希望，脸上涨得通红，眼睛好奇地瞪得溜圆，手指抓住了一个抽屉的把柄，把它拉开了。里面空空如也。她不像刚才那么惊恐，但是更加急切地拉开第二个、第三个、第四个，个个都是同样空空如也。她把每个抽屉都搜了一遍，可是没有一个有东西。她在书上看过很多隐藏珍宝的诀窍，并未忘掉抽屉里可能设有假衬，急切而敏捷地把每个抽屉周围都摸了摸，结果还是什么也没发现。现在只剩下中间没搜过。虽然她从一开始就丝毫不曾想到会在柜子的任何部位发现什么东西，而且迄今为止对自己的徒劳无益丝毫也不感到灰心，但她不趁便彻底搜查一番，那未免太愚蠢了。不过，她开门就折腾了好半天，因为这把内锁像外锁一样难开。可最后还是打开了，而且搜寻的结果不像先前那样空劳一场，她那迅疾的目光当即落到一卷纸上，这卷纸给推到秘橱里边去了，显然是想把它隐藏起来。此刻，她的心绪真是无法形容。她的心在扑腾，膝盖在颤抖，面颊变得煞白。她用抖索索的手抓住了这卷珍贵的手稿，因为她眼睛稍微一瞥，就能辨明上面有笔迹。她带着敬畏的感觉承认，这事惊人地应验了亨利的预言，便当下打定主意，要在睡觉前逐字逐句地看一遍。

蜡烛发出幽暗的亮光，她转向这微亮时，不觉心里紧张起来。不过，倒没有立即熄灭的危险，还可以再燃几个钟头。要辨认那些字迹，除了年代久远会带来些麻烦之外，恐怕不会再有任何别的困难了，于是她赶紧剪了剪烛花。天哪！她这一剪，竟然把蜡烛剪灭了。一只灯笼灭了也决不会产生比这更可怕的结果了。半晌，凯瑟琳给吓得一动不动。蜡烛全灭了，烛心上一丝亮光也没有，把它再吹着的希望也破灭了。房里一团漆黑，一点动静都没有。骤然，一阵狂风呼啸而起，顿时增添了新的恐怖。凯瑟琳浑身上下抖作一团。接着，当风势暂停的时候，那受了惊吓的耳朵听到一个声音，像是渐渐消逝的脚步声和远处的关门声。人的天性再也支撑不住了。她的额头冒出一层冷汗，手稿从手里撒落下来。她摸到床边，急忙跳了上去，拼命钻到被窝里，借以消除几分惊恐。她觉得，这天夜里是不可能合眼睡觉了。好奇心被正当地激发起来，情绪也整个给激励起来，睡觉是绝对不可能的。外面的风暴又是那样可怕！她以前并不怕风，可是现在，似乎每一阵狂风都带来了可怖的信息。她如此奇异地发现了手稿，如此奇异地证实了早晨的预言，还要做何解释呢？手稿里写着什么？可能与谁相关？

用什么办法隐藏了这么久？事情有多奇怪，居然注定要她来发现！

不过，她不搞清其中的内容，心里既不会平静，也不会舒坦。她决定借助第一缕晨曦来读手稿。可这中间还要熬过多少沉闷的钟头。她打着哆嗦，在床上辗转反侧，羡慕每一个酣睡的人。风暴仍在逞凶，她那受惊的耳朵不时听到种种声响，甚至觉得比风还要可怖。时而她的床幔似乎在摇晃，时而她的房锁在搅动，仿佛有人企图破门而入。走廊里似乎响起沉沉的咕哝声，好几次，远处的呻吟简直把她的血都凝住了。时间一个钟头一个钟头地过去了，困乏不堪的凯瑟琳听见房子里各处的钟打了三点，随后风暴平息了，也许是她不知不觉地睡熟了。

第七章

第二天早晨八点，女仆进屋折百叶窗发出响声，才把凯瑟琳吵醒。她一边纳闷自己怎么闭的眼，一边把眼睁开，见到了敞亮的景象。她的火炉已经生着，一夜风暴过后，早晨一片晴朗。就在她苏醒的瞬间，她想起了那份手稿。女仆一走，她便霍地跳下床，急火火地拣起纸卷掉地时散落的每一张纸片，然后飞也似的奔回床上，趴在枕头上津津有味地读了起来。她现在清清楚楚地发现，这篇手稿并不像她期望的那样，没有她通常战战兢兢地读过的那些书那么长，因为这卷纸看来全是些零零散散的小纸片，总共也没有多厚，比她当初想象的薄多了。

她以贪婪的目光迅速扫视了一张，其内容使她大吃一惊。这可能吗？莫非是她的眼睛在欺骗她吧？呈现在她面前的似乎是一份衣物清单，潦潦草草的全是现代字体！如果她的眼睛还靠得住的话，她手里拿着一份洗衣账单。她又抓起另一张，见到的还是那些东西，没有什么差别。她又抓起第三张、第四张、第五张，没有见到任何新鲜花样。每一张都是衬衫、长袜、领带和背心。还有两张，出自同一手笔，上面记载着一笔同样乏味的开销：邮资、发粉、鞋带、肥皂等。包在外面的那张大纸，一看那密密麻麻的第一行字：“给栗色骒马敷泥罨剂”，似乎是一份兽医的账单！就是这样一堆纸（她这时可以料想，兴许是哪位仆人疏忽大意，放在她找到它们的地方），使她充满了期望和恐惧，害得她半夜没有合眼！她觉得羞愧极了。难道那只箱子的教训还不能使她学乖一些吗？她躺在床上，望见了箱子的一角，这个角仿佛也在起来责备她。

她最近这些想象之荒诞，现在可以看得再清楚不过了。居然设想多少年代以前的一份手稿，放在如此现代、如此适于居住的房间里，而一直未被发现！那只钥匙明明谁都能用，她居然设想自己头一个掌握了开柜子的诀窍！

她怎么能如此欺骗自己？这种傻事千万别让亨利·蒂尔尼知道！说起来，这件事多半怪他不好，假使那只柜子与他描绘她的奇遇时所说的模样不相吻合，她决不会对它感到一丝半点的好奇。这是她唯一感到的一点安慰。她迫不及待地想要清除她干傻事的那些可恨的痕迹，清除当时撒了一床的那些可憎的票据，于是她立刻爬起来，把票据一张张叠好，尽量叠成以前的样子，送回到柜中原来的地方，衷心祝愿别发生什么不幸再把它们端出来，让她自己都觉得没有脸面。

然而，那两把锁起先为什么那样难开却依然有点蹊跷，因为她现在开起来易如反掌。这其中定有什么奥秘。她先是自鸣得意地沉思了半分钟，后来突然想到那柜门起初可能根本没锁，而是她自己给锁上的，不禁又臊红了脸。

她想起自己在这房里的举动，觉得十分难堪，于是便趁早离开了这里。头天晚上，蒂尔尼小姐把早餐厅指给她看了，她以最快的速度找到了那里。早餐厅里只有亨利一个人。他一见面便说，希望夜里的风暴没吓着她，并且狡黠地谈起了他们这座房子的特性，这些话使凯瑟琳感到十分不安。她最怕别人怀疑自己懦弱，然而她又撒不出弥天大谎，便只得承认风刮得她有阵子睡不着。“不过，风雨过后，我们不是有个明媚的早晨吗？”她补充说道，一心想避开这个话题。“风暴和失眠都过去了，也就无所谓了。多好看的风信子啊！我最近才懂得喜爱风信子。”

“你是怎么懂得的？是偶然的，还是被人说服的？”

“跟你妹妹学的，我也说不上是怎么学的。艾伦太太曾经一年年地设法让我喜爱风信子，可我就是做不到，直到那天我在米尔萨街见到那些花。我天生不喜爱花。”

“不过你现在爱上了风信子，这就更好了。你又增添了一种新的乐趣，人的乐趣多多益善嘛。再说，女人爱花总是好事，可以使你们到户外来，引诱你们经常多活动活动，否则你们是不会这么做的。虽说喜爱风信子还属于一种室内乐趣，但是一旦来了兴头，谁敢说你到时候不会爱上蔷薇花呢？”

“可是我并不需要这样的爱好把我引出门。散散步，透透新鲜空气，这样的乐趣对我来说已经足够了。逢到天晴气朗，我有大半时间待在户外。妈妈说我从不着家。”

“不管怎么样，我很高兴你学会了喜爱风信子。能学会喜爱东西的习性本身就很了不起。年轻的小姐禀性好学，这是难能可贵的。我妹妹的指教方式还令人愉快吧？”

凯瑟琳正不知如何回答是好，这时将军走了进来，免得她再犯难了。将军笑盈盈地向她问候，一看样子就知道他心情很愉快，但他温婉地暗示说他也赞成早起，这并没使凯瑟琳心里进一步平静下来。

大家坐下吃饭时，那套精致的早餐餐具引起了凯瑟琳的注意。幸好，这都是将军亲自选择的。凯瑟琳对他的审美力表示赞赏，将军听了喜不自胜，老实承认这套餐具有些洁雅简朴，认为应该鼓励本国的制造业。他是个五味不辨的人，觉得用斯塔福德郡的茶壶沏出来的茶，和用德累斯顿[56]或塞夫勒[57]的茶壶沏出来的茶没有什么差别。不过，这是一套旧餐具，还是两年前购置的。自打那时以来，工艺水平已有很大改进，他上回进城时，就见到一些别致的样品，他若不是因为一点也不爱慕虚荣的话，也许早就动心要订购一套新的了。不过他相信，他不久会有机会选购一套新的——尽管不是为他自己。在座的人里，大概只有凯瑟琳一个人没听懂他的话。

吃过早饭不久，亨利便辞别众人到伍德斯顿去了，有事要在那里逗留三两天。大伙都来到门厅，看着他跨上马。凯瑟琳一回到早餐厅，便连忙走到窗口，希望再看一眼他的背影。“这回可真够你哥哥受的，”将军对埃丽诺说道，“伍德斯顿今天会显得阴阴沉沉的。”

“那地方好吗？”凯瑟琳问道。

“你说呢？埃丽诺？说说你的看法，因为说到女人对男人和地方的感受，还是女人最有发言权。我认为，拿最公正的眼光来看，你得承认伍德斯顿有许多可取之处。房子坐落在绿茵茵的草坪上，朝着东南方向，还有一块极好的菜园，也冲着东南。大约十年前，我为儿子着想，亲手垒起了围墙，种上了牧草。莫兰小姐，这是个家传的牧师职位。这一带的大部分田产都是我本人的，你尽可相信，我倒挺留心的，要把它搞成个不坏的职位。假使亨利仅仅依靠这笔牧师俸禄维生，他也不会感到拮据的。这看上去也许有点奇怪，我只有两个年纪较小的孩子，居然还要亨利去做事。当然，我们有时也都希望他能摆脱一切事务上的纠缠。不过，我虽说可能改变了你们年轻小姐的见解，但是我敢断定，莫兰小姐，你父亲会赞成我的看法，认为给每个年轻小伙子找点事干还是大有裨益的。钱倒无关紧要，那不是目的，重要的是有点事干。你瞧，就连我的长子弗雷德里克，他要继承的地产也许不比本郡的任何平民来得少，可他也有自己的职业。”

这最后一个论据就像将军期望的那样，取得了显著的效果。莫兰小姐默默不语，证明这话是无可辩驳的。

头天晚上说过，要领着客人在房里四处转转，现在将军自告奋勇，愿当向导。凯瑟琳本来只希望让蒂尔尼小姐领着她去看看的，可是这项提议实在太让人高兴了，她无论如何也不会不乐于接受的，因为她来到诺桑觉寺已经十八个钟头了，才仅仅看了几个房间。她慢腾腾地刚把针线匣拉出来，现在又兴冲冲地急忙关上了，转眼间便准备好了要跟将军去。等把房子内部看完以后，将军还希望能陪她去矮树林和花园里走走。凯瑟琳行了个屈膝礼，表示默许。不过，她也许乐意先去矮树林和花园溜溜。眼下天气很好，每年这个时候，这样的天气很难持久。她到底愿意先去哪儿？将军听凭她的吩咐。他女儿认为怎么样最适合她这位漂亮朋友的心意？不过，他觉得他能明察出来。是啊，他从莫兰小姐的眼神中可以看出一个明智的愿望：她想趁明媚的天气到外边走走。她的决定什么时候错过呢？寺院内部随时都能看，也不怕下雨。将军欣然同意了，这就去取帽子，马上陪她们去。他走出屋子，凯瑟琳带着失望、焦灼的神气，说起了她不愿意让将军勉为其难地带她们到户外去，还误以为这样会让她高兴。不想她的话被打断了，蒂尔尼小姐有点窘迫地说道：“上午天气这么好，我想出去走走是再明智不过了。不要为我父亲担忧，他每天总在这个时候出去散步。”凯瑟琳摸不清这是怎么回事。蒂尔尼小姐为什么发窘呢？莫非将军不愿带她参观寺院？可那建议是他提出来的。他总是这么早就出去散步，这岂不是很奇怪吗？她父亲和艾伦先生从不这么早去散步。这事真惹人烦恼。她急着要看房子，对庭园简直毫无兴趣。要是亨利真和他们在一起，那该有多好啊！现在却好，她就是见到景色优美的地方，也欣赏不了。她心里这样想着，嘴里却没有说出来，虽然心里不满，但还是耐着性子戴上了帽子。

不过，出乎她的意料，当她第一次从草坪上观看寺院时，不觉被它的壮观景象迷住了。整座大楼围成一个大四方院，四方院两侧耸立着缀满哥特装饰的楼房，令人为之赞赏。楼房的其余部分被参天的古树和葱郁的林木所遮掩，屋后有陡峭的苍山为屏障，即便在草木凋零的三月，山景也很秀丽。凯瑟琳没有见过这么瑰丽的景色，心里真是喜出望外，也不等待内行人的指点，便贸然赞叹起来。将军带着赞同感激的心情听她说着，仿佛他自己对诺桑觉寺一直没有定见似的。

下一步是去观赏菜园。将军领着她穿过庄园的一小截，来到了菜园那里。

这块园子面积之大，使凯瑟琳听了不由得吓了一跳，因为把艾伦先生和她父亲的园子合在一起，加上教堂的坟地和果园，还及不上它一半大。园墙似乎多得不计其数，而且长得无边无际，墙内的暖房多得好像是一个村庄似的，似乎可以容下整个教区的人都在里面工作。将军见她露出惊讶的神气，不觉十分得意。其实她脸上的神气已经很明显了，可是将军还要硬逼着她说，她以前从未见过可以与之伦比的菜园。将军随即谦虚地承认，他自己可没有这种奢望，连想都不曾想过，不过他的确相信这园子在王国是无与伦比的。如果说他有什么癖好的话，那就在这上面。他喜欢果木园。他虽说在吃上一般不大讲究，但他喜欢上等的水果——或者说，如果他不喜欢，他的朋友和孩子还喜欢呢。不过，照料他这样的果园，那是很麻烦的事情。那些最珍贵的果子即使费尽心血，也不见得一准能保证收得到，去年菠萝种植房总共才结了一百个菠萝。他想艾伦先生一定像他一样，对这些事感到很头痛。“不，他才不呢。艾伦先生并不关心果园，他连进都不进去。”

将军脸上浮出自鸣得意的微笑，但愿他也能做到这一点，因为他每次进园子，总发现有这样那样的问题，达不到他的计划要求，使他为之烦恼。

“艾伦先生的轮作暖房搞得怎么样？”将军一边往里走，一边说起了自己这个轮作暖房的情况。“艾伦先生只有一个小暖房，到了冬天，艾伦太太用来存放自己的花草，里面不时地生着火。”“他真有福气！”将军带着欣喜而鄙夷的神情说道。

他领着莫兰小姐一区一区地都去过了，走遍了每一个角落，直至莫兰小姐实在看腻了，惊叹得没劲了，他才允许两位小姐趁机走出一道外门。接着又表示想查看一下凉亭经过新近修缮以后效果如何，建议莫兰小姐若是不累的话，大家不妨多走一段，不会引起不快的。“可你往哪儿走，埃丽诺？你为什么挑选一条又阴又湿的小道？莫兰小姐会打湿衣服的。我们最好从庄园里穿过去。”

“我好喜爱这条小径，”蒂尔尼小姐说，“我总觉得这条路最好，最近。不过，也许有点湿。”

那是一条狭窄的小道，逶迤穿过一片茂密的苏格兰老杉林。凯瑟琳被小径的幽暗景致吸引住了，急切地想要钻进去，即使将军不肯赞成，她也止不住要向前走去。将军看出了她的心思，再次劝她注意身体，可是无济于事，便客客气气地不再阻拦了。不过，他本人要失陪了，因为他受不了那阴暗的光线，他要从另一条道上去迎她们。将军转身走了，凯瑟琳惊奇地发现，他这一走，她精神上反而感到大为释然。幸而这种释然来得真切，惊讶并未引起痛苦。她带着从容欣喜的口吻说起，这样的树林会给人一种愉快的忧郁感。

“我特别喜爱这块地方，”她的伙伴叹了一口气说，“我母亲过去最喜欢在这里散步。”

凯瑟琳先前从未听见这家人提起过蒂尔尼太太，蒂尔尼小姐的深情回忆激起了她的兴趣，使她骤然变了脸色，静悄悄地等着倾听更多的情况。

“以前我常和她来这里散步啊！”埃丽诺接着说道，“虽然我当时并不像后来那样喜欢这个地方。那时候，我实在奇怪她怎么会看中这个地方。可是现在由于对她的怀念，我也就很喜欢这个地方了。”

“难道她丈夫，”凯瑟琳心里在想，“不是也应该很喜欢这个地方吗？然而将军偏偏不愿走进去。”蒂尔尼小姐仍然一声不响，凯瑟琳贸然说道：“她的去世一定引起了巨大的悲痛。”

“巨大的、与日俱增的悲痛，”蒂尔尼小姐用低沉的声调答道。“母亲去世时，我才十三岁，虽然对于一个孩子来说，我也许是够悲痛的了，但我当时并不知道、也不可能知道这是多么大的损失。”她顿了顿，然后以很坚决的口气补充道，“你知道，我没有姐妹——虽然亨利——虽然我两个哥哥都很疼爱我，而且让我感到无比欣慰的是，亨利还经常回家，不过我不可能不常常感到很孤独。”

“毫无疑问，你一定很想念她。”

“做母亲的就会始终待在家里，像个朝夕相伴的朋友。母亲的影响比任何人的都大。”

“她是个十分可爱的女人吧？她长得很漂亮吧？寺院里有她的画像吗？她为什么那样喜欢那片树林子？是因为精神沮丧的关系？”凯瑟琳迫不及待地提了这一连串问题。前三个问题当即得到了肯定的回答，另外两个给略过去了。凯瑟琳每提一个问题，无论得到回答与否，都要对已故的蒂尔尼太太增添一分兴趣。她相信她的婚事一定不美满。将军一准是个无情无义的丈夫。他连他妻子散步的地方都不喜欢，那他还会喜欢他的妻子吗？另外，他虽然仪表堂堂，但他脸上有一种异样的表情，说明他亏待过他妻子。

“我想，你母亲的画像，”凯瑟琳觉得自己的问题十分圆滑，不禁涨红了脸，“挂在你父亲房里吧？”

“不。原先打算挂在客厅里，可我父亲觉得画得不好，有一段时间没有地方挂。母亲死后不久，我把它要过来，挂在我的卧房里——我将很高兴地带你去看看，画得很像我母亲。”这又是一条证据。妻子的画像——而且画得很像——做丈夫的却不稀罕。他对妻子一定残酷至极。

将军先前尽管殷勤备至，可还是引起了凯瑟琳的反感，凯瑟琳不想再向自己掩饰这种反感了。以前是惧怕和讨厌，现在变成了极度的憎恨。是的，憎恨！将军居然残酷地对待一个如此可爱的女人，真叫她感到可憎。她经常在书里看到这种人物，艾伦先生说这些人物很不自然，写过了头，可这里却是个确凿的反证。

她刚刚想妥这个问题，不觉来到小径尽头，马上和将军碰上了头。她尽管义愤填膺，但是又不得不和他走在一起，听他说话，甚至也跟着他笑。然而，她再也不能从周围的景色中获得乐趣了，脚步顿时变得懒散起来。将军觉察了这一点，为了关心客人的健康，就催促凯瑟琳和他女儿赶快回屋，他这样关切似乎在责备凯瑟琳不该对他怀有那种看法。将军在一刻钟后也跟着回去。他们又分手了。但是半分钟后，他又把埃丽诺叫回去，严厉地责成说：在他回来之前，决不准她带着朋友在寺院里乱转。他再一次迫不及待地拖延了凯瑟琳眼巴巴想干的事情，让她觉得实在奇怪。

第八章

一个钟头过去了，将军还没回来。这期间，他的年轻客人左思右想，对他的人格着实没有个好印象。“拖拖拉拉地说到不到，独自一个人逛来逛去，这说明他心神不宁，或者良心不安。”最后他终于出现了。不管他的思绪多么郁闷，他依然能够面带笑容。蒂尔尼小姐多少了解一点她朋友的好奇心理，知道她想看看这座房子，马上重新提起了这件事。出乎凯瑟琳的意料，将军居然找不到还要拖延的任何借口，只是停顿了五分钟，为他们回屋时要好了茶点，然后便准备陪她们去转。

几个人出发了。将军气派堂堂，步伐威严，虽然十分惹眼，但却打消不了熟读传奇小说的凯瑟琳对他的疑虑。他领头穿过门厅，经过共用客厅和一间形同虚设的前厅，进入一间庄严宏大、陈设华丽的大屋子——这是正式客厅，只用来接待要人贵客。客厅十分宏伟——十分富丽——十分迷人！凯瑟琳只能说这么几句话，因为她给搞得眼花缭乱，几乎连缎子的颜色都分辨不清。一切细致入微的赞语，一切意味深长的赞语，全都出自将军之口。无论哪个房间，家具的豪华精致对凯瑟琳来说是微不足道的，她不稀罕晚于十五世纪的家具。将军满足了自己的好奇心，仔仔细细地查看了每一件熟悉的装饰。接着，大家来到了书房。这间屋子也同样豪华，里面摆着收集的图书，谦恭的人见了兴许会感到自豪呢。凯瑟琳带着比先前更加真挚的感情，听着，赞美着，惊叹着，尽量从这座知识宝库里多吸取些知识，浏览了半个书架的书名，然后便准备走了。但是她想望的那种套间并没出现。这座楼房虽然很大，但她已经看过了大半。她听说，她看过的六七间屋子，加上厨房，环绕着院子的三面，可她简直无法相信，无法消除心中的怀疑，总觉得还有不少密室。然而，使她感到欣慰的是，他们要回到几间共用的屋子，穿过几间不很显要的房间，一间间的都对着院子，院里偶尔有几条错综曲折的通道，把几侧联结起来。途中，她更为欣慰地听说，她脚踩着的地方从前是修道院的回廊，主人把一些密室的陈迹指给她看，她还见到几扇门，主人既没打开，也没向她解说。她接连走进弹子房和将军的私室，搞不清它们之间是怎么沟通的，离开时还转错了方向。最后穿过一间昏暗的小屋，这是亨利的私室，屋里乱七八糟地堆放着他的书籍、猎枪和大衣。

餐厅已经见过了，而且每到五点钟都要看一次。可是将军为了让莫兰小姐知道得更清楚，还兴致勃勃地用脚步量了量它的长度，殊不知凯瑟琳对此既不怀疑，也不感兴趣。他们抄近道来到了厨房——那是修道院的老厨房，既有昔日的厚墙和熏烟，又有现代化的炉灶和烤箱。将军的修缮技能没有在这里虚晃过去：在这个厨师的广阔天地里，他采用了一切现代化设备，来改善厨师的劳动条件。凡是别人无能为力的地方，他往往凭着自己的天资，把事情解决得尽善尽美。他仅只此处的贡献，就可确保他在这座修道院的恩主之中，永远成为佼佼者。

寺院的全部古迹到这厨房的四壁便终止了。四方院的第四面房子因为濒于坍塌，早被将军的父亲拆除了，盖起了现在这房屋。一切古色古香的东西到此便绝了迹。新房子不仅仅是新，而且还要标榜其新。因为本来只打算用作下房，后面又圈着马厩，也就没考虑建筑形式的一体化。凯瑟琳真要大发雷霆了，有人仅仅为了节省家庭开支，居然毁掉了本该成为全寺最有价值的古迹。假若将军许可的话，她宁肯不到这惨遭破坏的地方来散步，免得为之感到痛心。但是，要说将军有虚荣心的话，那就表现在他对下房的安排上。他相信，在莫兰小姐这种人的心目中，能看看那些足以减轻下人劳动强度的舒适便利设施，总会感到十分高兴的，因此他尽可领着她往前走，用不着向她表示歉意。他们把所有的设施略微看了一下，出乎凯瑟琳的意料，这些设施是那样众多，那样方便，给她留下了深刻的印象。在富勒顿，有几个不成样子的食品柜和一个不舒适的洗涤槽，也就解决问题了，可在这里，这一切却在几间恰当的屋子里进行，既方便又宽敞。仆人川流不息，人数之众，与下房之多同样使她感到惊讶。几个人无论走到哪里，都有穿着木跟套鞋的女仆停下来施礼，穿着便服的男仆则偷偷溜走。然而，这是一座寺院啊！如此安排家务，这同她在书里看到的差异之大，真是无法形容——书里的寺院和城堡虽说无疑比诺桑觉寺来得还大，但是房内的一切杂活至多由两个女佣来做，她们怎么能做得完，这常使艾伦太太感到惊愕。可当凯瑟琳发现这里需要这么多人，她自己又感到惊愕起来。

他们回到门厅，以便登上主楼梯，让客人瞧瞧它那精美的木质和富丽的雕饰。到了楼梯顶，没向凯瑟琳卧房所在的走廊走去，而是转了个相反方向，很快进入另一条走廊。这条走廊的格局跟那一条的一样，只是更长更宽。她在这里接连看了三间大卧房，连同各自的化妆室，一间间陈设得极其完备，极其华丽。但凡金钱和情趣能给住房带来的舒适和雅致，这里是应有尽有。因为都是近五年内装饰起来的，一般人喜欢的东西倒完备无缺，凯瑟琳感兴趣的东西却一无所有。看完最后一个卧房时，将军随便列举了几位不时光临的名人，然后喜笑颜开地转向凯瑟琳，大胆地希望：今后最早来这里做客的人里，能有“富勒顿的朋友”。凯瑟琳不由得受宠若惊，觉得自己瞧不起对她如此亲切、对她全家如此客气的一个人，深感遗憾。

走廊的尽头是一扇折门，蒂尔尼小姐上前一下打开门，走了进去，里边又是一条长长的走廊，她似乎刚想闯进左边的第一扇门，不料将军走上前来，急忙把她叫住（凯瑟琳觉得他好像很恼怒），问她要去哪里？还有什么要看的？凡是值得看的，莫兰小姐不是都看过了吗？前前后后跑了半天，她不觉得她的朋友可能想吃点点心吗？蒂尔尼小姐当即缩了回来，沉甸甸的折门又关上了。但是说时迟那时快，痛心的凯瑟琳赶在关门的前头，趁机向里面瞥了一眼，见到一条狭窄的过道上开着无数的门，影影绰绰地还见到一条螺旋楼梯，相信自己终于来到了值得一看的地方了。她心灰意懒地顺着走廊往回走时，觉得要是许可的话，她宁可看看房子这端，也不愿意参观那富丽堂皇的其余部分。将军分明是不想让她去看，这就越发激起了她的好奇心。这里一定隐藏着什么东西。她的想象最近虽然越了一两次轨，但是这回绝对错不了。这里到底隐藏着什么呢？两人跟着将军下楼时，蒂尔尼小姐见将军离着她们比较远，便趁机说道：“我本想带你去我母亲的房里——也就是她临终时待的那间——”这句话虽然简短，凯瑟琳听了却觉得意味深长。难怪将军不敢去看那间屋里的东西。十有八九，自从那可怕的事情解脱了他妻子的痛苦，让他承受良心的责备以来，他就从来没有进过那间屋子。

凯瑟琳抓住下一次和埃丽诺单独在一起的机会，冒昧地表示希望能允许她看看那间屋子，以及房子那边的其余地方。埃丽诺答应方便时带她去。凯瑟琳明白她的意思：要瞅准将军不在家时，才能走进那间屋子。“我想那屋子还保持着原样吧？”她带着伤感的语调说道。

“是的，完全是原样。”

“你母亲去世多久了？”

“九年了。”凯瑟琳知道：一个受折磨的妻子，一般要在死后许多年，她的屋子才能收拾好；与一般情况相比，九年的时间还不算长。

“我想，你守着她直到临终吧？”

“不，”蒂尔尼小姐叹了口气说，“不幸得很，我当时不在家。母亲的病来得突然，短暂。还没等我到家，一切都完了。”

凯瑟琳听了这话，心里自然而然地冒出一些可怕的联想，不禁感到毛骨悚然。这可能吗？亨利的父亲难道会——？然而多少先例证明，即使最坏的猜疑都是有道理的！晚上，凯瑟琳和她的朋友一起做活计，见着将军在客厅里迟缓地踱步，垂着眼，锁着眉，整整沉思了一个钟头。这时凯瑟琳感到，她绝不会冤枉他。这简直是蒙透尼[58]的神气的姿态！一个尚未完全丧尽人性的人，一想起过去的罪恶情景不免胆战心惊，还有什么比这更能表明其阴郁的心理的！不幸的人儿！凯瑟琳因为心情焦虑，便一而再再而三地把目光投向将军，以至于引起了蒂尔尼小姐的注意。“我父亲，”她小声说道，“经常这样在屋里走来走去，这没有什么奇怪的。”

“这就更加不妙！”凯瑟琳心想：他这不合时宜的踱步，与他早晨不合时宜的奇怪散步是一致的，绝不是好征兆。

晚上过得很枯燥，似乎也很漫长，这使凯瑟琳特别意识到亨利在他们之中的重要性。后来，当她可以走时，她感到由衷的高兴，尽管她无意中看到是将军使眼色，让他女儿去拉铃的。不过，男管家刚想给主人点蜡烛，将军却拦住了他。原来，他还不准备马上去休息。“我要看完许多小册子，”他对凯瑟琳说道，“然后才能睡觉。也许在你入睡之后，我还要花几个钟头来研究国家大事。我们两人还有比这更恰当的分工吗？我的眼睛为了别人的利益都快累瞎了，可你的眼睛却在休息，休息好了好淘气。”

但是，他说他要办公也好，那绝妙的恭维也罢，都动摇不了凯瑟琳心中的念头，她认为将军长时间地推迟正常的睡眠，一定另有一个大相径庭的动机。家人入睡之后，让一些无聊的小册子搅得几个钟头不能安歇，这是不大可能的。这里面一定有个更加深奥的缘故：他准有什么事情，非要等全家人入睡之后才能去干。凯瑟琳接着必然会得出这样的结论：蒂尔尼太太很可能还活着，不知什么缘故给关了起来，每天晚上从她那无情无义的丈夫手里，接过一点残羹剩饭。这个念头虽则骇人听闻，但至少要比不义加速的死亡来得好些，因为照自然趋势来说，她不久定会得到释放。听说她当时是突然得病，她女儿又不在身边，很可能另外两个孩子也不在——这些情况都有助于说明，她被监禁的推测可能是对的。监禁的起因——或许是拈酸吃醋，或许是无端的残忍——还有待澄清。

凯瑟琳一边脱衣一边寻思这些问题时，突然想到她早上说不定就从囚禁那不幸女人的地方走过——距离她在里面残喘度日的囚室不过几步远，因为这里还保留着修道院建筑的痕迹，诺桑觉寺还有哪里比这儿更适合监禁人呢？再说那条用石头铺砌的拱顶走廊，她已经心惊胆战地在里面走了一遭，对那一扇扇门还记忆犹新，尽管将军没做解释。这一扇扇门，哪儿不能通呢？为了证明她的推测不无道理，她还进而想到：蒂尔尼夫人住房所在的那段走廊被列为了禁区，据她记忆断定，这段走廊应该恰好位于那排可疑的密室上方。那些房间旁边的那节楼梯，凯瑟琳曾经倏忽地瞥过一眼，一定有密道与下面的密室相通，可能为蒂尔尼将军的残暴行径提供了方便。蒂尔尼夫人可能是被蓄意搞昏以后，给抬下楼的！

凯瑟琳有时对自己的大胆推测感到吃惊，有时她希望自己想得太过火，同时又怕太过火。但是从表面来看，这些推测又是那样合乎情理，她又打消不了。

她相信，将军的罪恶活动发生在四方院的那边，恰好与她这边迎面相对，因此她意识到：如果仔细观察，将军去囚室见他妻子时，他的灯光也许会从楼下窗口透出来。上床之前，她曾两次悄悄溜出房间，来到走廊相应的窗口，瞧瞧有没有灯光。可是外面一片黑暗，想必还为时过早。而且从一阵阵上楼梯的声音来看，她相信用人一定还没睡觉。午夜之前，她料想看不到什么名堂，但是到午夜，等时钟敲了十二点，万籁俱寂的时候，如果不让黑暗吓破胆的话，倒还想溜出去再看一次。但是，时钟打十二点的时候，凯瑟琳已经睡着了半个钟头。

第九章

凯瑟琳想要看看那几间神秘的屋子，可是第二天并没有得到机会。这天是星期日，早祷和晚祷之间的时间都让将军占去了，先是出去散步，后来又在家吃冷肉。凯瑟琳尽管好奇心切，但是让她在晚饭后六七点钟之间，借助天空中渐渐隐弱的光线去看那些房间，她还没有那么大的胆量；灯光虽然比较明亮，但是照到的地方有限，而且也不大可靠，因此也不敢借助灯光去看。于是，这天就没出现让她感兴趣的事情，只在教堂的家族席前面，看到一块十分精致的蒂尔尼夫人的纪念碑。她一眼望见了这块碑，注视了许久。读着那篇写得很不自然的碑文，她甚至感动得流泪。那个做丈夫的一定以某种方式毁了他的妻子，因为无可安慰，便把一切美德加到了她的身上。

将军立起这样一座纪念碑，而且能够面对着它，这也许并不十分奇怪，然而他居然能够如此镇定自若地坐在它的面前，摆出一副如此道貌岸然的神态，无所畏惧地望来望去，不仅如此，他甚至居然敢走进这座教堂，这在凯瑟琳看来却是异乎寻常的。不过，像这样犯了罪还无所谓的例子也并非少见。她能记起几十个干过这种罪恶勾当的人，他们一次又一次地犯罪，想杀谁就杀谁，没有任何人性或悔恨之感，最后不是死于非命，就是皈依隐遁，如此了结这邪恶的一生。她怀疑蒂尔尼夫人是不是真的死了，竖立这么块纪念碑也丝毫不能打消她的怀疑。即使让她下到大家认为藏着蒂尔尼夫人遗骸的墓窖里，让她亲眼瞧见据说盛着她的遗体的棺材——但这又有什么用呢？凯瑟琳看过许多书，完全了解在棺材里放一个蜡人，然后办一场假丧事有多容易。

第二天早晨，事情有了几分指望。将军的早间散步虽说从别的角度来看不合时宜，但是在这一点上却很有利。凯瑟琳知道将军离开家时，马上向蒂尔尼小姐提出，要她实践自己的许诺。埃丽诺立刻答应了她的要求。两人动身前往时，凯瑟琳提醒她别忘了还有一项许诺，于是她们决定先去蒂尔尼小姐房里看画像。像上画着一个十分可爱的女人，她面容淑静忧郁，这都证实了这位初来看像的人原先预料的不错。但是，画像并非在各方面都与她预料的相吻合，因为她一心指望见到这样一个女人，她的容貌、神情、面色如果不与亨利相酷似，也应与埃丽诺一模一样。她心目中经常想到的几幅画像，总是显示了母亲与子女的极度相似。一副面孔一旦画出来，便能显现几代人的特征。可在这里，她不得不仔细打量，认真思索，来寻找一点相似之处。然而，尽管存在这个缺欠，她还是满怀深情地注视着画像，若不是因为还有更感兴趣的事情，她真要有点恋恋不舍了。

两人走进大走廊时，凯瑟琳激动得话都说不出来了，只能默默地望着她的伙伴。埃丽诺面色忧郁而镇静。这种镇静自若的神情表明，她对她们正在接近的那些凄惨景象，已经习以为常了。她再次穿过折门，再次抓住了那只大锁。凯瑟琳紧张得几乎连气都透不过来，她战战兢兢、小心翼翼地转身去关折门。恰在这时，一个身影，将军那可怕的身影，出现在走廊的尽头，立在她的面前！在这同时，将军声嘶力竭地喊了声“埃丽诺”，响彻了整座楼房。他女儿听到喊声才知道父亲来了，凯瑟琳则给吓得心惊胆战。她一看见将军，本能地想躲一躲，然而又明知躲不过他的眼睛。等到她的朋友带着歉然的神情，打她旁边匆匆地跑过去，随着将军走不见了，她才连忙跑回自己房里，锁上门躲了起来，心想她绝没有勇气再下楼了。她在房里至少待了一个钟头，心里极度不安，深切怜悯她那可怜的朋友，不知她的处境如何，等待着盛怒的将军传唤自己去他房里。然而，并没来人叫她。最后，眼见一辆马车驶到寺院前，她壮起胆子走下楼，仗着客人的遮护去见将军。

客人一到，早餐厅里变得热闹起来。将军向客人介绍说，莫兰小姐是他女儿的朋友，一副赞赏的神态，把他那满腹怒火掩饰得分毫不露，凯瑟琳觉得自己的性命至少在眼下是保险的。埃丽诺为了维护父亲的人格，极力保持镇定。她一得到机会，便对凯瑟琳说：“我父亲只是叫我回来回复一封短简。”这时，凯瑟琳开始希望：将军或是真没看见她，或是从某种策略考虑，让她自己去这样认为。基于这样的信念，等客人告辞之后，她还依然敢于留在将军面前，而且也没再生什么枝节。

这天上午，经过考虑，凯瑟琳决定下次单独去闯那道禁门。从各方面看，事情最好不叫埃丽诺知道。让她卷入再次被发现的危险，诱使她走进一间让她心酸的屋子，这可不够朋友的情分。将军对她再怎么恼怒，总不能像对他女儿一样。再说，要是没人陪着，探查起来想必会更称心一些。她不可能向埃丽诺道明她的猜疑，因为对方可能侥幸地直到今天也没有起过这种念头。况且，她也不能当着她的面，去搜寻将军残酷无情的证据，这种证据虽然可能尚未被人发现，但她完全有信心在什么地方找到一本日记，断断续续地直写到生命的最后一刻。她现在已经熟悉去那间屋子的路了。她知道亨利明天要回来，而她又希望赶在亨利回来之前了结这桩事，因此不能再耽搁时间了。今天天气晴朗，她也浑身是胆。四点钟的时候，离太阳落山还有两个钟头，她现在就走，别人还会以为她只是比平时早半个钟头去换装。

她说干就干，钟还没敲完便孤身一人来到了走廊。现在不是思索的时候，她匆匆往前走去，穿过折门时尽量不出动静。接着，也顾不得停下来望一望，或是喘口气，便朝那扇门冲过去。她手一拧，锁打开了，而且很侥幸，没有发出可以惊动人的可怕声音。

她踮起脚尖走了进去，整个屋子呈现在她面前。但是，她有好一会儿工夫一步也迈不动了。她看见的情景把她定住了，整个面孔都为之动容。她见到一间又大又匀称的屋子，一张华丽的床上挂着提花布幔帐，铺着提花布被子，女仆悉心地把床铺得像是没人用过一样。一只亮闪闪的巴思火炉，几个桃花木衣橱，几把油漆得很光洁的椅子，夕阳和煦的光线射进两扇窗子，明快地照在椅子上。

凯瑟琳早就料到要引起情绪的激动，现在果然激动起来。她先是感到惊讶与怀疑，接着，照常理一想，又感到几分苦涩与羞愧。她不可能走错屋子，但是其余的一切都大错特错了！既误解了蒂尔尼小姐的意思，又做出了错误的估计！她原以为这间屋子年代那么久远，位置那么可怕，到头来却是将军的父亲所修建的房子的一端。房里还有两道门，大概是通向化妆室的，但是她哪个门也不想打开。既然别的渠道都给堵绝了，蒂尔尼夫人最后散步时所戴的面纱，或者最后阅读的书籍，会不会留下来提供点线索呢？不，无论将军犯下了何等罪行，他老奸巨猾，绝对不会露出破绽。凯瑟琳探索腻了，只想安然地待在自己房里，唯有她自己知道她做的这些蠢事。她刚要像进来时那样轻手轻脚地走出去，不知道从哪里传来一阵脚步声，吓得她抖抖簌簌地停了下来。让人看见她在这儿，即使是让一个用人看见了，那也将是很没趣的事；而若是让将军看见了（他总在最不需要他的时候出现在面前），那就更糟糕！她留神听了听——脚步声停止了。她决定一刻也不耽搁，走出门去，顺手关上。恰在此刻，楼下传来急骤开门的声音，有人似乎正在疾步登上楼梯，而凯瑟琳偏偏还要经过这个楼梯口，才能到达走廊那里。她无力往前走了，带着一种不可名状的恐惧，将目光直溜溜地盯着楼梯，过不多久，亨利出现在她面前。“蒂尔尼先生！”她带着异常惊讶的口气喊道。蒂尔尼先生看样子也很惊讶。“天啊！”凯瑟琳继续说道，没留意对方向她打招呼，“你怎么到这儿来了？你怎么从这道楼梯上来了？”

“我怎么从这道楼梯上来了！”亨利十分惊奇地回答道，“因为从马厩去我房里，数这条路最近。我为什么不从这儿上来呢？”凯瑟琳镇静了一下，不觉羞得满脸通红，再也说不出话了。亨利似乎在瞅着她，想从她脸上找到她嘴里不肯提供的解释。凯瑟琳朝走廊走去。“现在是否轮到我，”亨利说道，顺手推开折门，“问问你怎么到这儿来了。从早餐厅去你房里，这至少是一条异乎寻常的通道，就像从马厩去我房里，这道楼梯也很异乎寻常一样。”“我是来，”凯瑟琳垂下眼睛说道，“看看你母亲的房间。”“我母亲的房间！那里有什么异乎寻常的东西好看吗？”“没有，什么也没有。我原以为你明天才会回来。”“我离开时，没想到能早点回来。可是三个钟头以前，我高兴地发现没事了，不必逗留了。你脸色苍白。恐怕我上楼跑得太快，让你受惊了。也许你不了解——你不知道这条楼梯是从共用下房那儿通上来的？”

“是的，我不知道。你今天骑马走路，天气很好吧？”“是很好。埃丽诺是不是不管你，让你自己到各个屋里去看看？”“哦！不，星期六那天她领着我把大部分屋子都看过了——我们正走到这些屋子这儿——只是，”压低了声音，“你父亲跟我们在一起。”“因此妨碍了你？”亨利说道，恳切地打量着她，“你看过这条过道里的所有屋子没有？”“没有。我只想看看——时候不早了吧？我得去换衣服了。”“才四点一刻，”拿出手表给她看，“你现在不是在巴思。不必像去戏院或去舞厅那样打扮。在诺桑觉寺，有半个钟头就足够了。”

凯瑟琳无法反驳，只好硬着头皮不走了。不过，因为害怕亨利再追问，她在他们结交以来，破题儿第一遭想要离开他。他们顺着走廊缓缓走去。“我走了以后，你有没有接到巴思的来信？”

“没有。我感到很奇怪。伊莎贝拉曾忠实地许诺要马上写信。”“忠实地许诺！忠实地许诺！这就叫我疑惑不解了。我听说过忠实的行为，但却没有听说过忠实的诺言——忠实地许诺！不过这是一种不值得知晓的能力，因为它会使你上当，给你带来痛苦。我母亲的房间十分宽敞吧？看上去又大又舒畅，化妆室布置得非常考究！我总觉得，这是全楼最舒适的房间。我很奇怪，埃丽诺为什么不住进去。我想，是她让你来看的吧？”

“不。”

“这都是你自己的所作所为啦？”凯瑟琳没有作声——稍许沉默了一会，亨利仔细地审视着她，然后接着说道，“既然屋子里没有什么可以引起好奇的东西，你的举动一定是出自对我母亲的贤德的敬慕之情。埃丽诺向你讲述过她的贤德，真是让人想起来就感到敬佩。我相信，世界上从未见过比她更贤惠的女人了。但是美德不是经常能引起这种兴趣的。一个默默无闻的女人，在家里表现出一些朴实的美德，并非常常激起这种热烈的崇敬之情，以至于促使别人像你这样去看她的屋子。我想，埃丽诺谈过很多关于我母亲的情况吧？”

“是的，谈过很多。那就是说——不，不很多。不过她谈到的事情都很有趣。她死得太突然，”这话说得很缓慢，而且有些吞吞吐吐，“你们——你们一个也不在家——我想，你父亲也许不很喜欢你母亲。”

“从这些情况出发，”亨利答道，一边用敏锐的目光盯住她的眼睛。

“你也许推断八成有点什么过失——有点——”看着凯瑟琳不由自主地摇摇头，“或者——也许是一种更加不可宽恕的罪过。”凯瑟琳朝他抬起眼睛，从来没瞪得这么圆过。“我母亲的病，”亨利继续说道，“置她于死地的那次发作，的确很突然。这病本身倒是她常患的一种病：胆热——因此，病因与体质有关。简单说吧，到了第三天，一经把她说通，就请来个医生护理她。那是个非常体面的人，我母亲一向十分信任他。遵照他对我母亲病情危险的看法，第二天又请来了两个人，几乎昼夜不停地护理了二十四小时，第五天，她去世了。在她患病期间，我和弗雷德里克都在家，不断地去看望她。据我们亲眼所见，可以证明我母亲受到了周围人们充满深情的多方关照，或者说，受到了她那种生活状况所能给予的一切照料。可怜的埃丽诺的确不在家，她离家太远了，赶回来时母亲已经入殓。”

“可你父亲，”凯瑟琳说，“他感到悲痛吗？”

“他一度十分悲痛。你错误地以为他不疼爱我母亲。我相信，他是尽他所能地爱着我母亲——你知道，人的性情并非一样温柔体贴——我不敢冒称我母亲在世时用不着经常忍气吞声。不过，虽然我父亲的脾气惹她伤心，可他从未屈枉过她。他真心实意地器重她。他确实为她的死感到悲伤，虽说不够持久。”

“我听了很高兴，”凯瑟琳说道，“要不然，那就太可怕了！”“如果我没理解错的话，你臆测到一种不可言状的恐怖——亲爱的莫兰小姐，请想想你疑神疑鬼的多么令人可怕。你是凭什么来判断的？请记住我们生活的国度和时代。请记住我们是英国人，是基督教徒。请你用脑子分析一下，想想可不可能，看看周围的实际情况——我们受的教养允许我们犯下这种暴行吗？我们的法律能容忍这样的暴行吗？在我们这个社会文化交流如此发达的国家里，每个人周围都有自动监视他的人，加上有公路和报纸传递消息，什么事情都能公布于众，犯下这种暴行怎么能不宣扬出去呢？亲爱的莫兰小姐，你这是动的什么念头啊？”

他们来到了走廊尽头，凯瑟琳含着羞愧的泪水，跑回自己房里。

第十章

传奇的梦幻破灭了。凯瑟琳完全清醒了。亨利的话语虽然简短，却比几次挫折更有力量，使她彻底认识到自己近来想象之荒诞。她羞愧得无地自容，哭得无比伤心。她不仅自己觉得无脸——还让亨利看不起她。她的蠢行现在看来简直是犯罪行为，结果全让他知道了，他一定再也瞧不起她了。她竟敢放肆地把他父亲的人格想象得这么坏，他还会饶恕她吗？她那荒唐的好奇与忧虑，他还会忘记吗？她说不出多么憎恨自己。在这坏事的早晨之前，亨利曾经——她觉得他曾经有一两次表示过对她好像挺亲热。可是现在——总而言之，她尽量把自己折磨了大约半个钟头，到五点钟时才心碎欲裂地走下楼去，埃丽诺问她身体可好的时候，她连话都说不清楚了。进屋后不久，可怕的亨利也接踵而至，他态度上的唯一变化，就是对她比平常更加关切。现在凯瑟琳最需要有人安慰，他好像也意识到了这一点。

夜晚慢慢过去了，亨利一直保持着这种让人宽慰、温文有礼的态度，凯瑟琳的情绪总算渐渐地平静下来。但她不会因此而忘记过去，也不会为过去进行辩解，她只希望千万别再声张出去，别使她完全失去亨利对她的好感。她仍在聚精会神地思索她怀着无端的恐惧所产生的错觉，所做出来的傻事，所以很快就明白了，这完全是她想入非非、主观臆断的结果。因为决计想要尝尝心惊肉跳的滋味，芝麻大的小事也想象得了不得，心里认准一个目标，所有的事情都硬往这上面牵扯。其实，没来寺院之前，她就一直渴望着要历历风险。她回忆起当初准备了解诺桑觉寺时，自己怀着什么心情。她发现，早在她离开巴思之前，她心里就着了迷，扎下了祸根。追本溯源，这一切似乎都是因为受了她在巴思读的那种小说的影响。

虽然拉德克利夫夫人的作品很引人入胜，甚至她的模仿者的作品也很引人入胜，但是这些书里也许见不到人性，至少见不到英格兰中部几郡的人所具有的人性。这些作品对阿尔卑斯山、比利牛斯山及其松林里发生的种种罪恶活动的描写，可能是忠实的；在意大利、瑞士和法国南部，也可能像书上描绘的那样，充满了恐怖活动。凯瑟琳不敢怀疑本国以外的事情，即使本国的事情，如果问得紧，她也会承认，在极北部和极西部也可能有这种事情。可是在英格兰中部，即使一个不受宠爱的妻子，因为有国家的法律和时代的风尚做保证，定能确保她有一定的安全感。杀人是不能容忍的，仆人不是奴隶，而且毒药和安眠药不像大黄，不是从每个药铺都买得着。在阿尔卑斯山和比利牛斯山，也许没有双重性格的人，凡是不像天使一样洁白无瑕的人，他的性情就会像魔鬼一样。但在英国就不是这样。她相信，英国人的心地和习性一般都是善恶混杂的，虽然善恶的成分不是对等的。基于这一信念，将来即使发现亨利和埃丽诺身上有些微小的缺陷，她也不会感到吃惊。同样基于这一信念，她不必害怕承认他们父亲的性格上有些实在的缺点。她以前对他滋生过的怀疑是对他的莫大侮辱，将使她羞愧终生。现在，怀疑虽然澄清了，但是仔细一想，她觉得将军委实不是个十分和蔼可亲的人。

凯瑟琳把这几点想清楚之后，便下定决心：以后无论判断什么还是做什么，全都要十分理智。随后她便无事可做，只好饶恕自己，设法比以前更加高兴。怜悯的时光帮了她很大的忙，使她第二天不知不觉地渐渐消除了痛苦。亨利为人极其宽怀大度，对过往之事始终只字不提，这给了凯瑟琳极大的帮助。她刚开始苦恼，正觉得无可解脱时，却全然变得愉快起来，而且能和以前一样，越听亨利说话心里就越痛快。但是她相信，还有几样东西的确不能提，比如箱子和立柜，一提她心里就要打战——她还讨厌见到任何形状的漆器，不过连她也承认，偶尔想想过去做的傻事，虽说是痛苦的，但也不无益处。

不久，日常生活的忧虑取代了传奇的恐惧。她一天急似一天地巴望着伊莎贝拉来信。她迫不及待地想知道巴思的动态和舞厅里的情况。

她特别想听说她们分别时，她一心想让伊莎贝拉配的细绸子线已经配好了，听说伊莎贝拉与詹姆斯依然十分要好。她现在唯一的消息来源就靠伊莎贝拉。詹姆斯明言说过，回到牛津之前，决定不再给她写信。艾伦太太在回到富勒顿之前，也不可能指望来信。可是伊莎贝拉却一次又一次地答应了；而凡是她答应的事，她总要认真办到的！所以这就更奇怪了！

接连九个上午，凯瑟琳都大失所望，而且失望的程度一次比一次严重。但是第十天早晨，她一走进早餐厅，亨利马上欣然递给她一封信。她由衷地向他表示感谢，仿佛这信就是他写的似的。她看了看姓名地址：“不过这只是詹姆斯的信。”她把信拆开，信是从牛津寄来的，内容如下：

亲爱的凯瑟琳：

天晓得，虽然不想写信，但我觉得有责任告诉你，我和索普小姐之间一切都结束了。昨天我离开了她，离开了巴思，永远不想再见到此人、此地。我不想对你细说，说了只会使你更加痛苦。你很快就会从另一方面听到足够的情况，知道过错在哪儿。我希望你会发现，你的哥哥除了傻里傻气地过于轻信他的一片痴情得到报答之外，在别的方面并没有过错。谢天谢地！我总算及时醒悟了！不过打击是沉重的！父亲已经仁慈地同意了我们的婚事——但是这件事已经化为乌有泡影。她害得我终生不得快活！快点来信，亲爱的凯瑟琳，你是我唯一的朋友，我只有指望你的爱啦。希望你能在蒂尔尼上尉宣布订婚之前，结束你对诺桑觉寺的访问，否则你将处于一个非常难堪的境地。

可怜的索普就在城里，我害怕见到他，这个厚道人一定很难过。我已经给他和父亲写过信。她的口是心非最使我痛心。直到最后，我一和她评理，她就当即宣称她还和以前一样爱我，还嘲笑我忧虑重重。我没脸去想我对此姑息了多久。不过，要是有谁确信自己被爱过的话，那就是我。直到现在，我还不明白她在搞什么名堂，即使想把蒂尔尼搞到手，也犯不着耍弄我呀。最后我们两人同意分手了——但愿我们不曾相识！我永远不想再遇见这号女人！最亲爱的凯瑟琳，当心别爱错了人。请相信我……

凯瑟琳还没读上三行，脸色便唰地变了，悲哀地发出一声声短促的惊叹，表明她接到了不愉快的消息。亨利直盯盯地望着她读完了信，明显看出信的结尾并不比开头好些。不过他一点也没露出惊奇的样子，因为他父亲走了进来。他们立刻去进早餐，可是凯瑟琳几乎什么也吃不下去。她眼里含着两包泪水，坐着坐着，泪水甚至沿着脸蛋簌簌往下滚落。她把信忽而拿在手里，忽而放在腿上，忽而又塞进口袋，看样子不知道自己在干什么。将军一边看报一边喝可可，幸好没有闲暇注意她。可是那兄妹俩却把她的痛苦看在了眼里。一到可以退席的时候，她就急忙跑到自己房里，但是女仆正在里面忙着收拾，她只好又回到楼下。她拐进客厅想清静清静，不想亨利和埃丽诺也躲在这儿，正在专心商量她的事。她说了声对不起便往后退，却被他俩轻轻地拉了回来。埃丽诺亲切地表示，希望能帮她点忙，安慰安慰她，说罢那兄妹俩便出去了。

凯瑟琳无拘无束地尽情忧伤着，沉思着，过了半个钟头工夫，她觉得自己可以见见她的朋友了；但是要不要把自己的苦恼告诉他们，却还要考虑考虑。他们要是特意问起，她也许可以只说个大概——只隐隐约约地暗示一下——然而不能多说。揭一个朋友的老底，揭一个像伊莎贝拉这样与她要好的朋友的老底——而且这件事与这兄妹俩的哥哥还有如此密切的牵连！她觉得她干脆什么也不说。早餐厅里只有亨利和埃丽诺两个人。她进去的时候，两人都急切地望着她。凯瑟琳在桌旁坐下，沉默了一会以后，埃丽诺说道：“但愿没收到来自富勒顿的坏消息吧？莫兰先生，莫兰太太——还有你的兄弟妹妹——但愿他们都没生病吧？”

“没有，谢谢你，”凯瑟琳说着叹了口气，“他们全都很好。那信是我哥哥从牛津寄来的。”大家沉默了几分钟，然后她泪汪汪地接着说道：“我想永远也不希望再收到信了！”

“真对不起，”亨利说道，一边合上刚刚打开的书，“我要是料到信里有什么不愉快的消息的话，就会带着另一种心情把信递给你的。”

“信里的消息谁也想象不出有多可怕！可怜的詹姆斯太不幸了！你们不久就会知道是什么缘故。”“有这样一个如此宽厚、如此亲切的妹妹，”亨利感慨地回道，“遇到任何苦恼，对他都是个莫大的安慰。”“我求你们一件事，”过了不久，凯瑟琳局促不安地说，“你们的哥哥若是要到这儿来的话，请告诉我一声，我好走开。”“我们的哥哥！弗雷德里克！”“是的。我实在不愿意这么快就离开你们，但是出了一件事，搞得我真怕和蒂尔尼上尉待在同一座房子里。”埃丽诺越来越惊讶地凝视着，连手里的活计都停住了。但是亨利开始猜出了点名堂，便说了句什么话，话里夹着索普小姐的名字。

“你脑子转得真快！”凯瑟琳嚷道，“真让你猜对了！可是我们在巴思谈论这件事时，你压根儿没有想到会有这个结局。伊莎贝拉——难怪直到现在我也没收到她的信——伊莎贝拉抛弃了我哥哥，要嫁给你们的哥哥了！世界上居然有这种朝三暮四、反复无常，有这种形形色色的坏事，你们能相信吗？”

“我希望，你有关我哥哥的消息是不确切的。我希望莫兰先生的失恋与他没有多大关系。他不可能娶索普小姐。我想你一定搞错了。我真替莫兰先生难过，替你亲爱的人遭遇不幸感到难过。但是这件事最使我惊讶的是，弗雷德里克要娶索普小姐。”“不过这确是事实。你可以亲自读读詹姆斯的信。等一等——有一段——”想起最后一行话，不觉脸红起来。“是不是请你把有关我哥哥的那些段落念给我们听听好了？”“不，你自己看吧，”凯瑟琳嚷道，经过仔细一想，心里变明白了些。“我也不知道自己在想什么，”想起刚才脸红的事，她不觉脸又红了，“詹姆斯只不过想给我个忠告。”亨利欣然接过信，仔仔细细地看了一遍，然后把信还回去，说：

“如果事实如此，我只能说我很抱歉。弗雷德里克选择妻子这么不理智，真出乎家里人的意料，不过这种人也不止是他一个。我可不羡慕他的地位，做那样的情人和儿子。”

凯瑟琳又请蒂尔尼小姐把信看了一遍。蒂尔尼小姐也表示忧虑和惊讶，然后便问起索普小姐的家庭关系和财产。“她母亲是个很好的女人，”凯瑟琳答道。“她父亲是干什么的？”“我想是个律师。他们住在普特尼。”“他们家很有钱吗？”“不，不是很有钱。伊莎贝拉恐怕一点财产也没有。不过你们家不在乎这个。你父亲多慷慨啊！他那天跟我说，他之所以重视钱，就在于钱能帮他促进他孩子们的幸福。”

兄妹俩你看看我，我瞧瞧你。“可是，”埃丽诺过了一会儿说道，“让他娶这么一个姑娘能促进他的幸福吗？她准是个没节操的东西，不然她不会那样对待你哥哥。真奇怪，弗雷德里克怎么会迷上这种人！他亲眼看到这个姑娘毁掉了她跟另一个男人自觉自愿订下的婚约！亨利，这不是让人难以置信吗？还有弗雷德里克，他一向心比天高，觉得哪个女人也不配他爱！”

“这情况再糟不过了，别人不会对他有好看法的。想起他过去说的话，我就认为他没救了。此外，我觉得索普小姐会谨慎从事的，不至于在没有把握得到另一个男人之前，就急忙甩掉自己的情人。弗雷德里克的确是彻底完了！他完蛋了——一点理智也没有了。埃丽诺，准备迎接你的嫂子吧，你一定喜欢这样一个嫂子的！她为人坦率，耿直，天真，诚实，富有感情，但是单纯，不自负，不作假。”

埃丽诺莞尔一笑，说道：“亨利，这样的好嫂子我倒真喜欢。”“不过，”凯瑟琳说，“她尽管待我们家不好，对你们家也许会好些。她既然找到了自己真正爱的人，也许会忠贞不渝的。”

“的确，恐怕她会的，”亨利答道。“恐怕她会忠贞不渝，除非再碰上一位准男爵。这是弗雷德里克唯一的希望所在。我要找份巴思的报纸，看看最近都来了些什么人。”

“那么你认为这都是为了名利吗？是的，有几件事的确很像。我记得，当她第一次听说我父亲会给他们多少财产时，她似乎大失所望，嫌太少了。有生以来，我还从没像这样被任何人的人格蒙蔽过。”

“你从未被你熟悉和研究过的形形色色的人物蒙蔽过。”“我对她的失望和怀恋已经够厉害了。可怜的詹姆斯恐怕永远也振作不起来了。”

“目前你哥哥的确很值得同情。但是我们不能光顾得关心他的痛苦，而小看了你的痛苦。我想，你失去伊莎贝拉，就觉得像丢了魂一样。你觉得自己心灵空虚，任凭什么东西也填补不了。跟人来往就觉得厌倦。一想起没有她，就连过去你们俩常在巴思一起分享的那些消遣，也变得讨厌了。比方说，你现在说什么也不想参加舞会了。你觉得连一个可以畅所欲言的朋友都没有了。你觉得自己无依无靠，无人关心。有了困难也无人商量。你有没有这些感觉？”

“没有，”凯瑟琳沉思了一下，说，“我没有——我应该有吗？说实话，我虽然因为不能再爱她、不能再收到她的信，也许永远不会再见她的面而感到伤心、难过，可是我觉得我并不像大家想象的那么痛苦。”

“你的感情总是最合乎人情的。这种感情应该仔细查一查，看看究竟是怎么回事。”

凯瑟琳也不知怎么搞的，突然发现这番谈话使她心情大为轻松。真是不可思议，她怎么说着说着就把事情讲了出去，不过讲了也不后悔。

第十一章

自此以后，三个年轻人时常谈论这件事。凯瑟琳惊奇地发现，她的两位年轻朋友一致认为：伊莎贝拉既没地位，又没资产，使她很难嫁给他们的哥哥。他们认为，且不说她的人格，仅凭这一点，将军就要反对这门婚事。凯瑟琳听了之后，不由得替自己惊慌起来。她像伊莎贝拉一样微不足道，也许还像她一样没有财产。如果蒂尔尼家族的财产继承人还嫌自己不够有钱有势，那么他的弟弟要价该有多高啊？这样一想，她觉得十分痛苦。她唯一能够感到宽慰的是，将军对她的偏爱可能会帮她的忙，因为自从认识将军那天起，她就在他的言谈举止中看出，她有幸博得了他的欢心。另外，将军对金钱的态度也使她感到宽慰。她不止一次听他说，他对金钱是慷慨无私的。回想起这些话，她觉得他对这些事情的态度，一定被他的孩子误解了。

不过，他们都深信，他们的哥哥不敢亲自来请求他父亲的同意。他们一再向她担保，他们的哥哥目前最不可能回到诺桑觉寺，这样她才算安下心，不必再去想着要突然离去。不过她又想，蒂尔尼上尉将来征求他父亲同意时，总不会把伊莎贝拉的行为如实地说出来，所以最好让亨利把整个事情原原本本地告诉将军，这样他就可以有个冷静公正的看法，准备一个正大光明的理由来拒绝他，别只说门不当户不对。于是她把这话对亨利说了，不想亨利对这个主意并不像她期望的那么热衷。“不，”亨利说，“我父亲那儿用不着火上浇油啦，弗雷德里克干的傻事用不着别人先去说，他应该自己去说。”

“可他只会说一半。”

“四分之一就足够了。”一两天过去了，蒂尔尼上尉还是没有消息。他弟弟妹妹也不知道这是怎么回事。有时他们觉得，他所以没有音信是大家怀疑他已经订婚的自然结果，可是有时又觉得与那件事毫不相干。其间，将军虽然每天早晨都为弗雷德里克懒得写信感到生气，可他并不真正为他着急。他迫切关心的，倒是如何使莫兰小姐在诺桑觉寺过得快活。他时常对这方面表示不安，担心家里天天就这么几个人，事情又那么单调，会让她厌倦这个地方，希望弗雷泽斯家的女士们能在乡下。他还不时说起要举办个大型宴会，有一两次甚至统计过附近有多少能跳舞的青年。可惜眼下正是淡季，野禽猎物都没有，弗雷泽斯家的女士也不在乡下。最后，他终于想出了个法子，一天早晨对亨利说，他下次再去伍德斯顿时，他们哪天来个出其不意，到他那儿一起吃顿饭。亨利感到非常荣幸，非常快活，凯瑟琳也很喜欢这个主意。“爸爸，你看我几时可以期待你光临？我星期一必须回伍德斯顿参加教区会议，大概得待两三天。”

“好吧，好吧，就趁着这几天吧，时间不必说死。你也不用添麻烦，家里有什么就吃什么。我想我可以担保，姑娘们不会挑剔光棍的饭。让我想想：星期一你很忙，我们就不去了；星期二我没空，上午我的检查员要从布罗克翰带着报告来见我，然后为了面子，我要到俱乐部去一趟。我要是现在走掉，以后就真没脸见朋友了，因为大家都知道我在乡下，走掉会惹人见怪的。莫兰小姐，我有个规矩，只要牺牲点时间、花费点精力能避免的事，我决不得罪任何邻居。他们都是很有体面的人。诺桑觉寺每年有两次要赏给他们半只鹿，我一有空就跟他们吃吃饭。所以说，星期二是去不成的。不过，亨利，我想你可以在星期三那天等我们。我们一早就到你那儿，以便有空四处看看。我想我们有两小时三刻钟就能赶到伍德斯顿。我们十点上车，这样，你星期三那天，大约一点差一刻等我们就行了。”

凯瑟琳非常想看看伍德斯顿，觉得办舞会也不如这趟旅行有意思。约莫一个钟头以后，亨利进来的时候，她的心还高兴得扑扑直跳。亨利穿着靴子大衣，走进她和埃丽诺坐着的那间屋子，说道：“年轻小姐们，我是来进行说教的。我要说，在这个世界上，我们要得到快乐总要付出代价，时常要吃很大的亏，牺牲马上就可以兑现的真正幸福，来换取一张未来的支票，也许是张不能兑现的支票。请看我现在。因为我想星期三在伍德斯顿见到你们，所以必须立刻动身，比原定计划早两天，殊不知要是碰上天气不好，或是其他种种原因，你们就可能来不了。”

“你要走！”凯瑟琳拉长了面孔说。“为什么？”

“为什么！这还用问吗？因为我马上要把我的老管家吓个魂不附体，因为我当然要去给你们准备饭。”“哦！不是当真吧！”“是当真的，而且还很伤心——因为我实在不想走。”“可是将军有话在先，你怎么还想这么做呢？他特别希望你不要给自己添麻烦，因为吃什么都可以。”

亨利只是笑了笑。“你千万不必为你妹妹和我准备什么，这点你一定知道。将军极力坚持不让特别准备什么。再说，即使他没有这么明说，他在家总是一直吃好的，偶尔一天吃得差些也没关系。”

“但愿我能像你这样想，这对他对我都有好处。再见。明天是星期天，埃丽诺，我不回来了。”

他走了。无论什么时候，要让凯瑟琳怀疑自己的见解，总比让她怀疑亨利的见解容易得多，因此，她尽管不愿意让他走，但她很快便不得不相信，他这样做是对的。不过，她心里老是想着将军这种令人费解的行为。她经过独立观察，早就发现将军吃东西特别讲究。可他为什么总是嘴里说得如此肯定，心里却是另一套呢，真是令人莫名其妙！照这样下去，怎么才能去理解一个人呢？除了亨利，谁还能明白他父亲的用意呢？

无论如何，从星期六到下星期三，她们是见不到亨利了。凯瑟琳不管想什么，最后总要归结到这件令人伤心的事情上。亨利走后，蒂尔尼上尉准会来信。她敢担保，星期三一定要下雨。过去、现在和将来全都笼罩在阴影里。她哥哥如此不幸，她自己又为失掉伊莎贝拉而感到如此沉痛。亨利一走，总要影响埃丽诺的情绪！还有什么可以引起她的兴趣和乐趣呢？她对树林和灌木丛早就看腻味了——总是那么平整，那么干燥；寺院本身现在对她来说，也跟别的房子没有什么区别。想起这座房子曾经助长她、成全她去做傻事，她只能感到痛苦。她思想上起了多大的变化啊！她以前一心渴望要到寺院来！可现在却好，在她的想象里什么东西也比不上一座简朴舒适、居室方便的牧师住宅更令人神往，就像富勒顿的那样，不过要更好一些。富勒顿还有缺陷，伍德斯顿可能就没有。但愿星期三快点到来！

星期三到来了，而且正如合理期待的那样。这天来了——天气晴朗——凯瑟琳高兴得像驾云似的。十点钟光景，那辆驷马马车载着一行三人驶出寺院，经过将近二十英里的愉快旅程之后，进入一个环境优美、人口稠密的大村子，这就是伍德斯顿。可凯瑟琳又不好意思说她觉得这地方很美，因为将军似乎认为要对这里地势的平坦和村子的大小表示歉意。不过她从心眼里觉得这儿比她到过的任何地方都好，赞羡不已地看着那些比农舍高一级的整洁住宅，和路过的一家家小杂货铺。牧师住宅位于村子尽头，与其他房子有点距离。这是一座新盖的、牢固的石头房子，还有一条半圆形的通路和绿色的大门。当马车驶到门口的时候，亨利带着他独居的伙伴，一条个子很大的纽芬兰小狗和两三条犬，正等着欢迎和好好款待他们。

凯瑟琳走进屋时，心里思绪万端，顾不上多注视、多说话，直到将军征求她对这房子的意见时，她还不知道自己坐在里面的房间是什么样子。她向四周环顾了一下之后，便立即发现这里是天下最舒适的一间屋子。不过她很谨慎，没把这个看法说出来，只是冷漠地称赏了两句，使得将军很失望。

“这不算是一座好房子，”将军说道，“它不能与富勒顿和诺桑觉寺相比——我们只是把它当作一座牧师住宅来看——房子小，不宽绰，这点我们承认，但是或许还算体面，还能住人，总的来说不比一般房子差。换句话说，我相信，英格兰没有几座乡下牧师住宅能及得上它一半好。不过，这房子也许还可以改进。我决没有不要改进的意思，只要改得合理——比如说补个凸肚窗——不过我跟你私下说，我顶讨厌的就是补上去的凸肚窗。”

这席话凯瑟琳并没全听见，所以既没搞懂意思，也没引起不快。亨利故意说起了别的事情，并且一直说下去，同时仆人又端进满满的一盘点心，将军马上又恢复了自鸣得意的样子，凯瑟琳也和平常一样畅快起来。

这间屋子是个相当宽敞、布局匀称、装饰华丽的餐厅。出了餐厅去游览庭院时，凯瑟琳首先被带去参观一间较小的屋子，这是房主人自己的房间，这回给收拾得特别整洁。随后，大家走进未来的客厅，虽说还没装饰，凯瑟琳却很喜欢它那样子，这叫将军也为之感到满意。这是一间形状别致的屋子，窗户一直落到地上，窗外虽然只有一片绿草地，看上去却很赏心悦目。凯瑟琳很羡慕这间屋子，于是便直言不讳地表示了自己的艳羡之情。“哦！你为什么不把这间屋子装饰一下，蒂尔尼先生？不装饰一下有多可惜啊！我从没见过这么漂亮的屋子，真是世界上最漂亮的屋子！”

“我相信，”将军无比满意地笑笑说，“很快就会装饰起来的，就等着看它的主妇喜欢什么格调了。”“唔，假如这是我的屋子，我决不坐到别的地方。哦！树林里的那间小屋有多惬意——而且还有苹果树！这间小屋美极了！”“你喜欢它——愿意留它作窗景，这就行了。亨利，记住跟鲁宾逊说一声：小屋不拆了。”将军的这番恭维弄得凯瑟琳非常局促，她顿时又一声不响了。虽然将军特意问她最喜欢什么颜色的墙纸和帷幔，她就是不肯说出自己的意见。但是，新鲜景物和新鲜空气帮了她的大忙，冲散了那些让人难为情的联想。来到屋子四周的装饰场地时，凯瑟琳又恢复了平静。这里有一块环绕着小路的草地，大约半年前亨利开始了天才的修整，虽然草坪上的矮树丛还没有犄角上的绿椅子高，可是凯瑟琳却觉得她从未见过这么漂亮的娱乐场地。

他们又走进其他草地，在村子里局部转了转，来到了马厩，看了看某些修缮，还和一窝非常有趣的、刚会打滚的小狗逗了一阵，不知不觉就晃到了四点，凯瑟琳还以为不到三点呢。他们准备四点钟吃饭，六点钟动身回家。没有哪一天过得这么快过！

凯瑟琳不能不注意到，将军对这顿丰盛的晚餐似乎丝毫也不感到惊讶。不仅如此，他还眼望着旁边桌上找冻肉，结果没有找到。他的儿子和女儿看到的情况就不一样。他们发现，将军除了在自己家以外，很少有吃得这么痛快的时候。他们从没见他对涂满黄油的酥融奶酪这样满不在乎。

六点钟，将军喝完咖啡，马车又来接他们。整个访问过程中，他的举动大体上十分令人愉快，他心里的希望凯瑟琳知道得十分清楚，如果对他儿子的希望也能如此有把握的话，她离别的时候，就不至于忧虑以后如何或是何时才能重返伍德斯顿。

第十二章

第二天早晨，凯瑟琳十分意外地收到伊莎贝拉的一封来信，信文如下：

巴思，四月——最亲爱的凯瑟

琳：

十分欣喜地收到你的两封来信，万分抱歉没有及早回信。我真为自己的懒惰感到惭愧，不过在这个令人厌恶的地方，干什么都没有工夫。自从你离开巴思以后，我几乎每天都要拿起笔来准备给你写信，但总是被种种无聊的琐事搅得不能如愿。请你马上给我来信，寄到我的家中。谢天谢地！我们明天就要离开这个令人讨厌的地方。自你走后，我在这里没有快活过——到处都是尘土，喜爱的人全都走了。我相信，假若能见到你，其余的一切我都可以置之度外，因为谁也想象不到你对我有多亲。我对你亲爱的哥哥感到十分不安，自他去牛津以后，一直没收到他的音信。我担心发生了什么误会。务请你从中斡旋，使得一切误会冰解冻释。你哥哥是我唯一爱过、唯一爱得上的男人，我相信你会让他心服口服的。春季服装已经部分上市，那些帽子真是要多难看有多难看。我希望你过得愉快，但是你恐怕一点都不系念我。我不想多说和你在一起的那家人的坏话，因为我不愿意显得气量很小，或者让你厌恶你所器重的人。但是，你很难知道究竟哪个人是靠得住的，青年人的思想过两天就要变卦。我十分高兴地告诉你，我最最讨厌的那个青年人已经离开了巴思。你从我的形容可以得知，我指的一定是蒂尔尼上尉。你可能记得，就是他，在你没走之前，总在痴心妄想地追逐我，挑逗我。后来他更变本加厉，简直成了我的影子。许多女孩子都会上他的当，因为你从没见过有这么献殷勤的。不过我太了解男人的三心二意了。他两天前归队了。我相信他也不会再来跟我胡搅了。他是我见过的最典型的花花公子，令人讨厌透顶。最后两天他又缠上了夏洛特·戴维斯，我可怜他的眼力，但是并没理会他。我最后一次遇见他是在巴思街，我当即钻进一家商店，免得跟他搭讪。我连看都不愿看他。后来他走进矿泉厅，我说什么也不愿意跟着进去。他和你哥哥可真是天渊之别！请来信介绍点你哥哥的情况——我为他感到十分难过，他走的时候似乎很不舒服，不是身上着了凉，就是情绪受了点影响。我本想亲自给他写信，可是不知道把他的地址丢到哪里去了。再说，我前面提到过，他恐怕对我的行为发生了误会。请把这一切给他做个满意的解释。如果还有疑问，请他直接给我写信，或者下次进城时到普特尼来一趟，一切都会解释明白。我好久没去舞厅了，也没看过戏，只在昨天晚上陪霍奇斯家去看了一场半票的闹剧。这是他们逗引我去的，我也决不想让他们说我蒂尔尼一走连门都不出了。我们凑巧坐在米切尔一家旁边，他们见我出了门，假装十分惊讶。我知道他们不怀好意：他们一度对我很不客气，现在居然友好极了。但我不是傻瓜，决不会上他们的当。你知道我是很有头脑的。安妮·米切尔见我上星期在音乐厅戴着一块头巾，也找来这么一块戴上了，没想到难看得要命——我相信，那块头巾恰好适合我这张古怪的面庞。至少蒂尔尼当时是这么对我说的，他还说所有的目光都在投向我。不过，我最不相信他的话。

我现在只穿紫的了，我知道我穿紫的很难看，但是没有关系——这是你亲爱的哥哥最喜欢的颜色。我最亲爱、最甜蜜的凯瑟琳，请立即给你哥哥和我写信。永远忠于你的……

这等拙劣的把戏连凯瑟琳都骗不了。她从一开始就觉得这封信前后矛盾，假话连篇。她为伊莎贝拉感到羞耻，为自己曾经爱过她感到羞耻。她那些亲热的表白现在听了真叫人恶心，还有她的托词是那样空洞，要求是那样无耻。“替她给詹姆斯写信！休想，我决不会再在詹姆斯面前提起伊莎贝拉的名字。”

亨利从伍德斯顿一回来，她就把弗雷德里克安然无恙的消息告诉了他和埃丽诺，真心实意地向他们表示祝贺，并且愤愤然地把信里最要害的几段话高声念了一遍。念完之后，便接着嚷道：“算了吧，伊莎贝拉，我们的友爱到此结束了！她一定以为我是个白痴，否则就不会给我写这样的信。不过，这封信也许有助于我看透了她的为人，而她却没有认准我是怎样一个人。我明白她用心何在。她是个爱慕虚荣的风骚货，可惜伎俩没有得逞。我相信她从没把詹姆斯和我放在心上，我只怪自己不该认识她。”

“你很快就会像是没认识她似的，”亨利说。

“只有一件事我搞不明白。我知道她想勾搭蒂尔尼上尉没有得逞，可我不晓得蒂尔尼上尉这一向用意何在。他既然那么追求她，让她和我哥哥闹翻了，可为什么又要突然溜走呢？”

“我也说不上弗雷德里克用心何在，只能猜测而已。他和索普小姐一样爱慕虚荣，但是两人的主要区别在于，弗雷德里克头脑比较清醒，因而他还没有深受其害。如果你觉得他这样做的结果已经证明他不对了，我们最好就不必追究其原因了。”

“那么你认为他对索普小姐一直无动于衷吗？”

“我相信是这样。”

“他假装喜欢她仅仅是为了捣乱？”

亨利点头表示同意。

“那么我必须告诉你，我一点也不喜欢他。虽然事情的结局还不坏，我还是一点也不喜欢他。的确，这次没有造成很大的危害，因为我相信伊莎贝拉是不会倾心相爱的。可是，假定弗雷德里克使她真正爱上他呢？”

“不过，我们必须首先假定伊莎贝拉会倾心相爱，因而是一个截然不同的人。那样的话，她也不会遭到这样的待遇。”

“理所当然，你应该站在你哥哥那边。”

“如果你能站在你哥哥那边，你就不会为索普小姐的失望感到痛苦。但是你心里早就形成了一条人人应该诚实的定见，因此你就无法接受自家人应该互相庇护的冷漠道理，也不可能产生报复的欲念。”

凯瑟琳听了这番恭维，也就打消了心中的怨艾。亨利既然如此和蔼可亲，弗雷德里克不可能犯下不可宽恕的罪行。她决定不给伊莎贝拉回信，而且也不再去想这件事。

第十三章

此后不久，将军因为有事不得不去伦敦一个星期。临走的时候，他情恳意切地表示：哪怕需要离开莫兰小姐一个钟头，他也要深感遗憾。他还殷切地嘱托他的孩子们，要他们在他走后，把照料莫兰小姐的舒适和娱乐当作主要任务。他的离别使凯瑟琳第一次体验到这样一个信念：事情有时有失也有得。现在，他们的时间过得十分快活，无论做什么事都是自觉自愿的，每逢想笑就纵情大笑，每次吃饭都很轻松愉快，想到哪儿散步随时都可以去，自己掌握着自己的时间、快乐和疲倦，因此她彻底认识到将军在家时束缚了他们，无比欣慰地感到现在得到了解脱。这些安适和乐趣使她一天比一天喜欢这个地方，喜欢这里的人们。要不是因为发愁不久就要离开埃丽诺，要不是因为担心亨利不像自己爱他那样爱自己，她每天都会时时刻刻感到万分幸福。但是现在已是她来做客的第四周了。不等将军回来，这第四周就要过去了，若是继续待下去，岂不像是赖着不走。每次想到这儿，她就感到很痛苦。因为一心急着想甩掉这个精神负担，便打定主意马上跟埃丽诺谈谈这件事，先提出来要走，探探她的口气再见机行事。

她知道这种不愉快的事情拖得越久就越难开口，于是抓住第一次突然和埃丽诺单独在一起的机会，趁埃丽诺讲别的事情正讲到一半的时候，启口说她不久就要回去了。埃丽诺脸上和嘴上都表示十分关切。她本来希望凯瑟琳会和她在一起待得长久一些——也许因为心里有这样的愿望，她便误以为凯瑟琳答应要多住些日子——埃丽诺相信，莫兰夫妇要是知道女儿住在这里给她带来多大快乐的话，定会十分慷慨，并不急着催女儿回去。凯瑟琳解释说：

“哦，这个吗，爸爸妈妈倒是并不着急。只要我能高兴，他们总会放心的。”

“那我要问了，你自己为什么这样急着走呢？”

“哦！因为我在这儿待得太久了。”

“得了，你要是说出这样的话，我就不能再强留了。你要是觉得已经待得太久——”

“哦！不，我真没有这个意思。要是光顾自己快活，我真可以和你一起再住四个星期。”两人当下商定，凯瑟琳要是不再住满四个星期，走的事连想也不要想。高高兴兴地铲除了不安的根源，另外一件事也就不那么让她担心了。埃丽诺挽留她的时候，态度和善而诚恳，亨利一听说她决定不走了，脸上顿时喜形于色，这都说明他们非常器重她，这使她心里仅仅剩下了一点点忧虑，而缺了这一点点忧虑，人的心里还会感到不舒服呢。她几乎总是相信亨利爱她，而且总是相信他的父亲和妹妹也很爱她，甚至希望她成为他们家的人。既然有这样的信念，再去怀疑和不安就只能是无事生忧。

亨利无法遵从父亲的命令，在他去伦敦期间，始终待在诺桑觉寺，以便照顾两位小姐。原来，他在伍德斯顿的副牧师找他有事，不得不离开两天，便于星期六走了。现在缺了他跟将军在家时缺了他可不一样，两位小姐虽说少了几分乐趣，但却仍然感到十分安适。两人爱好一致，越来越亲密，觉得暂时只有她们两个也很好了，亨利走的那天，她们直到十一点才离开晚餐厅，这在诺桑觉寺算是相当晚了。她们刚刚走到楼梯顶上，似乎隔着厚厚的墙壁听见有马车驶到门口的声音，转眼间又传来响亮的门铃声，证实她们没有听错。埃丽诺惶恐不安地喊了声：“天哪！出了什么事？”随后，立刻断定来人是她大哥。他虽说没有这么晚回来过，但常常十分突然。因此，埃丽诺连忙下楼去接他。

凯瑟琳朝自己的卧房走去，她好不容易下定决心，要进一步结识蒂尔尼上尉。她因为对蒂尔尼上尉的所作所为印象不好，同时觉得像他这样时髦的绅士是瞧不起她的，但是，使她聊以自慰的是，他们相见时那些会使她感到万分痛苦的情况，至少已不复存在。

她相信他决不会提到索普小姐，再说蒂尔尼上尉现在对自己过去扮演的角色一定会感到很惭愧，因此这种危险肯定是不会有的。她觉得只要避而不提巴思的情景，她就能对他客客气气的。时间就在这般思索中过去了。埃丽诺如此高兴地去见她大哥，有这么多话跟他说，一定是很喜欢他，因为他已经来了快半个钟头，还不见埃丽诺上楼。

正在此刻，凯瑟琳觉得自己听见走廊里有埃丽诺的脚步声，她仔细听下去，不想又阒然无声了。她刚想断定那是自己的错觉，忽听得有什么东西向她门口移近，把她吓了一跳。似乎有人在摸她的门——转瞬间，门锁轻轻动了一动，证明有人想把它打开。一想到有人偷偷摸摸地走来，她真有点不寒而栗。但是她决意不再让那些区区小事吓倒，也不再受想入非非的驱使，她悄悄走上前去，一把将门打开。埃丽诺，而且只有埃丽诺，站在那儿。但是凯瑟琳仅仅平静了一刹那，因为埃丽诺双颊苍白，神情局促不安。她分明想进来，但似乎又很费劲，进门以后，说起话来似乎更加费劲。凯瑟琳以为她是为了蒂尔尼上尉而感到有些不安，所以只能默默然地对她表示关注。她逼着她坐下来，用薰衣草香水擦着她的鬓角，带着亲切关注的神情俯身望着她。“亲爱的凯瑟琳，你不必——你的确不必——”埃丽诺这才连着说出几个字来，“我很好。你这样体贴我，真叫我心乱——我受不了啦。我来找你没有好事！”

“有事！找我！”“我怎么跟你说呀！唉！我怎么跟你说呀！”凯瑟琳脑子里突然生起一个新的念头，她唰地一下，脸色变得和她朋友的一样苍白，然后喊道：“是伍德斯顿有人送信来了！”“这你可说错了，”埃丽诺答道，一边带着无限同情的目光望着她。“不是伍德斯顿来人了，而是我父亲回来了。”她提到她父亲的名字时，声音颤抖着，眼睛垂视着地面。他的突然回来本身已经够使凯瑟琳颓丧的了，有好半晌，几乎认为不可能还有比这更糟糕的消息。她没有作声。埃丽诺尽力镇静了一下，以便把话说得坚决一些。不久她又继续说下去，眼睛仍然垂视着。“我知道你是个厚道人，不会因为我迫不得已干这样的事而瞧不起我。我实在不愿意做这样的传声筒。我们最近才商量过，而且已经谈妥——我感到多么高兴，多么庆幸啊！你将像我希望的那样在这儿多住好几个星期，我怎么能跟你说有人不接受你的好意——你和我们在一起给我们带来了那么多快乐，不想得到的报答却是——可我实在说不出口。亲爱的凯瑟琳，我们要分手了。我父亲想起一个约会，星期一我们全家都走。我们要到赫里福德附近的朗敦勋爵家住两个星期。这件事没法向你解释和道歉。我也不能这么做。”

“亲爱的埃丽诺，”凯瑟琳嚷道，竭力抑制住自己的情感，“别这么难过。约会吗，要论先来后到。当然，我们这样快、这样突然地就要分手，这使我感到非常难过。但是我并不生气，真不生气。你知道我随时都可以离开这儿。我希望你能去我家。你从这位勋爵家回来以后，能到富勒顿来吗？”

“这由不得我，凯瑟琳。”

“那你能来的时候来吧。”

埃丽诺没有作答。凯瑟琳想起自己更加直接感兴趣的事情，便自言自语地说道：“星期一——这么快。你们全走！那么，我相信——不过，我还能赶得上告别。你知道，我可以只比你们早走一步。别难过，埃丽诺。我完全可以星期一走。我父母亲事先不知道我要回去也没关系。将军一定会派仆人把我送到半路的——我很快就会到达索尔兹伯里，从那儿到家只有九英里。”

“唉，凯瑟琳！假若真是这么定的，倒还多少说得过去一点，虽然对你照顾不周，使你受到了亏待。可是——我怎么跟你说呢？已经决定让你明天早晨离开我们，就连钟点都不由你选择。马车已经订好了，七点钟就到这儿，而且也不派仆人送你。”

凯瑟琳给惊呆了，默默无语地坐了下来。“刚才听到这项决定，我简直不敢相信自己的耳朵。不管你此刻理所当然地有多么不高兴，多么气愤，你也不可能比我——不过我不该谈论我的想法。哦！但愿我能为你提出点情有可原的饰词！天哪！你父亲会怎么说呢？是我们让你离开真正的朋友的关照，结果落到这步田地，离家几乎比原来远一倍，还要不近人情、不顾礼貌地把你赶出去！亲爱的，亲爱的凯瑟琳，我传达了这个命令，觉得就像是我自己侮辱了你。然而我相信你会原谅我的，因为你在我们家住了不少时候，能看出我只不过是名义上的女主人，压根儿没有实权。”

“我是不是惹将军生气了？”凯瑟琳声音颤抖地说。

“唉！我凭女儿之情可以知道，可以担保，他没有正当的理由生你的气。他当然是极端的心烦意乱，我很少见他有比现在更烦躁的。他脾气不好，现在又出了件事把他气恼到如此少见的地步。他有点失望，有点恼火，他眼下似乎把这事看得很重。但是我怎么也想象不出这与你有什么关系，因为这怎么可能呢？”

凯瑟琳痛苦得很难说话了，只是看在埃丽诺的分上，她才勉强说了几句。“真的，”她说，“假若我冒犯了他，我将感到十分抱歉。我决不会有意这样做的。不过你别难过，埃丽诺。你知道，既然约好了就应该去的。唯一遗憾的是没早点想起这件事，否则我可以给家里写封信。不过这也没有多大关系。”

“我希望，我诚挚地希望这影响不到你的人身安全。但是在其他各个方面，诸如舒适、面子和礼仪方面，你的家人和世人方面，却有极大关系。假如你的朋友艾伦夫妇仍然待在巴思，你去找他们还比较容易些，几个钟头就能到了。可你要坐着驿车走七十英里啊，这么小的年纪，还孤零零地没人陪着！”

“哦，这点路算不了什么。别为这个费脑筋了。再说我们反正要分手，早几个钟头晚几个钟头不是一样吗？我能在七点以前准备好。按时叫我吧。”埃丽诺看出她想一个人清静一会。她相信再谈下去对两人都没好处，便说了声“明天早晨见”，走出了房去。

凯瑟琳满肚子的委屈需要发泄。当着埃丽诺在的面，友谊和自尊遏制住了她的泪水，但是埃丽诺一走，她的眼泪像泉水似的涌了出来。让人家给赶出来了，而且以这种方式！用这样急促、这样粗暴、甚至这样蛮横的态度对待她，没有任何正当理由，也不表示任何歉意。亨利远在别处——甚至都不能跟他告个别。对他的一切希望，一切期待，至少要暂时搁置起来，谁知道要搁置多久呢？谁知道他们什么时候才能再见面呢？蒂尔尼将军本来是那样彬彬有礼，那样教养有素，一直是那样宠爱她，谁想他会干出这种事！真是让人既羞愧伤心，又莫名其妙。事情究竟是怎么引起来的，结果又会怎么样，这两个问题真让人困惑和害怕。这件事做得实在太不客气，既不考虑她的方便，也不给她面子让她自己选择何时上路、如何走法，就匆匆忙忙地撵她走。本来有两天的时间，偏偏给她定了第一天，而第一天又定了个一大早，好像决意让她在将军起身以前离开，省得再与她见面。这样做是什么意思，不是存心要侮辱她吗？也不知道为什么，她一定是不幸地得罪了他。埃丽诺不愿让她产生如此痛苦的念头，可是凯瑟琳认为，将军不管遇到什么烦恼和不幸，假如事情与她没有关系，或者至少别人认为与她没有关系，那将军也不会如此迁怒于她呀。

这一夜真难熬。睡眠，或者称得上睡眠的休息，是不可能了。刚来的时候，她在这屋里因为胡思乱想而受尽了折磨，现在她又在这屋里忐忑不安地辗转反侧。然而，这次不安的原因与当初是大不相同的——无论在现实上还是在实质上，这次都比上次更令人伤心！她的不安是有事实根据的，她的忧虑也是建立在可能的基础上。她因为满脑子都在想着这些真实而自然的恶劣行径，所以对她那孤单的处境，对那漆黑的屋子，和那古老的建筑，也就完全无动于衷了。虽然风很大，刮得楼里常常发出些奇怪而意外的响声，然而她听见这些响声并不感到好奇或害怕，她只是清醒地躺在那儿，一个钟头一个钟头地挨下去。

刚过六点钟，埃丽诺便来到她房里，急切地想表示表示关心，如有必要还可帮帮忙。可惜要做的事情已经不多了。凯瑟琳没有偷闲，她差不多已经穿着好了，东西也快打点完了。埃丽诺进屋的时候，她突然想到将军可能是派她来和解的。人的火气一过，接着就要后悔，还有什么比这更自然的？她只想知道，发生了这些不虞之后，她要怎样接受对方的道歉才能不失尊严。但是她即使有了这种认知，在这里也没有用，而且也不需要。她既不能表示宽怀大度，又不能显示尊严——原来，埃丽诺不是来传话的。两人见面后没说什么话。双方都觉得不开口最保险，因此在楼上只说了几句无关紧要的话。凯瑟琳急急忙忙地穿好衣服，埃丽诺虽然没有经验，但是出于一番好意，正在专心致志地装箱子。一切整顿好之后，两人便走出屋子，凯瑟琳只比她的朋友晚出来半分钟，把自己所熟悉、所喜欢的东西最后又看了一眼，随即便下楼来到早餐厅，早饭已经准备好了。她勉强吃着饭，一方面省得痛苦地听别人劝她，另一方面也好安慰一下她的朋友。无奈她又吃不下，总共没有咽下几口。拿今天和昨天她在这屋里所吃的两顿早饭一对比，不觉又给她带来了新的痛苦，使她越发厌恶眼前的一切。上次在这里吃早饭过了还不到二十四小时，可是情形是多么迥然不同啊！当时她心里多么快活，多么坦然，多么幸福，多么保险（尽管那是虚假的保险），眼睛望着四周，真是看见什么喜欢什么，除了亨利要到伍德斯顿去一天以外，她对未来无忧无虑！多么愉快的早餐啊！因为当时亨利也在场，坐在她旁边，还给她布过菜。她久久地沉湎于这些回忆之中，一直没有受到同伴的打扰，因为埃丽诺像她一样，也一言不发地坐在那儿沉思。马车来了才把她们惊醒，使她们回到了现实中来。凯瑟琳一看见马车，顿时涨红了脸。她所受的侮辱此刻真使她心如刀绞，一时间她只感到十分气愤。看来，埃丽诺现在实在迫不得已，下定决心要说话了。

“你一定要给我写信，凯瑟琳，”她喊道，“你一定要尽快给我来封信。不接到你平安到家的消息，我一时一刻也放不下心。我求你无论如何也要来一封信，让我高兴地知道，你已经平安回到富勒顿，发现家里人都好。我会要求和你通信的，在获许之前我只期望你来一封信，把信寄到朗敦勋爵家，务请写上艾丽斯收。”“不，埃丽诺，如果不许你收我的信，我想我还是不写为好。我一定会平安到家的。”

埃丽诺只是答道：“你的心情我并不奇怪。我也不便强求你。当我远离着你时，我相信你会发发善心的。”不想就这几句话，以及说话人的那副忧伤神情，使得凯瑟琳的自尊心顿时软了下来，只听她马上说道：“唉！埃丽诺，我一定给你写信。”

蒂尔尼小姐还有一件事急于解决，虽然有点不好意思开口。她想凯瑟琳离家这么久了，身上的钱可能不够路上花的，于是便提醒了她一句，并且十分亲切地要借钱给她，结果事情正如她料想的一样。直到此刻，凯瑟琳始终没有想过这个问题，现在一查钱包，发现若不是朋友好意关照，她被赶出去以后连回家的钱都没有了。临别前，她们几乎没再多说一句话，两人心里只在想着假若路上没钱可能遇到什么麻烦。不过，这段时间好在很短。仆人马上报告说，马车备好了。凯瑟琳当即立起身，两人用长时间的热烈拥抱，代替了告别的话语。她们走进门厅的时候，凯瑟琳觉得她们两人还一直没有说起一个人的名字，她不能一声不提就走掉，于是便停下脚步，嘴里哆哆嗦嗦地、让人勉强能听得懂地说道：请她“代向不在家的朋友问好”。不想还没提及他的名字，她再也压抑不住自己的情感了。她使劲用手绢蒙住脸，一溜烟地穿过门厅，跳上马车，马车转眼驶出了大门。

第十四章

凯瑟琳因为过于伤心，也顾不得害怕了。旅行本身倒没有什么可怕的，她起程的时候，既不畏惧路程的遥远，也不感到旅途的孤寂。她靠在马车的一个角上，泪如泉涌，直到马车驶出寺院好几英里，才抬起头来；直到寺院里的最高点差不多被遮住了，才能回过脸朝它望去。不幸的是，她现在所走的这条路，恰好是她十天前兴高采烈地往返伍德斯顿时所走的那条。沿途十四英里，上次带着迥然不同的心情目睹过的那些景物，这次再看上去，使她心里感到越发难受。她每走近伍德斯顿一英里，心里的痛苦就加重一分。当她经过离伍德斯顿只有五英里的那个岔路口时，一想亨利就在附近，可他又被蒙在鼓里，真使她焦灼万分，悲伤至极。

她在伍德斯顿度过的那天，是她一生中最快活的一天。就在那里，就在那天，将军说及亨利和她的时候，用了那样的字眼，连说话带神气都使她百分之百地确信，将军确实希望他们能结成姻缘。是的，仅仅十天前，他那显而易见的好感还使她为之欢欣鼓舞呢——他还用那句意味深长的暗示搞得她心慌意乱！而现在——她究竟做了什么事，或者漏做了什么事，才惹得他改变了态度呢？

她觉得自己只冒犯了将军一次，但是这事不大可能传进他的耳朵。她对他的那些骇人听闻的疑神疑鬼，只有亨利和她自己知道，她相信亨利会像她自己一样严守秘密。至少，亨利不会有意出卖她。假若出现奇怪的不幸，将军当真得知她那些斗胆的想象和搜索，得知她那些无稽的幻想和有伤体面的调查，任凭他再怎么发怒，凯瑟琳也不会感到惊奇。假若将军得知她曾把他看成杀人凶手，他即使把她驱逐出门，她也不会感到诧异。但是她相信，这件使她十分痛苦的事情，将军是不会知道的。

她虽然心急火燎地在这上面猜来猜去，但是她考虑得最多的，还不是这件事。她还有个更密切的思想，一个更急迫、更强烈的念头。亨利明天回到诺桑觉寺听说她走了之后，他会怎么想，有何感受，露出什么神态，这是个强有力而又颇有趣的问题，比其他一切问题都重要，一直萦绕在她的脑际，使她时而感到烦恼，时而为之宽慰。有时她害怕他会不声不响地表示默认，有时又美滋滋地相信他一定会感到悔恨和气恼。当然，他不敢责备将军，但是对埃丽诺——有关她凯瑟琳的事情有什么不能跟埃丽诺说的呢？

她心里疑疑惑惑的，反复不停地询问自己，可是哪个问题也不能给她带来片刻的安宁。时间就这么过去了，她没想到一路上会走得这么快。马车驶过伍德斯顿附近以后，满脑子的焦虑悬念使她顾不得去观看眼前的景物，同时也省得她去注视旅途的进程。路旁的景物虽说引不起她片刻的注意，但她始终也不觉得厌倦。她之所以无此感觉，还有另外一个原因：她并不急于到达目的地，因为她虽说离家已有十一个星期之久，但是这样回到富勒顿，根本不可能感到与亲人团聚的欢乐。她说什么话能不使自己丢脸，不让家人痛苦呀。她只要照实一说，便会感到更加悲伤，无谓地扩大怨恨，也许还会不分青红皂白地把有过无过的人纠缠在一起。她永远道不尽亨利和埃丽诺对她的好处：她对此感受之深，简直无法用言语加以形容。假若有人因为他们父亲的缘故而讨厌他们，憎恶他们，那可要叫她伤透了心。

由于有这样的心情，她并不期望看见那个表示她离家只有二十英里的塔尖，相反，她生怕见到它。她原先只知道，自己出了诺桑觉寺以后，下面便是索尔兹伯里，但是第一段旅程走完后，多亏驿站长告诉了她一个个地名，她才知道怎么通向索尔兹伯里。不过她没有遇到什么麻烦和恐惧。她年纪轻轻，待人客气，出手大方，因而赢得了像她这样一个旅客一路上必不可少的种种照顾。

车子除了换马以外，一直没有停下来，接连走了十一个钟头，也没发生意外或惊险。傍晚六七点钟左右，便驶进了富勒顿。

写书人总喜欢这样详细描述故事的结局：女主角快结束自己的生涯时，胜利地挽回了声誉，满载着伯爵夫人的体面尊严回到了乡里，后面跟着一长串的贵族亲戚，分坐在好几辆四轮敞篷马车里，还有一辆驷马拉的旅行马车，里面坐着三位侍女。的确，这种写法给故事的结局增添了光彩，写书人如此慷慨落笔，自己也一定沾光不少。但是我的故事却大不相同。我让我的女主角孤孤单单、面目无光地回到家乡，因此我也提不起精神来详细叙述了。让女主角坐在出租驿车上，实在有煞风景，再怎么描写壮观或是悲怆场面，也是挽回不了的。因此，车夫要把车子赶得飞快，在星期日一群群人的众目睽睽之下，一溜烟似的驶进村庄，女主角也飞快地跳下马车。

凯瑟琳就这样向牧师住宅前进时，不管她心里有多么痛苦，不管她的作传人叙述起来有多惭愧，她却在给家里人准备着非同寻常的喜悦：先是出现马车——继而出现她本人。旅行马车在富勒顿是不常见的，全家人立刻跑到窗口张望。看见马车停在大门口，个个都喜形于色，脑子里也在想入非非——除了两个小家伙以外，谁也没料到会有这等喜事，而那两个小家伙呢，一个男孩六岁，一个女孩四岁，每次看见马车都盼望是哥哥姐姐回来了。头一个发现凯瑟琳的有多高兴啊！报告这一发现的声音有多兴奋啊！但是这个快活究竟属于乔治还是属于哈里特，却是无从得知了。

凯瑟琳的父亲、母亲、萨拉、乔治和哈里特，统统聚在门口，亲切而热烈地欢迎她，凯瑟琳见此情景心里感到由衷的高兴。她跳下马车，把每个人都拥抱了一遍，没想到自己会觉得这么轻松。大家围着她，抚慰她，甚至使她感到幸福！顷刻间，因为沉浸在亲人团聚的喜悦之中，一切悲伤都被暂时压抑下去。大家一见凯瑟琳都很高兴，也顾不得平心静气地加以盘问，便围着茶桌坐下来。

莫兰太太急急忙忙地沏好茶，以便让那远道而归的可怜人儿解解渴。谁想没过多久，还没等有人直截了当地向凯瑟琳提出任何需要明确作答的问题，做母亲的便注意到，女儿脸色苍白，神情疲惫。凯瑟琳勉勉强强、吞吞吐吐地开口了，她的听众听了半个钟头以后，出于客气，也许可能管这些话称作解释。可是在这期间，他们压根儿听不明白她究竟为何原因突然回来，也搞不清事情的详情细节。他们这家子绝不是爱动肝火的人，即使受人侮辱，反应也很迟钝，更不会恨之入骨。但是，凯瑟琳把整个事情说明以后，他们觉得这样的侮辱不容忽视，而且在头半个钟头还觉得不能轻易宽恕。莫兰夫妇想到女儿这趟漫长孤单的旅行时，虽然没有因为胡思乱想而担惊受怕，但是也不由得感到这会给女儿带来很多不快，他们自己决不会情愿去受这种罪。蒂尔尼将军把女儿逼到这步田地，实在太不光彩，太没心肠——既不像个有教养的人，也不像个有儿有女的人。他为什么要这样做，什么事情惹得他如此怠慢客人，他原来十分宠爱他们的女儿，为什么突然变得这么反感，这些问题他们至少像凯瑟琳一样莫名其妙。不过他们并没为此而苦恼多久，胡乱猜测了一阵之后，便这样说道：“真是件怪事，他一定是个怪人。”这句话也足以表达出他们全部的气愤和惊讶。不过萨拉仍然沉浸在甜蜜的莫名其妙之中，只管带着年轻人的热情，大声地惊叫着，猜测着。“乖孩子，你不必去自寻那么多烦恼，”她母亲最后说道，“放心吧，这件事压根儿不值得伤脑筋。”

“他想起了那个约会就想让凯瑟琳走，这点是可以谅解的，”萨拉说，“但他为什么不做得客气一些呢？”

“我替那两个青年人感到难过，”莫兰太太应道。“他们一定很伤心。至于别的事情，现在不必管了。凯瑟琳已经平安到家，我们的安适又不靠蒂尔尼将军来决定。”凯瑟琳叹了口气。“唔，”她那位豁达的母亲说道，“幸亏我当时不知道你走在路上。不过事情都过去了，也许没有什么多大的坏处。让青年人自己去闯闯总是有好处的。你知道，我的好凯瑟琳，你一向是个浮浮躁躁的小可怜虫，可是这回在路上换了那么多次车呀什么的，你就不得不变得机灵一些。我希望你千万别把什么东西落在车上的口袋里。”凯瑟琳也希望如此，并且试图对自己的长进感点兴趣，不想她已经完全精疲力竭了。不久，她心里唯一的希望是想独自清静一下，当母亲劝她早些休息的时候，她立刻答应了。她父母认为，她的面容憔悴和心情不安只不过是心里感到屈辱的必然结果，也是旅途过分劳顿的必然结果，因此临别的时候，相信她睡一觉马上就会好的。第二天早晨大家见面时，虽说她没有恢复到他们希望的程度，可是他们仍然丝毫也不疑心这里面会有什么更深的祸根。一个十七岁的大姑娘，第一次出远门归来，做父母的居然一次也没有想到她的心思，真是咄咄怪事！

刚吃完早饭，凯瑟琳便坐下来履行她对蒂尔尼小姐的诺言。蒂尔尼小姐相信，时间和距离会改变这位朋友的心情，现在她这信念还真得到了应验，因为凯瑟琳已经在责怪自己离别埃丽诺时表现得太冷淡。同时，她还责怪自己对埃丽诺的优点和情意一向重视不够，昨天剩下她一个人那么痛苦，却没引起自己足够的同情。然而，感情的力量并没帮助她下笔成文，她以前动笔从没像给埃丽诺·蒂尔尼写信来得这么困难。这封信既要恰如其分地写出她的感情，又要恰如其分地写出她的处境，要能表达感激而不谦卑懊悔，要谨慎而不冷淡，诚挚而不怨恨——这封信，埃丽诺看了要不让她感到痛苦——而尤其重要的是，假如让亨利碰巧看到，她自己也不至于感到脸红；这一切吓得她实在不敢动笔。茫然不知所措地思忖了半天，最后终于决定，只有写得十分简短才能确保不出差失。于是，她把埃丽诺垫的钱装进信封以后，只写了几句表示感谢和衷心祝愿的话。

“这段交情真奇怪，”等凯瑟琳写完信，莫兰太太说道，“结交得快，了结得也快。出这样的事真叫人遗憾，因为艾伦太太认为他们都是很好的青年。真不幸，你跟你的伊莎贝拉也不走运。唉！可怜的詹姆斯！也罢，人要经一事长一智，希望你以后交朋友可要交些更值得器重的。”

凯瑟琳急红了脸，激动地答道：“埃丽诺就是一个最值得器重的朋友。”

“要是这样，好孩子，我相信你们迟早会再见面的，你不要担心。十有八九，你们在几年内还会碰到一起的。那时候该有多么高兴啊！”

莫兰太太安慰得并不得法。她希望他们几年内再见面，这只能使凯瑟琳联想到：这几年内发生的变化也许会使她害怕再见他们。她永远也忘不了亨利·蒂尔尼，她将永远像现在这样温柔多情地想念他，但是他会忘掉她的，在这种情况下再去见面！凯瑟琳想象到要如此重新见面，眼眶里不觉又充满了泪水。做母亲的意识到自己的婉言劝慰没产生好效果，便又想出了一个恢复精神的权宜之计，提议她们一起去拜访艾伦太太。

两家相距只有四分之一英里。路上，莫兰太太心急口快地说出了她对詹姆斯失恋的全部看法。“我们真替他难过，”她说。“不过，除此而外，这门亲事吹了也没什么不好的。一个素不相识的姑娘，一点嫁妆也没有，和她订婚不会是什么称心如意的事。再说她又做出这种事，我们压根儿就看不上她。眼下可怜的詹姆斯是很难过，但是这不会长久。我敢说，他头一次傻乎乎地选错了人，一辈子都会做个谨慎人。”

凯瑟琳勉强听完了母亲对这件事的扼要看法，再多说一句话就可能惹她失去克制，做出不理智的回答，因为她的整个思想马上又回忆起：自从上次打这条熟悉的路上走过以来，自己在心情和精神上起了哪些变化。不到三个月以前，她还欣喜若狂地满怀着希望，每天在这条路上来来去去地跑上十几趟，心里轻松愉快，无纠无羁。她一心期待着那些从未尝试过的纯真无瑕的乐趣，一点也不害怕噩运，也不知道什么叫噩运。她三个月前还是这个样子，而现今呢，回来以后简直判若两人！

艾伦夫妇一向疼爱她，眼下突然见她不期而来，自然要亲切备至地接待她。他们听了凯瑟琳的遭遇，不禁大吃一惊，气愤至极，虽然莫兰太太讲述时并没有添枝加叶，也没故意引他们生怒。“昨天晚上，凯瑟琳把我们吓了一大跳，”莫兰太太说道，“她一路上一个人坐着驿车回来的，而且直到星期六晚上才知道要走。蒂尔尼将军不知道什么思想作怪，突然厌烦她待在那里，险些把她赶出去，真不够朋友。他一定是个怪人。不过，我们很高兴她又回到我们中间！见她很有办法，不是个窝窝囊囊的可怜虫，真是个莫大的安慰。”

这当儿，艾伦先生作为一个富有理智的朋友，很有分寸地表示了自己的愤慨。艾伦太太觉得丈夫的措辞十分得当，立即跟着重复了一遍。接着，她又把他的惊奇、推测和解释都一一照说了一遍。每逢说话偶尔接不上茬时，她只是加上自己这么一句话：“我实在忍受不了这位将军。”艾伦先生走出屋去以后，她把这话又说了两遍，当时气还没消，话也没大离题。等说第三遍，她的话题就扯得比较远了。等说第四遍，便立即接着说道：“好孩子，你只要想一想，我离开巴思以前，居然补好了我最喜欢的梅赫伦花边[59]上那一大块开线的地方，补得好极了，简直看不出补在什么地方。哪天我一定拿给你瞧瞧。凯瑟琳，巴思毕竟是个好地方。说实话，我真不想回来。索普太太在那儿给了我们很大的方便，是吧？要知道，我们两个最初孤苦伶仃的十分可怜。”

“是啊，不过那没持续多久，”凯瑟琳说道，一想到她在巴思的生活最初是如何焕发出生气的，眼睛就又亮闪起来。

“的确，我们不久就遇见了索普太太，然后就什么也不缺了。好孩子，你看我这副丝手套有多结实？我们头一次去下舞厅时我是新戴上的，以后又戴了好多次。你记得那天晚上吗？”

“我记得吗？噢！一清二楚。”

“真令人愉快，是吧？蒂尔尼先生跟我们一块喝茶，我始终认为有他参加真有意思，他是那样讨人喜欢。我好像记得你跟他跳舞了，不过不太肯定。我记得我穿着我最喜爱的长裙。”

凯瑟琳无法回答。艾伦太太略转了几个话题以后，又回过头来说道：“我实在忍受不了那位将军！看样子，他倒像是个讨人喜欢、值得器重的人哪！莫兰太太，我想你一辈子都没见过像他那样有教养的人。凯瑟琳，他走了以后，那座房子就给人租去了。不过这也难怪。你知道吧，米尔萨姆街。”

回家的路上，莫兰太太极力想让女儿认识到：她能交上艾伦夫妇这样好心可靠的朋友真是幸运，既然她还能得到这些老朋友的器重和疼爱，像蒂尔尼家那种交情很浅的人怠慢无礼，她就不该把它放在心上。这些话说得很有见识，但是人的思想在某些情况下是不受理智支配的。莫兰太太几乎每提出一个见解，凯瑟琳都要产生几分抵触情绪。目前，她的全部幸福就取决于这些交情很浅的朋友对她采取什么态度。就在莫兰太太用公正的陈述成功地印证自己的见解时，凯瑟琳却在默默地思索着：亨利现在一定回到了诺桑觉寺；他现在一定听说她走了；也许他们现在已经动身去赫里福德了。

第十五章

凯瑟琳不是个生性好坐的人，可她生性也不十分勤快。但是，她以往在这方面不管有些什么缺点，她母亲现在都能察觉这些缺点大大加重了。无论静坐着也好，干什么活也好，她连十分钟都坚持不了，总是在花园果园里转悠，好像除了走动以外，什么也不想做。看样子，她宁愿绕着房子到处徘徊，也不肯在客厅里老老实实地待上一会。然而她意气的消沉变化得更大。她的闲逛和懒散只是过去老毛病的进一步发展，但是她的沉默和忧郁却和以前的性情截然相反。

头两天，莫兰太太听之任之，连一句话也不说。但是经过第三个晚上的休息之后，凯瑟琳还没恢复兴致，仍旧不肯干点正经事，也不想做点针线活，这时莫兰太太再也忍不住了，于是便温和地责备了女儿几句：“我的好凯瑟琳，恐怕你要变成娇小姐了。要是可怜的理查德只有你一个亲友的话，我真不知道他的围巾什么时候才能织好。你的脑子里尽想着巴思，但是干什么事都得有个时候——有时候可以跳跳舞，看看戏，有时候也该做点活。你逍遥的时间够长的了，现在应该做点正经事啦。”

凯瑟琳立刻拿起针线，用颓丧的语气说道：“我脑子里并没尽想着巴思呀。”

“那你是在为蒂尔尼将军烦恼。你真是太傻了，因为你十有八九不会再见到他了。你决不应该为这种小事自寻烦恼。”稍许沉默了一会之后，“凯瑟琳，我希望你不要因为家里不如诺桑觉寺气派，就嫌家里不好。要是这样，那岂不意味你这趟门出坏了。你无论在什么地方，都应该随时感到知足，特别是在自己家里，因为你必须在家里度过你的大部分时间。吃早饭的时候，你大讲特讲诺桑觉寺的法式面包，我就不大愿意听。”

“说真的，我对那种面包并不感兴趣。我吃什么都一样。”“楼上有本书，书里有篇很好的文章，说到一些年轻姑娘因为交了阔朋友，便嫌弃自己的家。我想是本《明镜》杂志[60]。我哪天给你找出来，对你准有好处。”

凯瑟琳没再说什么。她一心想往对里做，于是便埋头做起活计。但是过了几分钟，不知不觉地又变得无精打采了，因为疲惫烦躁，身子不停地在椅子上转动，转得比动针的次数还多。莫兰太太眼看着女儿又犯老毛病了。她发现，凯瑟琳那恍惚不满的神色完全证实了自己的看法，认为她所以郁郁不乐正是因为不能安贫乐道，于是她赶忙离开房间去取那本书，迫不及待地要把这个可怕的病症马上治好。她费了半天工夫才把书找到，接着又让家务事给绊住了，直过了一刻钟才带着她寄以厚望的那本书走下楼来。她在楼上忙乎时搞得声音很响，楼下有什么动静全没听见，因而也不知道在最后几分钟里来了一位客人。她刚走进屋，一眼便看见一个以前没见过面的青年男子。这男子立刻恭恭敬敬地立起身，女儿忸忸怩怩地介绍说：“这是亨利·蒂尔尼先生。”接着，蒂尔尼先生带着十分敏感和窘迫不安的神气，开始解释自己的来意。他承认，由于发生了那样的事情，他无权期待自己会在富勒顿受到欢迎，他之所以冒昧地赶来，是因为他急于想知道莫兰小姐是否已经平安到家。幸而听他讲话的不是个偏颇结怨的人。莫兰太太没有把亨利和他妹妹同他们父亲的恶劣行径混为一谈，始终对这兄妹俩怀着好感。她很喜欢亨利的仪表，立刻带着纯朴而真挚的感情，好心好意地接待他。感谢他如此关心自己的女儿，让他放心，只要是她孩子的朋友，来她家没有不受欢迎的。她还请求客人，过去的事就只字不提了。

亨利毫不勉强地依从了这一请求，因为，莫兰太太的意外宽大虽说使他心里大为释然，但是在这当儿，过去的事情他又的确说不出口。因此，他一声不响地回到座位上，很有礼貌地回答着莫兰太太关于天气和道路的家常话语。这时候，凯瑟琳只顾得焦灼，激动，快活，兴奋，一句话也没说。但是，一见到她那绯红的面颊和晶亮的眼睛，做母亲的便不由得相信，这次善意的来访至少可以使女儿心里恢复平静。因此，她高高兴兴地放下了那本《明镜》杂志，留待以后再说。

莫兰太太看到客人因为他父亲的关系而感到窘迫，真打心眼里过意不去。她希望莫兰先生能来帮帮忙，一方面跟客人说说话，另一方面也好鼓励鼓励他，因此她老早就打发一个孩子去找丈夫。不巧莫兰先生没在家——莫兰太太孤立无援的，过了一刻钟就无话可说了。连续沉默了几分钟之后，亨利把脸转向凯瑟琳（这是莫兰太太进屋后他第一次转向她），突然爽快地问她艾伦夫妇眼下在不在富勒顿？本来只需要一个字就能回答的问题，凯瑟琳却含含糊糊地说了好几句，亨利揣摩出这番话的意思，当即表示想去拜访一下艾伦夫妇，然后红着脸问凯瑟琳，是不是请她引引路。

“先生，你从这个窗口就能看见他们的房子，”萨拉指点说。那位先生只是点了点头表示感谢，不想那位做母亲的也向萨拉点了点头，让她住口。原来，莫兰太太转念一想，客人之所以想去拜访她的高邻，也许是要解释一下他父亲的行为，觉得单独跟凯瑟琳谈谈比较方便，因此她无论如何也得让凯瑟琳陪他去。他们两个出发了，莫兰太太没有完全误会亨利的意图。他是要解释一下他父亲的行为，但是他的首要目的还是剖白自己。还没走到艾伦先生的庭园，他已经剖白得很圆满了，凯瑟琳觉得这样的话真叫人百听不厌。亨利向她表白了自己的爱，而且也向她求了爱，其实他们两个全都明白，那颗心早已属于他的了。不过，虽然亨利现在对凯瑟琳一片钟情，虽然他认识到并且喜爱她性格上有许多优点，真心实意地喜欢和她在一起，但是我必须坦白地说，他的爱只是出自一片感激之情。换句话说，他只是因为知道对方喜爱自己，才对她认真加以考虑的。我承认，这种情形在传奇小说里是见不到的，而且也实在有损女主角的尊严。但是，如果这种情形在日常生活中也是绝无仅有的话，我至少可以落得个想入非非的美名。

他们在艾伦太太家稍坐了一会，亨利胡乱说了些既无意义又不连贯的话，凯瑟琳只顾得思量自己心里说不出的快活，几乎就没开口。告别出来以后，他们又心醉神迷地亲密交谈起来。没等谈话结束，凯瑟琳便可看出蒂尔尼将军对儿子这次前来求婚所抱的态度。两天前，亨利由伍德斯顿回来，在寺院附近遇见了他那焦躁不安的父亲。父亲急忙气冲冲地把莫兰小姐离去的消息告诉了他，并且责令他不准再去想她。

现在，亨利就是带着这样的禁令前来向她求婚的。凯瑟琳战战兢兢地听着这些话，可把她给吓坏了。然而使她感到高兴的是，多亏亨利想得周到，他是在求完婚以后才提起这件事，否则凯瑟琳还得审慎地加以拒绝。当亨利进而说到详细情况，解释他父亲这样做的动机时，她顿时硬起了心肠，甚至感到一种胜利的喜悦。原来，将军没有什么好责备她的，也没有什么好指控她的，只是说她不由自主、不知不觉地做了别人诓骗的工具。将军受到那样的诓骗，这是他的自尊心所无法饶恕的，假若自尊心再强一些，他还会耻于承认自己受了骗。凯瑟琳唯一的过错，就是没有将军原先想象的那样有钱。在巴思的时候，将军误听别人谎报了她的财产，便竭力巴结同她来往，请她到诺桑觉寺做客，还打算娶她做儿媳妇。他发现自己的错误之后，为了表示他对凯瑟琳的愤懑，对她家人的鄙视，他觉得最好的办法就是把她赶走，虽然他心里感到这样做还不够解恨。

最先是约翰·索普骗了他。一天晚上，将军在戏院里发现他儿子在向莫兰小姐献殷勤，偶尔问起索普是否了解她的身世。索普一向最喜欢和蒂尔尼将军这样的显赫人物攀谈，于是便高高兴兴、得意扬扬地吹嘘了起来。当时，莫兰每天都有可能同伊莎贝拉订婚，而他自己又打定主意要娶凯瑟琳为妻，因此他的虚荣心就诱使他把莫兰家形容得极为有钱，真比他的虚荣心和贪婪心所想象的还要有钱。他无论和谁沾亲带故，或者可能和谁沾亲带故，为了抬高自己的身价，总要夸大对方的身份。他和哪个人交往得越深，那个人的财产也会不断地增长。因此他对他的朋友莫兰将要继承的财产，虽说一开始就估价过高，然而自从莫兰认识伊莎贝拉以后，他的财产一直在逐步增加。当时，为了说着好听，他仅仅把这家人的资产抬高了两倍，把他所承想的莫兰先生的进项增加了一倍，把他的私产增加了两倍，又赐给一个有钱的姑母，还把孩子的数目削掉了一半，这样一描绘，这家人在将军看来就极为体面了。索普知道，凯瑟琳是将军询问的目标，也是他自己追逐的对象，因此特别替她多说了一点：除了要继承艾伦先生的家产以外，她父亲还会给她一万或一万五千镑，这也算是一笔可观的额外收入。他是见凯瑟琳与艾伦家关系密切，便一口断定她要从那里继承一大笔财产，接着当然就把她说成富勒顿呼声最高的继承人。将军就根据这个消息行动起来，因为他从不怀疑这消息是否可信。索普对这家人的兴趣所在，一是他妹妹马上就要和它的一个成员成亲；二是他自己又看中了它的另一个成员（他同样公开地夸耀这件事），这似乎可以充分保证他说的都是实话。除此之外，艾伦夫妇有钱而无子女，莫兰小姐又归他们照管——等他跟他们一相识以后——他就觉得他们待她亲如父母，这些都是铁一般的事实。于是他很快下定了决心。他早已从儿子的脸上看出他喜欢莫兰小姐。也算感谢索普先生通报消息吧，他几乎当即打定主意，要不遗余力地煞煞他所夸耀的兴头，打消他的痴心妄想。这一切发生的时候，凯瑟琳和将军的两个孩子一样，全都给蒙在鼓里。亨利和埃丽诺看不出凯瑟琳的境况有什么值得他们父亲特别青睐的地方，随后见父亲对她突然关心起来，而且一直都是那样的无微不至，不禁感到十分惊讶。后来，将军曾经向儿子暗示，同时有些近乎断然命令式的，要他尽力去亲近凯瑟琳，亨利由此相信，他父亲一定认为这门亲事有利可图。直到最近在诺桑觉寺把事情解释清楚以前，他们丝毫也没有想到，父亲是受了错误算计的驱使，才这么急于求成的。将军进城的时候，碰巧又遇见了当初向他通报情况的索普，索普亲口告诉他那些情况都是假的。当时，索普的心情和上次恰恰相反，他遭到凯瑟琳的拒绝感到十分恼火，特别是最近试图让莫兰与伊莎贝拉言归于好的努力又告失败，看来他们是永远分手了，于是他摒弃了那种无利可图的友谊，连忙把以前吹捧莫兰家的话全盘推翻。他承认，他对他们的家境和人品的看法完全是错误的，他误信了他那位朋友的自吹自擂，以为他父亲是个有钱有势、德高望重的人，但是近两三个星期与他打交道的结果证明，他并非如此。第一次给两家提亲的时候，莫兰先生急忙表示应承，还提出不少无比慷慨的建议，但当说话人机警地逼迫他谈到实际问题时，他不得不承认，他甚至无法向这对年轻人提供一点过得去的生活费。实际上，他们是个穷人家，子女众多，多得出奇。最近，索普从一个个异乎寻常的机会中发现，这家人一点也不受邻居的敬重。他们大讲生活排场，尽管经济力量并不允许。他们还准备高攀几门阔亲，来改善自己的状况。这家人真不要脸，好说大话，爱耍诡计。

将军一听给吓坏了，他带着诧异的神情提出了艾伦的名字。索普说，他在这件事上也搞错了。他相信艾伦夫妇和他们做了那么多年邻居，早就知道他们的底细了。再说，他还认识那个将来要继承富勒顿产业的青年。将军不必再听了。除了自己以外，他几乎对每个人都感到恼怒，第二天便动身回到诺桑觉寺，而他在那里的所作所为，诸位已经见识过了。

当时，亨利可能将这些事实经过叙说多少，这些事实中，亨利有多少是听他父亲说的，哪些问题是他自己推测的，哪一部分还需要等詹姆斯来信才能说明，我把这些问题统统留给聪明的读者去做裁夺。为了使读者看起来方便，我把这些材料串到了一起，请读者也给我个方便，自己再去把它们拆开吧。无论如何，凯瑟琳听到的情况够多了，觉得自己先前猜疑将军谋杀或是监禁他的妻子，实在并没有侮辱他的人格，也没有夸大他的残暴。亨利在讲述他父亲的这些事情时，几乎就像当初他听到这些事时一样令人可怜。当他迫不得已暴露了他父亲的那句器量狭窄的劝告时，他不由得羞红了脸。他们父子俩在诺桑觉寺的谈话不客气极了。亨利听说凯瑟琳受到了亏待，领会了他父亲的意图，还被逼着表示认从，这时他公然大胆地表示了自己的愤慨。本来，家里的一切平常事情，将军向来是一个人说了算的。他只以为他的话别人顶多心里不同意，从没想到有人敢把违抗的意愿说出口。他儿子的反抗由于受到理智和良心的驱使，变得十分坚决，真让他无法容忍。在这件事上，将军的发怒虽说定会使亨利感到震惊，但却吓不倒他，而他之所以能这样坚定不移，那是因为他相信自己是正义的。他觉得无论在道义上还是在情感上，他都对莫兰小姐负有义务。他还相信，他父亲指示他赢取的那颗心现在已经属于他的了，用拙劣的手段取消默许过的事，因为无理的恼怒而撤回命令，这些都动摇不了他对凯瑟琳的忠诚，也不会影响他由于忠诚而立定的决心。

亨利毅然拒绝陪他父亲去赫里福德郡，因为这个约会是为了赶走凯瑟琳而临时订下的。亨利还毅然宣布，他要向凯瑟琳求婚。将军气得大发雷霆，两人在骇人听闻的争执中分了手。亨利内心十分激动，本要几个钟头才能镇定下来，但他马上回到伍德斯顿，第二天下午便动身往富勒顿来了。

第十六章

当蒂尔尼先生请求莫兰夫妇同意他和凯瑟琳结婚时，夫妇俩起初感到万分惊讶。他们从没想到这两个人会相爱，然而凯瑟琳被人爱上毕竟是再自然不过的事情，因此他们很快便产生了一种得意的自豪感，只觉得心里十分高兴，十分激动。就他们自己来说，他们丝毫也不反对这门亲事。亨利举止可爱，富有见识，这是明摆着的优点。他们从没听见有人说过他的坏话，也不认为有人会说他的坏话。他们与他从没相处过，但是不需要什么证明，只凭好感便相信了他的人格。“凯瑟琳是个小马虎，可不会理家呀，”做母亲的事先警告说。可是马上又安慰道：实践出真知啊。

简而言之，只有一个障碍要提出来，这个障碍不除掉，莫兰夫妇是不会答应订婚的。他们在脾气上是温和的，但在原则上却是坚定不移的。亨利的父亲既然明确发话反对两家结亲，他们也就不能鼓励这门亲事。他们没有那么高雅，不会装模作样地规定：将军非得亲自出来求亲，或者诚心诚意地表示赞成。但是，对方必须给个像样的同意，一旦取得他的同意——他们相信将军不会长期拒绝下去——他们马上就会答应这门婚事。他们只要求将军表示个同意。他们不希求，也没有权利要他的钱。根据结婚分授财产的规定，他儿子终究会得到一笔十分可观的财产。他目前的收入也足以自养，而且还能过得很舒适。无论从什么经济观点来看，这都是他们的女儿难得高攀的一门婚事。

两个青年人对这样一个决定并不感到惊奇。他们只是伤心，遗憾——但是并不怨恨。他们分手了，一心希望将军能早日回心转意，以使他们重结恩爱，但是两人都认为这简直是不可能的。亨利回到他现在唯一的家，经营那片新创的种植园，为凯瑟琳做着种种改修，殷切地期望和她一同享用。而凯瑟琳呢，她还待在富勒顿垂泪。秘密通信是否减轻了这种离别的痛苦，咱们就不必追问了。莫兰夫妇就从不追问——他们心肠太软，不会逼着女儿做出任何许诺。当时，他们明知凯瑟琳常常有信，但是每次来信的时候，他们总要把脸扭开。

在如此恩爱弥笃的情况下，亨利和凯瑟琳对他们的最终喜事一定心急如火，凡是爱他们的人也一定十分着急。但是，这种焦虑恐怕不会传染到读者们的心里，诸位一看故事给压缩得只剩这么几页了，就明白我们正在一起向着皆大欢喜的目标迈进。唯一的疑问就是：他们如何才能早日结婚？将军那样的脾气，什么情况才能让他回心转意？原来，促成两个青年人结合的，主要是这样一件事：那年夏天，将军的女儿嫁给了一个有钱有势的男人——将军遇上这光耀门庭的喜事，顿时变得兴高采烈起来，埃丽诺不等他恢复常态，便趁机求他宽恕了亨利，批准他“爱做傻瓜就尽管去做吧”！

自从亨利被赶出去以后，诺桑觉寺这个家变得越发不幸，埃丽诺·蒂尔尼结了婚，离开了这个不幸的家庭，去到自己心爱的家和心爱的人儿那里，我想这件事一定会使所有认识她的人都感到满意。我自己也感到由衷的高兴。埃丽诺朴实贤惠，理应得到幸福；而她长期忍受痛苦，一旦获得幸福，自然会无比快乐。她对这位先生的钟爱不是最近才开始的，那位先生仅仅因为身世卑微，所以一直没敢向她求婚。后来他意想不到地承袭了爵位和财产，一切困难便迎刃而解。将军第一次尊称女儿“子爵夫人”时，心里对她真是宠爱极了。埃丽诺长年陪伴父亲，替他做这做那，耐心地忍受着，还从来没有叫他如此喜爱过。她丈夫的确值得她钟爱，且不说他的爵位、财产和一片钟情，他本人还是个天下最最可爱的青年。他的优点长处就不必一一叙说了，一说他是个天下最最可爱的青年，我们大家就能立即想象到他是个怎样的人。关于这位先生，我只准备再说一件事（我知道，作文规则不准许我把一个与本书无关的人物牵扯进来），这位先生在诺桑觉寺住过很久，那一卷洗衣单子就是他那个马虎的仆人丢下的，结果害得我的女主角卷入了一场最可怕的冒险行动。

子爵和子爵夫人替亨利斡旋的时候，将军对莫兰先生家境的正确了解的确帮了很大的忙。原来，一俟将军能听得进话，他们立刻把莫兰家的境况告诉了他。他这才明白自己两次都受了索普的骗，那家伙先是夸大了索普家的财产，后来又恶毒地把自己的话一齐推翻。其实，莫兰家一点也不贫困，凯瑟琳还有三千镑的嫁妆。这件事大大改善了他近来的看法，使得他那受到伤害的自尊心得到莫大的宽慰。他私下好不容易才打听到，富勒顿的产业全归目前的业主自由支配，因而很容易勾起某些人的觊觑之心；这个消息对他也绝非没有影响。

因此，就在埃丽诺结婚后不久，将军把儿子叫到诺桑觉寺，让他送给莫兰先生一封许婚信，这封信措辞十分谦恭，但内容却是些空空洞洞的表白。信中批准的那件事马上就操办了，亨利和凯瑟琳结了婚，教堂里响起了钟声，每个人都喜笑颜开。这两个人从初次相会到现在结婚，整整经历了十二个月，将军的残忍虽然引起了可怕的拖延，但他们似乎并没因此而受到多大损害。男方二十六，女方十八，在这样的年龄结成美满家庭，真是幸福无比。另外，我还相信，将军的无理阻挠绝没有真正损害他们的幸福，或许还大大促成了他们的幸福，增进了他们的相互了解，增加了他们的恩爱。至于本书的意图究竟是赞成父母专制，还是鼓励子女忤逆，这个问题就留给那些感兴趣的人去解决吧。

译者前言

本书作者弗朗西丝·霍奇森·伯内特（1849—1924）出生于英国曼彻斯特一个殷实的五金厂主家庭。1853年她的父亲去世，后因工厂倒闭，生计困难，于1865年举家移居美国。从十几岁起，弗朗西丝便开始撰写小说和故事，1877年她的长篇小说《劳莉的那个少女》出版，获得成功。她一生共写了四十多部作品，最著名的、为她赢得巨大声誉的当数《小爵爷》《小公主》和《秘密花园》三部小说。这些作品多多少少都留有作者对儿时在英格兰生活的追忆和怀念，是英美两国乃至世界儿童文学宝库中难得的佳作。

《小公主》自1905年成书以来，一个世纪中一版再版，多次被改编成舞台剧，屡演不衰，先后拍成无声和有声电影，曾由天才童星秀兰·邓波儿主演，风靡一时，1995年重拍时更被评为20世纪90年代最佳儿童影片。正是《小公主》那种富有传奇色彩的故事情节，主人公萨拉坚守内心秘密和在逆境中对生活始终如一的勇气与充满幻想的精神品格，使之具有独特的魅力，吸引了一代代读者。

萨拉·克鲁生长于一个富有的英国驻印度青年军官家庭，从小虽过着丰衣足食的富贵生活，但小小年纪，不仅心地善良，有一颗爱心，且少年老成，通达人情。十一岁时，面对父亲突然死亡、家道中落的命运重大变故，从一位在学校里享有优越地位的“特殊生”沦落成干杂活的“小苦力”，受尽凌辱和苦难，她没有向命运低头，而凭着自己生动的想象力和宽广的胸襟积极面对惨淡的人生，始终保持一颗纯真、仁慈的公主之心。

萨拉之所以被人尊为“公主”，她也自奉为“公主”，不是因为她拥有巨额家财，更重要的是她具有迷人的人格魅力和善良、仁慈的精神世界。正如她自己所说：“如果我是位穿着破衣烂衫的公主，那我是个精神上的公主。穿金戴银时当个公主固然轻而易举，但默默无闻时始终保持一颗公主的心难道不是更大的胜利吗？”她身上最显著的一大特点就是她有一颗爱心；她眼中最容不得的就是虚伪、势利和粗野。所以唯利是图的“高级寄宿女校”的校长明卿小姐第一眼就给她留下恶劣的印象，此后两人的矛盾和冲突便贯穿始终。反之，她对洛蒂和埃芒加德充满关怀和帮助；在自己饿得头昏眼花的时候，把面包分给比自己更饿的小乞丐安妮；对印度绅士的眷念和关切——凡此种种无不出于她对弱者的同情之心。尤其是她与在厨房干粗活的贝基之间牢固而纯真的友谊，更写得凄凉婉转，催人泪下。如果说萨拉落难之前对贝基只是出于怜悯之心，那么当她沦落为“小苦力”后，两人之间便是同病相怜，几乎是有难同当，有福同享，表现出这两个人虽然地位悬殊，却都具有仁爱之心的高贵品德。萨拉的爱心甚至遍及窗外觅食的麻雀，室内养家的老鼠以及邻居家的猴子。作者说得好：“如果说她成为施予者是天性使然，那么她生性就是慷慨的，心灵也是善良的。即便有时你一无所有，你的心灵始终是充实的，你可以随时以心灵施予他人温暖、友善和美好的东西——帮助、慰藉和笑声——有时候恰恰是快乐和友善的笑声对人帮助最大。”

萨拉所具有的显著性格特征就是她自己所说的“假装”（pretend）或“假设”（suppose），也就是通常意义上的“幻想”或“想象”，这是她在艰难困苦时的生活动力，是面对多舛命运所表现出的勇气的源泉。她把寒冷而光秃秃的阁楼想象成铺着华丽地毯、炉火熊熊、图书满架、灯光灿烂的厅堂，为凄清孤独的生活抹上一丝亮色；她处处把自己看作是“公主”，处处要彬彬有礼，时时要善心待人，以此来衡量自己的言行。不论是得意之时，还是遭遇厄运之年，她始终表现出从容优雅的翩翩风度、宽容与乐观的精神境界。她把凄冷的阁楼“假装”成巴士底监狱，把自己“设想”为狱中的罪犯，以此来考验自己，以获得生活的勇气和信心。萨拉用“他”或“她”指代猴子、麻雀、老鼠和洋娃娃，因为在她的心目中，它们都是自己的朋友。她认为世间万物可以凭一种不用语言也不用文字的特别媒介便可相互沟通。凭着丰富的想象力，萨拉把洋娃娃爱米丽看作是能说话、能走路的伴侣，彼此互诉衷肠，以排遣内心的孤独和痛苦。应该说，萨拉的“假装”和“假设”是积极的，是她在艰难困苦的境遇中乐观向上精神的体现。

《小公主》虽然是部儿童小说，通过描述一个女孩在寄宿学校里短短数年间大起大落命运的变化经历，颂扬不向苦难低头的高尚精神境界，但成年人看了无不得到心灵的净化，人生真谛的启迪，唤起弃恶从善的心愿。

一　萨拉

从前，一个昏暗的冬日，沉沉黄雾重锁伦敦街头。虽说是大白天，路灯点亮了，商店里橱窗内也是汽灯通明。这时候一个样子古怪的小女孩跟着父亲一起坐在出租马车里，正缓缓地从一条大街驶过。

小姑娘坐着，两腿蜷缩，身子靠着父亲，依偎在他的胳膊窝里。小姑娘凝视着车窗外路过的行人，一对大眼睛透出一种若有所思而老成的神情，显得煞是古怪。

小小的女孩，谁也想不到在她那张小脸上会见到这样的表情。这等老气横秋的神情即便在十二岁的孩子脸上也不多见，更何况萨拉·克鲁只有七岁。但是，事实上，她总是耽于梦想之中，满脑子尽想着奇里古怪的事，她觉得自己时时刻刻都在思索着大人的事情，思索着属于大人的世界。她觉得自己好像已经活了好久好久了。

此时此刻，她正在回想着和父亲克鲁上尉一起刚刚从孟买回国的这一段航程的事。她在想着那艘大船，想起船上那些一言不发、来往穿梭的印度水手，想到火辣辣的甲板上玩耍的孩子，还有一些年轻的军官太太，她们老变着法儿逗她说话，听了无不笑个不停。

不过她想得最多的是，觉得这世界真是稀奇古怪：自己刚刚还在烈日炎炎的印度，转眼便置身在海洋之中，然后又坐在一辆陌生的马车里，行驶在陌生的街道上，这里的大白天黑得如同夜晚，在她看来这事儿太不可思议了，迷惑中禁不住朝父亲挨得更近些。

“爸爸，”她说话的声音很轻、很小，像是耳语，并带有几分神秘，“爸爸。”

“什么事，小宝贝？”克鲁上尉说着，把她搂得更近，低头打量她的脸蛋，“萨拉，你在想什么？”

“这就是那个地方吗？”萨拉低声问道，蜷缩着身子朝父亲挨得更近了，“是吗，爸爸？”

“不错，小萨拉，是这儿。我们终于到了。”她虽然只有七岁，却知道父亲说这话的时候心里很不是滋味。

她一向把这里称作“那个地方”。在她看来，很多年以前父亲就开始让她做好思想准备来这里了。她刚出生时母亲就死了，所以母亲并没有在她心上留下什么印象，萨拉从来没有想念过她。她父亲年轻、英俊、富有，一向疼爱她，似乎是她世上唯一的亲人。父女俩总是一起玩，相互关爱。她听人家说起，才知道父亲很有钱，当时他们以为她没有把这话放在心里呢。她还听到他们说等她长大了也会富有。不过她完全不明白“富有”是什么意思。此前，她一直住在一座漂亮的平房里，看惯了众多仆人对她行额手礼，称她“尊贵的小姐”，对她百依百顺。她总有许多玩具、宠物和一个对她恭敬有加的保姆，她这才慢慢意识到，这些东西只有富贵人家才有。然而，她对“富贵”的了解仅此而已。

在她短短的人生里，只有一件事困扰着她，那就是有朝一日她要被送到“那个地方”去。印度的气候不利于孩子的健康，一有可能他们就把她送走——一般是去英格兰，去上学。她看到过别的孩子离去，听到过他们的父母谈论收到他们来信的事。她已经知道自己也必须得去，尽管有时候父亲说起有关海上航行和那个陌生国家的事引起她的兴趣，但想到从此父亲再也不能和自己守在一起，便感到十分难受。

“你就不能和我一起去那个地方吗，爸爸？”她五岁的时候问过他，“你就不能也去上学吗？我会帮助你做功课的。”

“不会让你待很久的，小萨拉。”他总这么说，“你去的是一座漂亮的房子，那里有很多小姑娘，你们一起玩，我会给你寄许许多多的书，你会很快长大，用不到一年你就长得又高又聪明，到时候回来好照顾爸爸了。”

她巴不得哩。为父亲照看家务，和他一起骑马，举行宴会的时候她就坐在餐桌女主人席上，和他聊天儿，读他的书——那是世上她最喜爱做的事，要是非去英格兰的“那个地方”才能称心如意，那她就得下定决心去一趟了。那边有没有别的小姑娘她并不在乎，只要有足够的书她就心满意足了。她爱书胜过一切，事实上，她一直暗自编织美丽的故事，自我欣赏。有时候也讲给父亲听，他和她一样喜欢那些故事。

“嗯，爸爸，”她轻声说，“既然我们已到了这儿，想来只好听天由命了。”

听她说话这样老成，他禁不住笑了起来，亲了亲她。他自己丝毫不愿听天由命，不过他知道，这话是不能说出来的。这个古怪有趣的小萨拉，活是个小人精，一向是他的好伙伴儿。但是日后当他返回印度，回到那座大平房，明知道从此再也见不到那个穿着白裙子的小人儿前来迎接他了，想来那时该多孤单呀。想到此，他把她紧紧地搂在怀里。说话间，出租马车驶进了那个大而阴沉的广场，广场上矗立着一所房子，那就是他俩此行的目的地。

那是一幢阴沉沉的大砖房，和左右那一排房子一模一样，所不同的是在前门有一块闪闪发亮的铜牌，上面刻着几个黑字：

明卿小姐

高级女子寄宿学校

“我们到了，萨拉。”克鲁上尉说，说得口气尽可能轻松愉快。他把女儿从出租马车里抱下来，两个人双双登上台阶，按了铃。后来，萨拉经常想到：这幢房子不知为什么跟明卿小姐非常相像。房子样子体面，陈设精良，可是屋内的东西件件极为丑陋，就连每一把扶手椅子里都像长着硬邦邦的骨头。大厅里的每样东西无不硬邦邦的，擦得精光锃亮——甚至立在角落里个头高高的钟，上面的圆月形的红色钟面的边框，也经过精心擦拭，板出一副严厉的脸孔。父女俩被领入起居室，里面铺着地毯，上面的图案是方形的，椅子也是方形的，厚重的大理石炉台上摆着一架笨重的大理石座钟。

萨拉在一把硬邦邦的桃花心木椅上坐下，迅速地扫视了周围一眼。

“我不喜欢，爸爸，”她说道，“不过，我敢说士兵——即使是勇敢的士兵——其实并不是真的心甘情意去打仗的。”

克鲁上尉听罢放声大笑起来。他年轻，人挺风趣，对萨拉发表的一些奇谈怪论向来很爱听。

“噢，小萨拉，”他说，“一旦没有人对我说一本正经的话，我该如何是好？谁也不像你这么一本正经的了。”

“那么一本正经的话干吗让你笑成这副模样？”萨拉问。

“因为你说的时候好玩极了。”他答道，笑得更欢了。笑着、笑着，他猛地把她搂进怀里，深情地亲她，笑声随之戛然而止，泪珠儿在他眼眶里打转。

说话间，明卿小姐进了起居室。萨拉觉得明卿小姐活像她的房子：高大、阴森、体面而丑陋。她生就一双冷漠而呆滞的大眼睛，脸上露出冷漠而呆滞的笑容。她一看到萨拉和克鲁上尉，立刻喜笑颜开起来。是一位女士把她的学校推荐给了克鲁上尉，而明卿小姐又从那位女士口中听到不少关于这个年轻军官令人求之不得的好事，其中就有：据说他是个很有钱的父亲，愿意在自己的小女儿身上花大把大把的钱。

“能接纳这么一个漂亮且前途无量的孩子，那是我莫大的荣幸，克鲁上尉。”她说着，拿起萨拉的手抚摸起来，“梅雷狄斯女士跟我说过，这孩子聪明过人。在我这样的学校里，聪明的孩子可都是无价之宝。”

萨拉默默地站着，眼睛盯着明卿小姐的脸，脑子里照例冒出些怪念头。

“她干吗说我是个漂亮的孩子？”她心想，“我压根不漂亮。上校格兰吉的小女儿伊莎贝尔，那才叫漂亮哩。她有一对酒窝，红扑扑的脸蛋儿，长长的金发。可我呢，头发又黑又短，眼睛是绿色的。这还不算，我还长得瘦瘦的，压根算不上漂亮。我见过的孩子里，哪个都比我漂亮。瞧她一开始就瞎编一气了。”

不对，她可不是如她自己想的那样是个难看的孩子。她跟伊莎贝儿·格兰吉确实不一样，人家是军团之花，可她有她自己独特的魅力。她身材苗条、行动灵巧，像她这样小小年纪的孩子，她的个子算是高的。她那张小脸儿充满着活力，挺逗人爱。她满头的浓发乌黑发亮，只在发梢卷了起来。不错，她的眼睛确实是灰中带绿，但是长得大大的，很美，又有长长的黑睫毛，尽管她自己不喜欢灰绿色的眼睛，可很多别的人喜欢。然而她认定了自己是个难看的小姑娘，所以明卿小姐的一番奉承话丝毫没有使她动心。

“如果我说明卿小姐长得美，那我是在瞎编乱造。”她想，“我应该知道自己在瞎编乱造。我相信自己长得和她一样丑——只是丑得不一样罢了。她干吗要说我漂亮呢？”

后来，在认识明卿小姐稍久之后，她才明白对方为什么当时要说这样的话。她发现，每逢哪个爸爸、妈妈把自己的孩子领到她的学校来时，明卿小姐都要对他们说一模一样的话。

萨拉紧挨父亲站着，听着他和明卿小姐说话。原来她被领到这个女子学校来，是因为梅雷狄斯女士的两个小女孩也在这里念过书，而克鲁上尉非常尊重梅雷狄斯女士的经验。萨拉将成为所谓的“特殊生”，将享有比别的特殊生更特殊的待遇：她会有自己专用的漂亮卧室和起居室，有一匹矮脚马、一辆马车，一名女仆代替在印度的保姆来照顾她。

“她的学业丝毫用不着我操心，”克鲁上尉爽朗地笑道，同时握着萨拉的手轻轻拍着，“我担心的倒是别让她学得太快太多了。这孩子一向就爱坐着埋头钻进书本里。她哪像个小姑娘在读书，明卿小姐，她倒像只小狼，在贪婪地吞书哩。她一拿到新书总是如饥似渴地狼吞虎咽起来。她想读大人的书——又大又厚的大部头——法语书、德语书还有英语书——历史、传记、诗歌，各种各样的玩意儿。要是见她读得太多，就把她从书堆里拖开。让她去海德公园林荫大道骑骑马，要么去买个新的洋娃娃。她应该多和洋娃娃玩。”

“爸爸，”萨拉说，“你瞧，要是我每隔几天就出去买一个新洋娃娃，那就会多得让我喜欢不过来了。洋娃娃应该是来做我亲密的朋友。爱米丽会成为我亲密朋友的。”

克鲁上尉说罢看了看明卿小姐，明卿小姐也看了看克鲁上尉。

“谁是爱米丽？”她问。

“告诉她，萨拉。”克鲁上尉笑着说。

萨拉回答的时候，灰绿的眼睛显得很庄重，且相当柔和。

“是个洋娃娃，我还没有得到哩。”她说，“是爸爸要给我买的洋娃娃。我们要一起去找到她。我已经给她取好了名字，管她叫爱米丽。等爸爸走了，她就会成为了我的朋友。我要跟她说说爸爸的事儿。”

明卿小姐那张堆满呆板笑容的脸显得越发媚态十足了。

“多有想象力的孩子！”她说，“多讨人爱的小姑娘！”

“是啊，”克鲁上尉说着，把萨拉拉得更近，“她是个人见人爱的小丫头。替我好好照顾她，明卿小姐。”

萨拉和她父亲在旅馆一起待了几天；实际上，在父亲坐船回印度前她一直守在父亲身边。他们一起出门，逛了很多家大商店，买了许许多多东西。说真的，他俩买下的东西大大超出萨拉的需要，但是克鲁上尉是个冲动而率真的年轻人，只要是他女儿喜欢的，还有他自己喜欢的东西，他全都买下来。这也买，那也买，结果买回来一大堆东西，内中有些行头太华丽了，完全不适合一个七岁孩子的需要。有华贵的皮毛镶边的天鹅绒长裙，镶花边的衣裙，绣花的衣裙，好几顶帽子——插着又长又软的鸵鸟羽毛，貂皮大衣和暖手筒，一盒盒的小手套、小手绢、真丝长袜，数量之多，惊得柜台后彬彬有礼的年轻女士们交头接耳议论起来，以为这个长着一对大眼睛、目光严肃的奇怪小女孩，一准是哪个外国的公主——该是印度王公的小女儿吧。

最后他们到底把爱米丽找到了。他们跑了许多家玩具店，看过不少洋娃娃之后才发现了它。

“我想要她看起来真的不像个洋娃娃，”她说，“我希望她像真的在听我说话。爸爸，一般的洋娃娃糟就糟在——”她把头一歪，想了想，接着说，“糟就糟在一般的洋娃娃看起来从来就不会听人说话。”于是他们看遍了大的、小的、黑眼睛的、蓝眼睛的、棕色卷发的、金色辫子的、穿衣服的、没穿衣服的。

“你看，”他们查看一个没有穿衣服的洋娃娃后，她说，“要是当我找到她的时候，她没穿外衣，可以带她去裁缝那里，做件合身的让她穿上。衣服试过后会更合身。”

多次失望后，他们决定不坐车，边走边看橱窗，让出租马车跟着他们。他们已经经过两三家，店门都没进，他们正朝一家铺面不算大的商店走去，就在这时，萨拉突然吃了一惊，跳了起来，紧紧抓住父亲的胳膊。

“噢，爸爸！”她嚷道，“爱米丽在那儿！”

她的脸上顿时泛起一片红晕，灰绿的眼睛闪闪发亮，仿佛她刚刚认出某个心仪已久的老朋友。

“她真的在等着咱们！”她说，“进去见她吧。”

“老天爷！”克鲁上尉说，“我觉得好像得找个人给介绍介绍才是。”

“那你来介绍我，再让我来介绍你吧。”萨拉说，“我一见就认出她来了——所以她也许也认出我来了。”

洋娃娃也许真的已经认出她了。你看萨拉把它抱在怀里时，它的眼睛里确实露出一种灵性。这是个大洋娃娃，但不至于大到碍手碍脚、难抱的地步；它有一头金棕色的天然卷发，斗篷般披散在身后，它灰蓝色的眼睛深邃而澄澈，睫毛柔软浓密，是真正的睫毛，而不是画上去的。

“准是，”萨拉说着，把它放到膝盖上，打量它的脸，“准是，爸爸，这准是爱米丽。”

于是爱米丽被买了下来，当真被带到一家童装店，量身定做了和萨拉一样华丽的一套行头。它也有花边长裙，料子有天鹅绒的，也有细棉布的，有帽子、外套、美丽的镶花边的内衣、手套、手绢、皮毛衣服，等等。

“我想让她看起来始终像有个好妈妈的孩子，”萨拉说，“我是她的妈妈，不过也要她陪我做个伴儿。”

这次购物原本让克鲁上尉觉得是一次莫大的快事，但是离愁别绪不断地折磨他的心。这一切都意味着他将要和他心爱的古怪小女儿分开了。

那天他半夜里从床上起来，走过去站着低头端详睡在床上的萨拉，只见她把爱米丽抱在怀里，睡得正香。她的黑头发披散在枕头上，与爱米丽金色头发搅在一起，她们两个都有皱褶花边的睡袍，两个都有长长的睫毛，耷拉在脸蛋上。爱米丽看上去像个真正的孩子，有它做伴，克鲁上尉觉得欣慰，便深深叹了一口气，孩子似的捻了捻胡须。

“嗨，嗨，小萨拉！”他自言自语道，“我想你准不知道爸爸会多么想念你。”

第二天他把女儿带到明卿小姐那里，把她留在那里。一大早他就要启程离开了。他交代明卿小姐说，他的律师事务所的巴罗先生与斯基普沃思先生一向代理他在英国的事务，明卿小姐有什么问题找他们好了。只需把账单送去，他们会支付萨拉开销的。他自己每周会给萨拉写两封信，对萨拉要做到有求必应。

“她是个懂事的小丫头，凡是有害的东西她一向不会开口要的。”

然后父女俩双双走进萨拉的小小起居室，相互道别。萨拉坐在他膝盖上，小手紧紧抓着他大衣的翻领，久久凝视父亲的脸。

“你会把我记在心里吗，小萨拉？”他问，抚摸着她的头发。

“不，”她说，“我早已把你记在心里了。你就活在我心里。”说罢父女俩伸出手相拥，亲吻，仿佛永远不想让对方离开。

出租马车离开大门，萨拉就坐在自己起居室的地板上，双手托着下巴，目光追随着马车，直到车子在广场的一角拐了弯才转过身来。爱米丽坐在她身旁，也目送着马车离去。明卿小姐差妹妹艾米丽亚小姐去看孩子在做什么，但怎么也打不开门。

“我把门锁上了，”里面传出一个奇怪而有礼貌的小孩声音，“如果您允许的话，我想一个人安静待一会儿。”

艾米丽亚小姐又矮又胖，对自己的姐姐又敬又怕。论心地，在两姐妹中，她算是比较善良的，但是她对明卿小姐始终言听计从。她又回到楼下，显得惊惶失措。

“我从来没有见过这么古怪、这么老成的孩子，姐姐，”她说，“她把自己反锁了起来，不吵也不闹。”

“有的孩子又踢又叫的，她这样好多了，”明卿小姐回答，“我原以为像她这么个惯坏了的孩子会把整个房子闹个底朝天的。要说世上有哪个孩子万事可以随心所欲的话，那准是她。”

“我打开过她的一个个大箱子，收拾里面的东西。”艾米丽亚小姐说，“我从来没有见过那些玩意儿——大衣上镶着又是黑貂皮又是白貂皮，内衣上的花边是地道的法国瓦朗西安货。你看过她的一些衣服，你觉得怎么样？”

“我觉得这些玩意儿荒唐透顶，”明卿小姐尖声答道，“不过礼拜天我们领学生去教堂的时候，让她穿着这样的衣服排在队伍前头，就显得有气派了。给她置办这样的行头，她就像个小公主似的。”

再说楼上锁起来的房间里，萨拉和爱米丽坐在地上，眼睛瞪着出租马车消失在拐角处，那时候克鲁上尉回过头来，挥着手、飞吻起来，仿佛不忍心停下手来。

二　法语课

第二天早晨萨拉进教室的时候，大家都睁大眼睛，好奇地打量着她。这时候，每一个学生——从快满十三岁、自认已经是大人的拉维尼亚·赫伯特，到只有四岁、全校最小的洛蒂·利——都已经听到过很多有关她的事。她们清楚地知道她是明卿小姐用来装点门面的“示范生”，被看成是学校的荣耀。有一两个学生甚至看过一眼她的法国女仆玛丽埃塔。她是昨天晚上到的。拉维尼亚有意在萨拉的房门开着时走过去，看到玛丽埃塔在打开一只箱子。箱子刚从一艘晚到的船上托运来。

“里面装满了裙子，裙衬上镶着花边——各种各样的褶边，”拉维尼亚一边装着埋头看地理书，一边低声对她的朋友杰西说，“我看到她把它们抖搂出来。我听到明卿小姐对艾米丽亚小姐说，小孩子穿这样花哨的衣服实在太荒唐了。我妈妈也说小孩子应该穿得朴素些。她现在就穿着一件那样的裙子。她坐下来的时候我看到了。”

“她还穿着丝袜哩！”杰西低声说，同样低头装着在看地理书，“瞧她那双腿真叫娇小！我从来没有看到那么娇小的腿。”

“哼，”拉维尼亚不怀好意地哼着鼻子，“那是因为她的鞋子做得小巧。我妈妈说只要找到一个手巧的鞋匠，就是大脚都能显得娇小。我认为她一点也不漂亮。瞧她眼珠子的颜色多怪。”

“她不像其他漂亮的人那么漂亮，”杰西说着，偷偷朝教室的另一端看了一眼，“可是她让你看了想再看她一眼。她的眼睫毛特别长，可是她的眼珠子几乎是绿色的。”

萨拉安静地坐在座位上，等着听人家吩咐自己该做什么。她被安排在明卿小姐的桌子附近。在那么多双眼睛的注视下，她丝毫没有感到局促不安。她反而觉得挺有趣，便不动声色地回头盯着那些打量自己的孩子们。她想知道，她们在想什么，她们是不是喜欢明卿小姐，喜不喜欢功课，她们当中有没有哪个和她一样，有个好爸爸。那天早晨她对爱米丽说了很多有关她爸爸的事。

“这会儿他在海上啦，爱米丽，”她说，“咱俩必须成为好朋友，心里有事谁也不瞒着谁。爱米丽，看着我。你有一双我见过最漂亮的眼睛——要是你能开口说说话儿那该多好。”

她是个充满想象力的孩子，满脑子的奇思怪想。其中之一便是：要是爱米丽有生命、真的能听见、能明白她的话——哪怕她明知道是不可能的——对她也是一大安慰。玛丽埃塔帮她穿上深蓝色的校服，用一根深蓝缎带扎好头发以后，她便去找爱米丽。爱米丽坐在一把它专用的椅子上，萨拉递给它一本书。

“我在楼下的时候你可以看看书。”她说。看到玛丽埃塔在好奇地看着她，小脸上现出严肃神情，对玛丽埃塔说。

“说到洋娃娃，我相信，”她说，“有些事她们是能够做到的，只是不想让我们知道。真的，说不定爱米丽能够读书、说话、走路，不过只有在房间里没人的时候她才这么做。那是她的秘密。你瞧，要是人们知道洋娃娃能够做这些事情，他们就会逼她们干活了。所以，说不定她们相互约定要保密。如果你留在房间里，爱米丽只会瞪着眼睛坐在那里，要是你一出去，她会开始读书，说不定还会走过去往窗外看哩。到时候要是她听到你我来了，她就会跑回去，跳上自己的椅子，假装她一直待在那儿。”

“听她说得多逗！”玛丽埃塔自言自语用法语道。等她到了楼下便把这事告诉领班女仆。她已经喜欢上了这个古怪的小女孩子了。你看她有那么一张聪慧的小脸，举止彬彬有礼。她以前照料过的孩子没一个像萨拉这样有礼貌的。萨拉是一个明事理的小姑娘，说起话来柔声柔气，用带着尊重人的口吻跟人说“劳驾了，玛丽埃塔”“谢谢，玛丽埃塔”，让人听了心里甜甜的。玛丽埃塔告诉领班女仆，萨拉谢她的时候就像是在谢一位高贵的女士。

“这小姑娘，简直是位公主。”她说的是法语。确实，她非常喜欢自己的新小主人，很高兴自己找到这么个新职位。

萨拉来到教室，就座后让同学注视了几分钟，明卿小姐这才威严地敲了敲桌子。

“小姐们，”她说，“我要向你们介绍一位新朋友。”所有的小女孩各自从座位上起立，萨拉也站了起来。“我希望你们都和克鲁小姐融洽相处。她刚刚远道而来——确切地说，从印度来。下课后你们应该相互认识认识。”

学生们郑重地鞠了一躬，萨拉浅浅地回了个屈膝礼，然后大家坐下来，再次相互对望一番。

“萨拉，”明卿小姐拿出老师的腔调，一本正经地说，“来，到我这儿来。”

她从桌子上拿起一本书，翻了翻。萨拉有礼貌地到了她跟前。

“既然你爸爸已经给你请了一位法国女仆，”她说，“我肯定他特别希望你学好法语。”

萨拉听了觉得有点不知所措。

“我想他请了她来，”她说，“是因为他——我爸爸认为我会喜欢她，明卿小姐。”

“我担心，”明卿小姐说话时，脸上挤出一丝冷笑，“你已经是一个被宠坏的小姑娘了，老以为凡事得按你的高兴来安排。我的印象是你爸爸希望你学好法语。”

假如萨拉年纪大一点，或者不是这么一味讲究礼貌，她本可以几句话就把事情说清楚的。可是，情况并非如此，当时她脸孔涨得通红。明卿小姐对人相当严厉，又非常专横，她认准萨拉对法语一窍不通，觉得要是哪个想要纠正自己的看法几乎是件不礼貌的行为。事实上，萨拉早就懂法语了。她还是婴儿的时候，父亲就常常对她讲法语。她母亲是法国人，克鲁上尉一直喜欢法语，所以巧的是萨拉听着法语长大的，非常熟悉法语。

“我——我从来没有正规地学过法语，但是——但是——”萨拉羞涩地开口说了起来，实指望把自己的想法清楚地表达出来。

明卿小姐有个大秘密，令她烦恼的是她自己不会说法语，又急于要掩盖这个恼人的事实。因此，她不准备讨论这件事，免得让一个新来的小学生天真的提问让自己露了底。

“行了，不必说了，”她用一种既有分寸又尖酸的口吻说，“如果你没有学过，那就必须立即学起来。法语老师杜法奇先生，他过几分钟就到了。把这本书拿去，在他上课前你先看看。”

萨拉只觉得两腮发烫。她回到座位上打开书，一本正经地看着第一页。她知道这时候要是露出笑容来是不得体的，她下定决心不让自己显得不懂礼貌。可是令她感到非常古怪的是，要学的这页书上尽是说“le père”的意思是“父亲”、“la mère”是“母亲”一类的内容。

明卿小姐仔细地瞟了她一眼。

“看来你还挺不高兴哩，萨拉，”她说，“你居然不喜欢学习法语，我感到很遗憾。”

“我很喜欢法语，”萨拉回答，想再解释解释，“可是——”

“要你去做事情的时候，你绝对不准说‘可是’，”明卿小姐说，“接着看你的书。”

萨拉照着做了，而且没有笑出来，甚至当她发现“le fils”是“儿子”、“le frère”是“兄弟”的时候，她也没有露出笑容。

“等杜法奇先生来了，”她想，“我会让他明白的。”

杜法奇先生很快就来了。他是一个很和善、聪明的中年法国人，当他的目光落到萨拉身上，见她出于礼貌，正装得专心致志地读那本印着法语词汇的小册子，引起了他的关注。

“这是我的新学生吗，小姐？”他问明卿小姐，“但愿我有这样的荣幸。”

“她的爸爸——克鲁上尉——殷切地希望她开始学这门语言。但是我担心她对法语有点幼稚的偏见。她似乎不愿意学。”明卿小姐说。

“很遗憾，小姐。”他和颜悦色地对萨拉说，“也许，等我们一起学了以后，我也许能够证明给你看，那是一种迷人的语言。”

小萨拉从座位上站起来。她渐渐感到绝望，仿佛自己在丢脸。她抬头望着杜法奇先生的脸，那双大大的灰绿色眼睛露出纯真祈求的神情。她知道，只要她开口说话，他就会明白真相的。于是她开始用相当漂亮而流利的法语简单地解释起来。明卿女士自然听不明白她说了些什么。萨拉说她没有正正规规学过法语——没有从书本上学——可是她爸爸和其他人一直对她讲法语，她能用法语读和写，就像用英语读写一样。她爸爸喜爱法语，所以她也跟着喜爱上法语。她亲爱的妈妈，在她出生时去世了，她是法国人。她乐于学习先生教的任何东西。她刚才试着对这位女士解释，她已经知道这本书里的词了——说到这里，她递过去那本小小的词汇书。

一听她讲起法语来，明卿小姐猛地一惊，坐在那里，从眼镜框上面瞪着她，几乎气愤不过，总算听她说完。杜法奇先生开始露出笑容来，感到一种真心的喜悦。听到这个漂亮的孩子气的声音讲着自己的母语，说得如此简洁、如此动听，让他觉得似乎回到了故乡——在伦敦阴暗多雾的日子里，他与故乡如隔九重天。等她说完，他充满柔情地把词汇书从她手里接过去。他只对明卿小姐说。

“啊，小姐，”他说，“我没什么可教她的。她没有学过法语，但她简直就是个法国人。她说一口标准的法国话。”

“你应该早些告诉我！”明卿小姐感到蒙受了极大的屈辱，转向萨拉，大声说道。

“我——我试过，”萨拉说，“我——想来我一开始没把话说清楚。”

明卿小姐心里明白，她是试过，只是没有机会让她解释，这不是她的错。但是她看到学生们一直在听，拉维尼亚和杰西把脸藏在法语语法书后面发出咯咯笑声，顿时火冒三丈。

“肃静，小姐们！”她厉声道，敲着课桌，“都给我安静下来！”

从此之后，她便对自己的“示范生”怀恨在心了。

三　埃芒加德

就在萨拉来后的第一天上午，萨拉在明卿小姐身旁坐下，意识到全班同学都在全神贯注地打量自己，很快她就注意到一个小女孩，年纪和她差不多，一双浅淡而无神的蓝眼睛使劲地打量着她。这小姑娘长得胖乎乎的，看上去一点也不机灵，可是一张小嘴撅了起来，显得煞是敦厚。她那亚麻色的头发编成一条结实的辫子，上面扎着一条缎带，她把辫子从背后绕过脖子拉到身前，嘴巴咬着缎带的末梢，双肘支在课桌上，双眼好奇地瞪着这个新生。杜法奇先生开始对萨拉讲话的时候，她显得有点慌张，后来萨拉往前走上一步、用纯真、祈求的目光望着杜法奇先生，出其不意地用法语答话时，胖女孩吓了一跳，崇敬和惊讶之余，脸孔变得通红。想自己几个星期来，使劲地去记“la mere”是“母亲”、“le père”是“父亲”，结果还是没能像说英语那样背得滚瓜烂熟，为此流了不少泪水，如今突然听到一个孩子，年龄与自己相仿，不仅相当熟悉这些词语，显然还知道其他许多别的词语，而且仿佛毫不费劲似的，能够用动词和它们搭配起来，叫她好不难受。她的目光使劲地盯着，紧紧狠咬辫子上的缎带末梢，这情景引起明卿小姐的注意。殊不知明卿小姐这时正在气头上，禁不住向她猛冲过去。

“圣·约翰小姐！”她厉声怒斥道，“你这举动是什么意思？把胳膊放下！把缎带从嘴里拿出来！给我坐直了！”

这一通呵斥，又吓了圣·约翰小姐一跳，又听得拉维尼亚和杰西跟着偷偷地“嗤嗤”笑了起来，害得她的脸涨得更红了——通红通红，真的，眼看着她可怜、无神、稚气的眼睛这就要涌出滚滚泪水了。这情景萨拉看在眼里，为她感到难过，于是便喜欢上了她，想和她做个朋友。萨拉就是这样的人，见到谁受委屈、遇到麻烦、被人欺侮，都忍不住要挺身而出。

“假如萨拉是个男孩子，早出生几个世纪，”想当初她父亲经常说，“她一定会利剑出鞘，四方行侠，路见不平，拔刀相助。”

于是她喜爱上了胖乎乎、傻里傻气的小圣·约翰小姐，整个上午目光不时地瞟上她一眼。看得出来，对方学习起来并不轻松，永远也不会落到被当成“示范生”而被宠坏的危险境地。她学起法语来算是糟透了。听了她的发音，杜法奇先生忍不住笑出声来，而拉维尼亚、杰西和其他比她幸运的女孩子们不是发出咯咯笑声，就是用惊异、轻蔑的目光打量她。但是萨拉没有笑。圣·约翰小姐把“le bon pain”念成“lee bong pang”的时候，她硬是装作没有听到。她生性善良，有副火热的心肠。当她听到人家不怀好意的“嗤嗤”笑声，又看到圣·约翰那张可怜、迟钝、痛苦的小脸时，气极了。

“有什么好笑的？”她咬着牙，低头对着书，说，“她们不应该笑。”

下课后，学生们三五成群，一起聊天，萨拉找到圣·约翰小姐，发现她无精打采地蜷缩着，坐在窗台上，便走过去与她说话。萨拉只不过说了些小姑娘之间刚开始认识时常说的那一类话，可是总能给人一种亲切、友好的感觉。

“你叫什么名字？”她问。

圣·约翰小姐这时候自然显得很惊讶，要问为什么，我们必须记住这么一个事实：作为新来的学生，短时间内往往是不可能被人了解的；而这一个新生更特别，头天夜里她成了整个学校议论的对象。她身上有那么多引人激动而自相矛盾的故事，不由得大家说呀说，说到实在没劲了才睡去。一个新生，有自己的马车、自己的小马驹，还有一个女仆，并且漂洋过海来自印度，结识这样的人可不是一件寻常的事。

“我叫埃芒加德·圣·约翰。”她回答。

“我叫萨拉·克鲁。”萨拉说，“你的名字很好听。听起来像是故事书里的。”

“你喜欢吗？”埃芒加德结巴地说，“我——我挺喜欢你的名字。”

圣·约翰小姐生活里的一大麻烦就是她有个聪明过人的父亲。有时候在她的眼里这竟是一个致命的灾难。如果你有一个无所不知的父亲，他会说七八种外国话，他有的是万卷书，都能熟记在心，他自然指望你至少做到熟悉自己课本里的内容；也可能要求你该记住一些历史事件，会做法语练习。埃芒加德却成了圣·约翰先生手上烫手的山芋。他怎么也不明白：为什么自己的孩子无可置疑竟会是这么一个地地道道的傻东西，没丁点灵性。

“老天爷！”他曾经不止一次瞪着女儿说，“有时候我觉得她和她伊莱扎姨妈一样蠢！”

如果说她的姨母伊莱扎学起东西来向来很迟钝，学会了很快又会忘得精光，埃芒加德也跟她一个样。不可否认，她是全校出了名的十足的笨蛋。

“得逼着她学进去。”她父亲对明卿小姐说。

结果害得埃芒加德在羞辱和泪水中挨过自己大部分的日子。她学了，又忘了；要不然，即使记住了，并不理解。所以和萨拉认识之后，她自然会坐着不胜仰慕地盯着她看。

“你会说法语，是不是？”她钦佩地问。

萨拉也坐到窗台上去。窗台大而深，她蜷起双脚，双手抱着膝盖。

“我会说是因为我一出生就听着法语。”她回答，“要是你一直听着的话也会说。”

“噢，不，我不行。”埃芒加德说，“我永远也学不会！”

“为什么？”萨拉好奇地问。

埃芒加德使劲摇着头，辫子跟着左右摇晃起来。

“刚才你不是听到了吗，”她说，“我总是那样。老念不准那些词儿。听起来古里古怪的。”

她停顿了一下，然后补了一句，口气带着几分敬畏：

“你很聪明，是不是？”

萨拉看着窗外昏暗的广场，只见麻雀在湿漉漉的铁栏杆和污黑的树枝上跳着、叫着。她沉思了一阵。她经常听到人说她“聪明”，她想知道自己是不是聪明——假如她真的聪明，那又是怎么聪明起来的？

“我说不准，”她说，“也说不明白。”这时她看到那张胖嘟嘟的圆脸上露出沮丧的神情，便微微笑了笑，换了个话题。

“你想去见爱米丽吗？”她问。

“爱米丽是谁？”埃芒加德问，明卿小姐当时也是这样问的。

“到我房间看看去。”萨拉说罢伸出手来。

两个人双双从窗台上跳下来，上楼去了。

“真的吗，”两个人穿过大厅，埃芒加德低声问，“你真的有一间专用的游戏室？”

“真的，”萨拉答道，“爸爸让明卿小姐给我安排了一间，因为——嗯，因为我玩游戏的时候会编故事给自己听，我不喜欢让别人听到。要是知道有人在听，我就编不下去了。”

说话间她们已经到了通向萨拉房间的走廊，埃芒加德猛地停下脚步，睁大眼睛，屏住了呼吸。

“你会编故事！”她喘着粗气，说，“你能说法语——还会编故事，是吗？”

萨拉好奇地看着她。

“不是吗，人人都能编故事，”她说，“你压根就没编过？”

她把手按在埃芒加德的手上，提醒她。

“我们得悄悄地来到门口，”她低声说，“然后我会很突然地把门打开。也许能够抓她个正着。”

虽说，埃芒加德一点也不明白对方这话是什么意思，想“抓到”的是哪个，为什么想抓到她，但见萨拉脸上露出浅浅笑意，眼里透出一丝神秘的期待，引起埃芒加德莫大的兴趣，不论萨拉葫芦里卖的什么药，埃芒加德都确信那肯定是件令人开心的好事儿。于是，埃芒加德满怀着激动和兴奋，踮起脚尖跟着她穿过走廊。一路上两个人悄没声息地径直来到门口。萨拉突然扭开门把手，“嘭”的一声推开了门。门开了，面前是个整洁安静的房间，壁炉里的炉火在温柔地烧着，一个非常漂亮的洋娃娃坐在炉火旁的椅子上，显然正在看一本书。

“唉，没等我们看见，她就回到座位上去了！”萨拉大声道，“当然了，她们老这样，动作快得像闪电。”

埃芒加德看了看洋娃娃，又看了看萨拉，然后又看了看洋娃娃。

“她能——走路？”她屏住呼吸，问。

“没错，”萨拉答道，“至少我相信她能。至少我装作相信她能。这样就可以认为真的有这回事了。你有没有试过假装什么事？”

“没有，”埃芒加德说，“从来没有。我——给我讲讲怎么回事。”

她被这个古怪的新伙伴深深地迷住了，虽然爱米丽是她见过的最迷人的洋娃娃，可她还是盯着萨拉，而没有去注意爱米丽。

“都坐下来吧，”萨拉说，“我这就告诉你。这事可简单了。只要你开了头，就停不下来。你只管编呀，编呀，一个劲编下去。那感觉妙极了。爱米丽，你给我听着。这位是埃芒加德·圣·约翰，爱米丽。埃芒加德，这位是爱米丽。你想不想抱抱她？”

“噢，我可以吗？”埃芒加德问，“我可以吗，真的？她真漂亮！”接着爱米丽被放到她怀里。

圣·约翰小姐和这个古怪的新生一起度过了一小时，最后午饭铃响起，她们不得不下楼去。在圣·约翰小姐过去那乏味而短暂的生命里，她从未梦想过自己会有这样美好的时光。

萨拉坐在炉前的小地毯上，给她讲了各种各样奇异的经历。她蜷缩着坐在那里，那绿色的眼睛闪闪发亮，脸颊泛红。她讲自己漂洋过海的经历，讲印度的故事，然而最让埃芒加德着迷的是她对洋娃娃的奇思妙想：说洋娃娃会走路，会说话，人不在房间里的时候她们爱干什么就干什么，但她们必须对自己的法力保密，所以人回到房间的时候她们会“闪电”般冲回原来待的地方。

“我们就做不到，”萨拉一本正经地说，“不是吗，那可是魔法。”

当她说到自己找寻爱米丽的经历时，埃芒加德看到她的表情突然变了。仿佛一朵乌云掠过她的脸，她那晶莹澄澈的眼睛顿时失去了光彩。她急促地吸了口气，跟着发出了一种古怪而凄凉的细声，然后她闭上双唇，紧紧地抿着，似乎她下定了决心要做或者不做什么事。埃芒加德心想，如果萨拉也和别的小女孩一样，到了这个份上，可能会突然放声哭喊起来。然而萨拉没有。

“你——是不是哪里难受？”埃芒加德鼓起勇气问。

“是，”萨拉沉默了一会，答道，“但不是肉体上。”然后她尽量用平静的口气，补充了一句，“在这世上，你最爱的是你爸爸，爱他胜过一切？”

埃芒加德的嘴唇略略闭了起来，不知从何说起。她知道，她原本可以爱自己的父亲，可她做不到。为了避开父亲，让自己单独相处哪怕十分钟，她可以不惜一切代价。但是作为一个优等女校的体面学生，这种事绝对说不出口。此时她觉得左右为难，难堪极了。

“我——我连见到他一面都很少，”她结结巴巴地说，“他总待在书房里——读这、读那。”

“我爱我的爸爸，十倍于世上的一切，”萨拉说，“这就是我难受的地方。他走了。”

她把头静静地垂到拱起来的小膝盖上，一动不动地坐了几分钟。

“看她这就要放声大哭了。”埃芒加德不由得担心起来。

然而，她没有哭。她短短的黑色卷发垂在耳际，她一动不动地端坐着。后来她头也不抬，开了口。

“我对他发誓说：我会忍耐下去的。”她说，“我会的。有些事情非得忍耐。想想那些当兵的怎么忍耐吧！爸爸是个军人。要是打仗的话，他就要忍受行军和饥渴。还有，说不定，受重伤。可他不会抱怨——半句怨言也不会说——半句都不会说。”

埃芒加德还能说什么呢，她只有盯着她看的份儿，她感到自己开始崇拜上对方了。她多了不起，简直与众不同。

这时候，萨拉抬起脸，漾出一丝古怪的笑意。她把黑发卷甩到脑后。

“假如让我不停嘴，一直讲呀讲，”她说，“把假装的各种事情都讲给你听，一些事我就能容易忍受下去。忘是忘不了的，可是你能容易忍受一些。”

埃芒加德的喉头好像有些哽咽，眼睛里噙着泪水。

“都说拉维尼亚和杰西是‘最要好的朋友’，”她嗓音沙哑地说，“但愿我们也能做‘最要好的朋友’。你愿意让我做你最要好的朋友吗？你聪明，可我是全校最蠢的孩子，可我——噢，我真的喜欢你！”

“我很乐意，”萨拉说，“有人喜欢自己，那才高兴哩。是的，我们会成为朋友的。听我说——”她的脸上突然闪出异彩，“——我可以帮你学好法语。”

四　洛蒂

假如萨拉是另一种类型的孩子，那么，以后的四年中，她在明卿小姐的这所优等女校里的生活，是不会有什么好处的。因为她在这里是被当成尊贵的客人供养着，而不只是被当成一个普通的小女孩；假如她是自以为是、固执而又盛气凌人的孩子的话，在这样一个处处受人娇宠奉承的环境下，恐怕早就变得让人无法容忍、非常讨人嫌了；假如她是个生性懒惰的小姑娘，那更加什么都学不到了。明卿小姐骨子里很恨她，但她精通人情世故，表面上绝对不会做出什么事情来让这样一位求之不得的学生离开女校的。她很明白，只要萨拉写一封信，告诉克鲁上尉，说她在这里过得不快乐、不舒心，那克鲁上尉马上就会让她转学。明卿小姐认为，只要不断夸奖一个孩子，让她随心所欲，这孩子肯定会喜欢上这个养尊处优的地方。所以，萨拉经常得到夸奖，说她聪明好学，举止优雅，对同学亲切友好；哪怕她从钱包里掏出小小的六便士钱施舍给乞丐，就会被说成大方慷慨，马上受到表扬；哪怕是做了最微不足道的小事，也会被明卿小姐当成一件美德来夸奖。要不是她有着温和的性格，那个小脑袋足够聪明的话，早就变成一个洋洋自得的小女孩了。但她总能用自己聪明的头脑来判断一切，并了解自己的真实情况。在今后的日子里，她时不时把自己的想法告诉埃芒加德。

“人们碰到的很多事儿其实都是机缘凑巧。”萨拉说，“我就碰巧遇上了很多好事。碰巧我喜欢上看书和学习，碰巧我学了就记得住；我碰巧一生下来就有个相貌堂堂、和善又聪明的好爸爸，能给我喜欢的一切东西。其实我的脾气可能根本就不好，但是，你已经什么都有了，别人对你又那么好，那你不就自然而然地变成了一个好脾气的孩子了吗？我不知道——”这时的萨拉看上去很严肃，“我甚至不知道自己到底是个好孩子，还是个讨人厌的孩子，或者干脆就是个不怎么样的坏东西，只是没有人知道，因为我没有经过什么考验。”

“拉维尼亚也没有经受过考验，”埃芒加德执拗地说，“可她就很让人讨厌。”

萨拉若有所思地摸着自己的小鼻子尖儿，好像在认真考虑这个问题。

“嗨，”她开口了，“也许——也许是因为她正在发育吧。”

她想起艾米丽亚小姐曾说过，拉维尼亚发育得那么快，她担心这对身体和性格会有不好的影响。所以萨拉才得出这么个宽宏大量的结论。

事实上，拉维尼亚很歹毒，她非常嫉恨萨拉。在萨拉来女校之前，她一直觉得自己是这里的领袖。她之所以能统领别人，是因为要是别的孩子不听她的意旨，她就让对方过不下去。她欺负比她小的孩子，而在那些跟她差不多或者比她大的孩子面前，她也要摆出高高在上的架势。她很漂亮，如果女校的孩子们排成两人一排的队伍外出的话，数她穿得最讲究。可是萨拉出现了，穿着天鹅绒的外套，戴着黑色的貂皮暖手筒，还插着低垂的鸵鸟毛，在明卿小姐的带领下，走在队伍最前面。一开始，这事儿就让拉维尼亚够难受的。后来时间长了，情势越来越清楚，萨拉显然成了孩子们的领袖人物，这倒不是因为她会欺负人，恰恰相反，因为她从来不这样做。

“可是萨拉·克鲁有个特点，”杰西说了句老实话，惹恼了她“最要好的朋友”，“她从来都不‘摆大佬的谱子’，虽然她完全有这个能耐，拉维，要是我也有那么多好东西，还经常被人夸奖，我肯定忍不住会摆起谱来的。不过，当家长们来的时候，明卿小姐简直把萨拉捧上了天，那样子真叫人恶心。”

“‘亲爱的萨拉，你可得去客厅，跟马思格雷太太谈谈印度的事儿’，”拉维尼亚惟妙惟肖地学着明卿小姐的腔调，“‘亲爱的萨拉，你可一定得跟皮忒金夫人说几句法语，你的发音可真棒’。哼，她的法语又不是在这里学的。她懂法语也不见得是因为有多聪明。她自己就是这么说的，她其实没学过什么法语，只不过是碰巧捡到的，因为老听她爸爸说。而她爸爸，一个留在印度的军官，也没什么大不了的。”

“可是，”杰西慢悠悠地说，“他打死过老虎。萨拉房间里的那张虎皮就是他爸打死的。所以她才会那么喜欢它，躺在上面，抚摩虎皮的脑袋，还跟它说话，仿佛那只是只小猫儿。”

“她总爱干些傻里傻气的蠢事，”拉维尼亚没好气地说，“我妈妈说过，她老拿假事当真事的做法太蠢了，长大后准会变成个古怪的姑娘。”

确实如此，萨拉从来不摆谱子。她是个和善的小丫头，总是把属于自己的特权和好东西慷慨地和别人分享。那些十到十二岁的女孩经常呵斥年龄小的孩子，嫌她们碍事，但最令她们羡慕的萨拉却从来没有惹她们哭过鼻子。她有一副慈母心肠，见到有人摔跤、擦破膝盖，她就会跑过去把她们扶起，拍拍她们，甚至从兜里翻出夹心糖什么的哄她们开心。她从来不把年龄小的孩子推开，给自己让路，也不会因为人家年龄小而欺负她们，嫌她们什么都不懂。

“人家是四岁，这不假，”有一次，她严厉地冲着拉维尼亚说，因为拉维尼亚打了洛蒂一巴掌，骂她是“小屁孩”——那是赖不掉的，“可是到了明年不就是五岁，后年不就是六岁了吗？再说——”她瞪大眼睛，露出谴责的神情，“再过上十六年，那她就二十岁了！”

“老天爷！”拉维尼亚说，“你倒真算得远哩！”可不是，十六加四不就是二十吗？这是明摆着的事——但二十岁这么大的年龄，连最大胆的孩子也不敢去想象的。

所以，那些小家伙们几乎都崇拜萨拉。大家都知道，她可不止一回在自己的房间里举办过茶会，让那些被人瞧不起的孩子一起参加，爱米丽也和她们一起玩，而且用上爱米丽专用的茶具——其中几只杯子上有天蓝色的花纹，盛的是加了很多糖的淡茶。孩子们谁都没见过这么逼真的洋娃娃专用茶杯。从那以后，初级班的孩子们简直把萨拉当成是女神或者女皇了。

洛蒂·利非常崇拜萨拉，如果萨拉不是个有慈母心肠的人，她肯定会讨厌死洛蒂的。洛蒂的爸爸是个没有什么责任心的年轻人。他觉得除了把洛蒂送到这里来读书，便没有别的办法了。洛蒂的妈妈很早就去世了，所以这小家伙一出生就一直被当成是宝贝洋娃娃、小猴子或者是小狗那样被人惯着、宠着，结果成了个爱哭爱闹、人见人怕的小冤家。要是她想要什么东西，要么不想要什么东西，便给你来个大哭大闹一场；更要命的是，她要的东西就是那些根本不可能给她的东西，而那些对她有用的东西，却偏偏不要。于是，你会经常在那幢房子这头或那头听到那由低而高、尖细、刺耳的号哭声。

洛蒂以不可思议的方式掌握了一种绝招：她发现一个失去母亲的孩子理应博得人们的怜悯和娇惯。这可能是在她妈妈去世后她从大人的一些谈论中领悟到的，所以，使起这绝招来很是得心应手。

萨拉对洛蒂的照顾开始于某天早晨，当时她正从孩子起居室前经过，听到明卿和艾米丽亚小姐正在想方设法让一个孩子从愤怒的哭闹声中平静下来，可这孩子硬是不肯善罢甘休，反而加大了力气，丝毫不肯就范，气得明卿小姐扯起了嗓门，厉声嚷嚷起来，指望把那孩子的尖细嗓门压下去。

“她倒是干吗哭闹呢？”明卿小姐几乎是在吼叫了。

“呜——呜——呜！”萨拉听到那小女孩哭喊着，“我没有妈——妈呀！”

“唉，洛蒂！”艾米丽亚小姐尖声道，“行了，宝贝儿，你就别闹了，求你别闹了！”

“呜——呜——呜！”洛蒂哭得越发厉害了，“我没有妈——妈呀！”

“她这是欠揍，”明卿小姐说，“你这不听话的家伙，活该挨鞭子！”

洛蒂哭得更凶了，急得艾米丽亚也跟着哭了起来。明卿小姐已是喊声如雷，突然气急败坏地从椅子上跳起来，怒气冲冲奔出房间，扔下艾米丽亚小姐单枪匹马来收拾残局。

萨拉犹豫不决地站在走廊上，拿不准主意该不该进去。她最近刚刚和洛蒂交了朋友，也许能让她安静下来。明卿小姐走出来时正好看到萨拉，显得相当懊恼，因为她知道，自己在房间里的表现有失端庄，怕是太凶了点。

“是你呀，萨拉！”她大声说道，脸上挤出恰如其分的笑意。

“我在这里是因为——”萨拉说，“我知道那是洛蒂——我觉得——也许——也许我可以试一试，让她安静下来，行吗，明卿小姐？”

“没准你能办到。瞧你多能呀。”明卿小姐说到这里，猛地停了嘴，因为她自觉自己说话太粗鲁，扫了萨拉的兴，便改变态度，说，“你方方面面确实都很能干！”她突然又换了一副赞许的口气说，“我觉得你能对付得了她，进去吧！”说完就走了。

萨拉走了进去。洛蒂正躺在地板上尖声哭叫，一对胖乎乎的小腿儿乱踢乱蹬，艾米丽亚小姐绝望得手足无措，蹲在洛蒂身边，满脸通红，汗珠直往下滴。当初洛蒂在自己家里的儿童室里，只需乱踢乱叫一阵，自己要什么，最终总会到手的。可怜的胖艾米丽亚小姐使尽了浑身解数，硬是没有奏效。

她一会儿说：“可怜的乖乖，我知道你没有妈妈，真可怜——”然后又突然改口说：“洛蒂，你要再不停下来，我可不理你了，你这可怜的小天使。得了，别闹了。你这讨人厌的可恶家伙。看我不扇你耳光，我真的要动手了！”

萨拉悄悄走到她们旁边。她并不知道该怎么办。她只有一个模糊的想法，那就是，不要讲别的不中用的话来刺激洛蒂。

“艾米丽亚小姐，”萨拉小声说，“明卿小姐同意让我来试试，让她安静下来，可以吗？”

艾米丽亚小姐转过头，带着一副无奈的神色。“你？你觉得你有办法？”她喘着粗气说。

“我也不知道行不行，”萨拉仍然小声说，“但我想试试。”

艾米丽亚小姐原本跪在地板上，听了她这话便立了起来，身子晃晃悠悠，都快站不稳了。她叹了口气，而小洛蒂还在那里使劲蹬着胖腿儿。

“你最好悄悄离开这里的好，”萨拉说，“让我一个人留在这里陪她吧！”

“哎呀，萨拉！”艾米丽亚小姐几乎快要哭出来了，“我们从未遇到过这么可怕的孩子，我相信，我们没法让她留下来了。”

艾米丽亚小姐还是悄悄地走了，有了这么个借口跑掉，让她大大松了口气。

这小女孩还在一个劲地哭闹、撒泼，萨拉立在一旁，低头看着她，一声不吭，然后干脆一屁股坐在地板上，等着。房间里除了洛蒂的哭叫声，没别的声音。小洛蒂可从未遇到过这种局面。可不是吗，她已经习惯了自己一边哭着，一边听很多人轮番着又是责怪，又是恳求，又是命令和哄骗。而现在，她又哭又闹，身边那仅有的一个人却好像满不在乎，这一新的情况引起了她的注意，她偷偷睁开原本紧闭的泪眼，想看清身边到底是哪个。一看，原来是个小姑娘，就是那个拥有爱米丽和各种新鲜玩意的女孩。对方紧紧地盯着自己，好像自个儿在想心事。洛蒂停了几秒钟，为的是想摸清情况。现在她觉得必须重新开始哭闹了，但房间太安静，萨拉的表情又是那样古怪和关切，害得洛蒂重新哭出来的第一声尖叫有点不太尽兴。

“我没有——妈妈——没有妈妈！”她又哭喊起来，但没有刚才那么有劲了。

萨拉更加平静地看着她，流露出理解的目光。

“我也没有妈妈。”她说。

这话大出意料，洛蒂吃了一惊。她真的放下了蹬着的腿，转动了一下身子，瞪着萨拉。你们看，在一个什么办法都无济于事的情况下，一个小小的奇怪念头就阻止了一个孩子的痛哭。当然，还有一个原因是，洛蒂本来就讨厌明卿小姐，她太凶了；也不喜欢艾米丽亚，她只会笨拙地纵容；可是她很喜欢萨拉，虽然不是很熟。洛蒂可没有打算完全放弃哭诉这一招，可是她的注意力已经被分散了，于是她只好又转过身子，气呼呼地抽搐着，问：

“她哪儿去了？”

萨拉半晌没有回答。别人告诉她说妈妈上天堂去了，这件事她想过很多很多，她的想法跟别的人可不一样。

“她上天堂了，”她说，“但她肯定会经常来看我，只是我看不见她。你妈妈肯定也是这样。说不定，这会儿她俩就在看着咱俩，说不定这会儿她俩就在这屋子里。”

洛蒂笔直地坐了起来，环顾四周。她其实是个长着卷发、挺漂亮的小人儿，圆溜溜的眼睛就像满含露珠的勿忘我花。可要是她妈妈看到她足足闹腾了半个小时的话，恐怕也不会认为她是那种可以被叫做天使的孩子了。

萨拉还在讲着。在别人看来，她讲的这些太像是童话故事，可是在她自己的头脑中，这一切完全是真的，洛蒂情不自禁地跟着听了下去。曾经有人告诉洛蒂，说她妈妈长着一对翅膀，头戴花冠，她自己呢，也曾经见过一些画片，画着一些妇女，个个穿着美丽的白色长袍，都说那就是天使。可现在听萨拉说来，这都是发生在一个可爱的地方的真实故事，那里住着的都是活生生的人。

“成片的田野上处处鲜花盛开，”她说着，照例那么忘我，沉浸在梦幻之中，“田野上盛开着百合花——每当微风吹过，花香在空中飘散——柔美的风儿不停地吹送，人们争相呼吸着花香。孩子们在花的海洋里奔跑，采了一束又一束百合，他们高兴地笑着，编织小小的花环。街道亮光闪闪，即使走得再远，人们也不会感到疲倦。他们可以自由飞翔，想到哪里就去哪里。城墙用珍珠和黄金堆砌而成，城墙矮矮的，人们可以爬上去俯瞰大地，微笑着，传递最美好的祝愿。”

不管萨拉在讲些什么，洛蒂听了准会停止哭闹，听得入迷。谁也不能否认，这个故事比其他的故事更美丽、更动听。洛蒂的身子挨近萨拉，一字一句出神地听着，听完了故事——唉，想不到这么快就讲完了，洛蒂感到非常可惜，她又开始撅起了嘴巴，这可不是一个好兆头。

“我要去那里！”她嚷了起来，“我——我在这学校里连妈妈也没有！”

萨拉一看不妙，马上从梦境中回过神来，握住洛蒂的小胖手，拉到自己身边，微笑着哄她。

“我来当你的妈妈，”她说，“我们一起玩，你就是我的小女儿，爱米丽是你的妹妹。”

洛蒂的脸蛋上顿时露出一对小酒窝。

“她愿意吗？”洛蒂问。

“当然喽，”萨拉说着，跳了起来，“这就去告诉她，我还要帮你洗洗脸，梳梳头。”

洛蒂高高兴兴一口答应下来，跟着萨拉一路小跑出了起居室，上了楼，好像压根不记得刚才闹了整整一个小时的悲剧——那都是因为她不肯梳头洗脸，把明卿小姐给惹了来行使自己尊贵的权威。

从此以后，萨拉便当起洛蒂的“妈妈”了。

五　贝基

当然，萨拉所具有的最大魅力就是她讲起故事来有声有色，不论什么，一经她讲起来，活灵活现，即使不是故事，也全都像故事了。虽然她有的是华丽衣饰，又是女校里的“示范生”，但比较起来，她讲故事的魅力更能赢得更多的追随者；同时又引得拉维尼亚和其他几个小女孩最为忌妒，可也最能使她们不由自主地为之倾倒。

但凡与善讲故事者同过校的人都知道，那是一种什么样神奇的魅力——那个故事大王随时都有一大帮男女生围着他转，低声恳求他给自己讲个传奇故事；成群成堆的人围成一圈，那些被挤在外围的人自然有点被冷落的感觉，硬是想挤进去，实指望靠得更近些，听得更清楚些。萨拉不仅会讲故事，而且非常喜欢讲故事。当她坐在或站在人群围成的小圈子中间开始编造精彩的情节时，一双绿眼睛变得又大又亮，双颊绯红；她会不知不觉地表演起来，抑扬顿挫的语调、俯仰摇摆的苗条身躯和戏剧性的手势，使她所讲的故事既妙趣横生又惊险恐怖。她忘了自己是在给听得入神的孩子们讲故事；她以为自己就是亲眼见到惊险故事中的童话人物，那些国王、王后和美丽的贵妇人，以及他们的种种历险，并且同他们生活在一起。有时候，她讲完了故事，兴奋得喘不过气来，会把手放在她那瘦小的急促起伏着的胸脯上，半笑着像在自嘲似的。

“我讲的故事，”萨拉会这样说，“那不像是编造出来的。它似乎比你本人更真实——比这间教室还真实。我觉得自己就是故事里的各种人物——先是这个，后来又是另一个。你说怪不怪？”

萨拉在明卿小姐的学校里待了大约两年了。冬天的一个下午，雾气沉沉，她从马车里下来，舒适地裹着她最暖和的天鹅绒和毛皮衣服，想不到自己看上去会这样的雍容华贵。她跨过人行道时，忽然瞥见地下室前台阶上站着一个邋遢的小家伙，正睁大眼睛，伸长脖子，想透过栏杆看她几眼。那污迹斑斑的小脸上的神情既热切又畏怯，引得萨拉不禁看了对方一眼。这时的萨拉面带微笑，因为她对人一向是面带微笑的。

可是那个脸上污迹斑斑和睁大眼睛的小家伙，显然害怕起来了，怕自己被人发现在窥视有身份的学生。她急忙转身躲进了厨房，像玩具匣子里的玩偶，一下子消失得不见影儿，若不是她显得这样的孤苦伶仃，萨拉准会情不自禁地笑起来的。当天傍晚，萨拉坐在教室一角的一群听众中间讲故事，这小家伙怯生生地走进房间，拎着一桶对她来说实在太沉重的煤，在壁炉前的小地毯上跪下，给炉火添煤，清除炉灰。

这时候她比在地下室栏杆后面偷看时干净些了，但看上去还是那么惊惶不安。她显然不敢正眼看这些孩子，也不敢显出在听的样子。她小心翼翼地用手指一块一块地添煤，以免发出响声干扰人，清理火炉用具时也轻手轻脚。不到两分钟，萨拉就看出她对自己讲的故事很感兴趣，正慢慢地干着活，希望听进只言片语。萨拉看出对方的心思后，便提高了嗓音，吐字更清楚了。

“那些美人鱼轻柔地在晶莹碧绿的海水中游弋，身后拖曳着一张用深海珍珠编成的渔网，”她讲着，“公主坐在白色的礁石上望着她们。”

这是个奇妙的故事，说的是一位公主被人鱼王子爱上了，跟着他生活在光华四射的海底洞府里。

壁炉前的小苦工将炉边的地面清扫了一次又一次。扫过了两次，再扫第三次。这故事说得实在诱人，她听得入神，像是被施了魔咒，忘记自己的身份根本无权听故事，也忘记了其他的一切。她原本跪在壁炉前的小地毯上，后来索性坐在脚后跟上，手指漫不经心地夹着壁炉刷。讲故事的人讲着讲着，也把她带进了迂回曲折的海底洞府。洞府里面闪耀着柔和晶莹的蓝光，地上铺的是纯净的金沙。海底的奇花异草在她周围摇曳，远处隐隐约约地回响着歌声与音乐声。

炉刷从那只因劳动而变粗糙的手中掉下来，听到这声音，拉维尼亚·赫伯特回过头来。

“那丫头一直也在听。”她说。

小罪人急忙抓住刷子爬了起来，端着煤箱，像一只受惊的兔子，径直逃出了房间。

萨拉很是气愤。

“我知道她在听，”她说，“她干吗不该听？”

拉维尼亚用十分优雅的姿态扬起头来。

“是啊，”她说，“我不知道你妈妈是否喜欢你给丫头们讲故事，但是我知道我的妈妈不愿我这么做的。”

“我的妈妈！”萨拉说，表情有些怪异，“我相信她一点儿也不在乎。她知道听故事人人都有份。”

“我记得，”拉维尼亚认真地苦想了一阵儿后，反驳道，“你妈妈早死了。她怎么能知道？”

“你认为她就不知道吗？”萨拉用尖细嗓音严厉地说。有时候她的细嗓音是相当严厉的。

“萨拉的妈妈样样事都知道，”洛蒂大声插言道，“我妈妈也知道——萨拉可是我在明卿小姐这儿的妈妈——我的另一个妈妈也样样事都知道。萨拉带我上床睡觉时给我讲过，那里的街道是亮闪闪的，一片片田野上尽是百合花，大家都采花儿。”

“你这个坏东西，”拉维尼亚说罢，转身对萨拉说，“竟敢编造有关天堂里的神话。”

“《启示录》中还有好多精彩的故事哪，”萨拉回敬道，“你自己看看去！你怎么知道是我编出来的？我可要告诉你，”这时候萨拉不免也像凡人，发起小脾气来了，“你如果从此不能对别人友好一些，那你就永远弄不清哪些故事是编造的神话，哪些不是。咱们走，洛蒂。”她大踏步走出教室，很希望能在什么地方再看到那个小女仆，但是当她走进大厅，却不见那女仆的踪影。

“那个生炉子的小女孩是谁？”那天夜里她问玛丽埃塔。

玛丽埃塔讲开了头就说个没完。

啊，不错，萨拉小姐是该问问。她是个孤苦伶仃的小丫头，刚刚接替厨房洗碗女仆的位置——然而虽然是个洗碗工，可样样活儿都得干。她擦皮靴，清扫壁炉，楼上楼下搬运沉甸甸的煤桶，擦地板，擦窗户，人人都对她吆来喝去的。她都十四岁了，但发育不良，看上去连十二岁都不到。说真的，玛丽埃塔也觉得她可怜。她胆小，遇到有人跟她说话，她那双可怜、受惊的眼睛好像就要从眼眶里蹦出来似的。

“她叫什么名字？”萨拉问道，她已在桌旁坐下来，双手支着下巴儿，正入神地听玛丽埃塔讲述。

她的名字叫贝基。玛丽埃塔听到楼下人人都在吆喝“贝基，干这个”“贝基，干那个”，一天到晚不出五分钟准有人要使唤她。

玛丽埃塔走后，萨拉坐在那里望着炉火，想了—会儿贝基的事。她编了个故事，贝基是故事中的女主人公，处处受人虐待。萨拉以为，贝基看上去像是从来没有吃饱过。她的眼神流露出饥饿的神色。萨拉希望能再见到她，可是虽然有几次瞥见她搬东西上下楼，她总显得那样匆忙，生怕被人看见，实在没法跟她说上话。

但是几个星期后，又是一个多雾的下午，萨拉进入起居室时，面前出现一幅哀婉动人的场面。在明亮的炉火前，贝基坐在萨拉专用的心爱安乐椅里，睡得很熟，鼻子上有一处煤灰，围裙上也有几处，那顶破旧的小帽子歪歪斜斜搭在头上，身旁地板上有只空煤箱——她实在累极了，她那吃惯苦的稚嫩小身躯再也支撑不下去了。她刚才被打发上楼，为学生晚上就寝整理各个卧室。房间很多，一整天她跑来跑去。她把萨拉的房间留到最后。萨拉的两个房间跟别的房间不一样。人家的房间都很普通，陈设简单。一般学生有了最起码的生活必需品就够了。可在这个厨房女仆看来，萨拉舒适的起居室简直就是豪华的闺房了，其实只不过是一间精巧明亮的小房间。室内有些图画和书籍，有从印度带来的稀奇古怪的玩意儿，还有一张沙发和一把又软又低的椅子。爱米丽坐在她专用的椅子上，神气活现，像大权在握的女神，而壁炉总擦得精光锃亮，炉火总烧得很旺，下午干的活儿中，贝基把这间房留到最后来收拾，因为进去了可以歇息一会儿。她希望能抓住几分钟在软椅子上坐一坐，四周看看，心想：这孩子好幸运，有那么多漂漂亮亮的奇妙东西，冷天外出时戴着美丽的帽子，穿着外套，叫人羡慕，禁不住透过地下室前的栏杆看上一眼。

这天下午，贝基一坐下，两条原本酸痛的小腿儿顿时得到放松，一种美妙、舒心的感觉，似乎使全身都松弛下来，炉火散发出来的温暖与舒适的光芒像魔法一样在她全身舒展开来，她看着那红红的煤块，一丝疲惫的笑意悄悄漾上她那污渍斑斑的脸上，她的头不知不觉地垂下，眼皮也耷拉下来，她入睡了。实际上她只比萨拉早来十分钟左右，但她已睡得十分熟，仿佛成了已沉睡了百年的睡美人。然而她——可怜的贝基！——模样压根不像睡美人。她只是个形容丑陋、发育不良、筋疲力尽的厨房小苦工。

萨拉与她真有天壤之别，萨拉像是来自另一世界的人物。

就在这个不寻常的下午，萨拉上了舞蹈课。虽说每星期都有舞蹈课，但每当舞蹈教师来的那个下午，始终成了学校的盛大节日。到时候学生们穿上最漂亮的连衣裙，由于萨拉的舞跳得特别好，总让她站在前头，并且事先让玛丽埃塔尽可能地把她打扮得又轻盈又漂亮。

今天，萨拉穿的是玫瑰色的连衣裙，而玛丽埃塔买了一些含苞待放的鲜花，给她编了顶花冠，戴在她的黑卷发上。她刚在学习一种新的、欢快的舞步，跳起来就像一只玫瑰色的大蝴蝶，在教室里翩翩飞舞。她又是排练，又是兴奋，显得喜笑颜开，光彩照人。

她像只蝴蝶，踩着轻快的舞步进了房间，一眼看见贝基坐在那儿，瞌睡中帽子歪到脑袋一侧。

“呀！”萨拉一见这情景禁不住轻轻叫了一声，“可怜的小家伙！”

萨拉发现自己心爱的坐椅被这衣衫褴褛的小人儿占了去，没有生气，事实上，她很乐意看到她坐在那儿。等这位在她的故事中被虐待的女主人公一醒来，她就能和她说话了。萨拉悄悄走过去，站在她跟前打量起来。贝基发出轻轻的鼾声。

“但愿她能自己醒来，”萨拉说，“我不愿意叫醒她。可要是让明卿小姐知道了，她会发脾气的。我再等几分钟吧。”

她在桌沿上坐下来，晃荡着那双玫瑰色的细腿，迟疑着不知做什么好。艾米丽亚小姐随时会进来，要那样，贝基肯定会挨骂的。

“可是她太累了，”萨拉心想，“确实太累了！”

就在萨拉左右为难的时候，一块烧得通红的煤块解了她的围。原来这煤块从一大煤块上迸裂出来，落到炉子的围栏上。贝基惊醒过来，睁开眼睛，吓得倒抽了一口冷气。她不知道自己睡着了。她只不过想坐一会儿，感受一下那炉火的美丽光辉——却发现自己正惊惶失措地望着这位神奇的学生，那学生高坐桌上，离她很近，像一位玫瑰色的仙女，关切地在打量自己。

贝基猛地跳了起来，去抓自己的帽子。她发觉帽子耷拉在耳朵上，慌忙把它扶正。唉，她这下可有大麻烦啦。竟然放肆地在这样一位年轻小姐的坐椅上睡熟了！她会被轰出大门，拿不到工钱的。

她发出一个声响，像是屏住呼吸，哽咽住了。

“啊，小姐，小姐！”她结结巴巴地说，“求你开恩，小姐，求你开开恩，小姐！”

萨拉从桌沿上跳下来，到了贝基跟前。

“别害怕，”萨拉说，就像面对着的是一位跟自己身份相同的小姑娘，“没事。”

“我不是有意的，小姐，”贝基申辩道，“都是那暖和的炉火——我也太累了。这——我可不是存心没规矩！”

萨拉忍不住友好地轻声笑起来，把一只手搭到贝基肩上。

“你是累了，”萨拉说，“你这也是身不由己。瞧你这会儿还没完全睡醒呢。”

贝基瞪眼望着她，样子多可怜啊！说真的，贝基从来没有见到有人用这么动听而友善的声音跟自己说话。对她来说，被人使唤、挨骂、吃耳光，已是家常便饭，她早已习以为常了。而这位小姐——穿着下午跳舞时的玫瑰色华丽服装——正望着她，好像她压根没有过错——她似乎有权疲劳时可以睡上一觉似的！还有，她的肩膀被那柔软纤巧的小手触摸，那感觉别说有多奇妙了。

“你不——不生气吧，小姐？”她心情紧张地问，“你不会告诉女东家吧？”

“不，”萨拉大声说，“当然不。”

那张被煤灰沾得黑不溜秋的脸上流露出惊慌失措的神色，萨拉一见这情景禁不住伤心起来，脑海里突然冒出了一个奇特的想法。她伸手捧住贝基的面颊。

“是啊，”萨拉说，“你我完全没有不同——我也是像你—样的小姑娘。要说我不是你，你不是我，那完全是意外造成的！”

贝基一点儿也不明白。她的头脑无法理解这样奇异的想法，而“意外”两字对她来说通常只意味着有人被车碾了或者从梯子上摔下来之类的灾难，需要被送进医院的。

“意外，小姐，”她恭恭敬敬地说，心头怦怦地跳着，“是吗？”

“是的。”萨拉回答，有点出神地看了贝基一会儿，接着就用完全不同的口气说话。她意识到贝基不明白她的话。

“活儿你干完了吗？”她问道，“你敢不敢在这儿再待几分钟？”

贝基又透不过气来了。

“这儿，小姐？我？”

萨拉跑到门口，打开门，朝外面看了看，听了听。

“附近没有人，”她解释道，“如果你把别的卧室都收拾好了，或许可以在这儿再多待一小会儿。我想——或许——你可能喜欢吃一块蛋糕吧。”

随后的十分钟对贝基来说，就像是做梦似的。萨拉打开食橱，递给她一大块蛋糕，开心地看着对方狼吞虎咽地把蛋糕吃了下去。然后和她说说笑笑，问这问那，最后贝基的畏惧心理慢慢地消失了，而且有那么一两次，贝基竟鼓足勇气主动提出一两个问题，觉得自己胆子够大了。

“那是——”贝基羡慕地看着那玫瑰色的连衣裙，壮着胆子问，声音低得近似耳语，“那是你最漂亮的吗？”

“我跳舞用的连衣裙有几件，这是其中的一件，”萨拉回答，“我喜欢这件，你喜欢吗？”

贝基仰慕得一时几乎说不出话来。随后她以敬畏的口气说：

“有一次我看到一位公主。我当时站在科文特公园歌剧院外面的大街上，和一群人一起，看到许许多多穿着时髦的人走进去。其中有一位，人人都争着看，都说‘那就是公主’。那位年轻小姐已是大人了，全身粉红色——长裙、披风，插着鲜花。我刚才看见你坐在桌子上的时候就想起了她，小姐。你看上去真像她。”

“我常想，”萨拉若有所思地说，“我倒是想成为一位公主，只是我不晓得做公主是什么样的感觉。我想我要开始装作自己就是一位公主了。”

贝基敬畏地瞪着她，和以前一样，一点儿也不明白她这话的意思，但还是用崇拜的目光注视着她。萨拉很快从沉思默想中回过神来，向贝基提出一个新问题。

“贝基，”她说，“那一次你不是听了那个故事吗？”

“是的，小姐，”贝基承认道，但心里有点惊慌，“我知道自己不该听，但是那故事太好听了，我——我忍不住听了起来。”

“我挺愿意让你听，”萨拉说，“讲故事的时候，最高兴的就是讲给那些想要听的人。我不明白为什么会这样。你想把那故事听完吗？”

贝基又兴奋得喘不过气来了。

“讲给我听？”她惊得高声道，“也把我当成是个学生，小姐！那故事讲那个王子——还有那些白色的小人鱼，嘻嘻哈哈地游来游去，头发里闪着星星，是吗？”

萨拉点点头。

“现在恐怕你没时间听了，”她说，“但是只要你能告诉我什么时候来收拾我的屋子，我就会尽可能待在这儿，每天给你讲一点，直到讲完为止。那是个又长又好听的故事——而且我总是不断增加一点儿新内容。”

“那样的话，”贝基喘了口气，热情地说，“要是我一心惦念着有故事听，不管煤箱有多重——不管那厨娘对我怎么样，我全不放在心上了。”

“你会有机会的，”萨拉说，“我会把那故事全都讲给你听的。”

贝基下楼时，已经不是原来那个被煤箱压弯了腰、摇摇晃晃上楼的贝基了。她衣袋里装着另外一块蛋糕，肚皮饱饱的，身上暖和和的。这不仅仅是由于蛋糕和炉火的作用，另外还有点儿什么使她不再感到饥饿和寒冷，那就是萨拉。

贝基走后，萨拉在桌子一端她的心爱位置上坐下来。她双脚搁在椅子上，胳膊肘支在膝盖上，双手托住下巴儿。

“要是我真的是公主——真正的公主，”她喃喃自语，“我就能赏赐平民老百姓了。但是即使我只是位假装的公主，我也能想出些办法，为老百姓做点事情。就像今天一样。刚才贝基不就是像得到赏赐那样，开心得不得了吗？我要假设做人们喜欢的事，就像是公主在赏赐。我已经这么做了。”

六　钻石矿

此后不久，发生了一件激动人心的事。不单是萨拉，学校里所有学生都这样认为，结果在事后好几个星期里，人们谈得最多的就是这话题。克鲁上尉来了一封信，提到一件极有趣的事。说是想不到一位少年时代的同学来印度看望他。那个朋友有很大一片土地，发现在那个地方有钻石，他正忙着开发钻石矿。他深信，假如所有的一切都像他预料的那样顺利的话，他就会成为拥有很大一笔财富的人，他将富得让人想起来都会觉得头昏眼花的。由于他非常喜欢自己学生时代的好朋友，因此就给克鲁上尉一个机会，让他成为这事业上的合伙人，在未来日子里可以共同享受这笔巨大财富。萨拉从父亲的那封信里看到的就这些情况。说实在的，要说别的事业，不问它的规划有多宏大，对她或者别的女孩，是不会有什么吸引力的，可是说到“钻石矿”，听起来简直是《天方夜谭》，没有人不为之动心。在萨拉想象中，这事儿太迷人了，于是她有声有色地给埃芒加德与洛蒂描绘出一些图景，描绘出地心深处那如同迷宫一般的通道，通道的墙上、顶部以及顶篷上都缀满了各种光华夺目的宝石，一些皮肤黝黑的怪人正在用笨重的鹤嘴锄将宝石掘出。埃芒加德兴高采烈地听着这故事，而洛蒂非要她每天晚上再给重新讲一遍不可。这令拉维尼亚感觉到十分的恼火，她跟杰西说，她压根就不相信会有钻石矿这档子事。

“我妈妈的那只钻石戒指，值四十镑呢，”拉维尼亚说，“可是那并不是最大的。要是他所有的矿山上全是钻石，那该多富有，这事儿太荒唐可笑了。”

“没准萨拉真富得让人觉得荒唐可笑哩。”杰西说着发出咯咯的笑声。

“她就是不富也够荒唐可笑的了。”拉维尼亚哼了一声。

“我想你一准恨她。”杰西说。

“不，我才不恨她，”拉维尼亚狠狠地说道，“我就是不相信那些矿全是钻石。”

“可是，钻石总得从哪个地方挖出来吧，”杰西说，“拉维尼亚，你猜格特鲁德怎么说的？”她说罢又咯咯地笑了起来。

“我不知道，确实不知道。要是说的又是那个没完没了萨拉的事，我可不爱听。”

“可不是，说的正是萨拉。说她装模作样把自己当成是公主。她一直在玩这把戏——又一个‘假设’的把戏。她老在玩——连在学校里也玩，她说这么一来才能把功课学得更好。她还想让埃芒加德也装成是公主，可埃芒加德说自己太胖了。”

“她是太胖了，”拉维尼亚说，“萨拉呢，又太瘦了。”

杰西听了自然又发出一阵咯咯的笑声。

“她说这跟人的模样和财富没半点关系，关键是你怎么想、怎么做。”

“看来她认为，即使自己是叫花子也能成为公主。”拉维尼亚说，“往后咱们管她叫‘公主殿下’得了。”

一天里所有的课程都结束了，她们就坐在教室的炉火前享受着最快乐的时光。这时候明卿小姐与艾米丽亚小姐坐在那个神圣不可侵犯的起居室里享用下午茶。这样的时刻里，要是女孩子们，尤其是那些年龄小一些的孩子，表现得规规矩矩，不乱吵瞎嚷嚷，不到处乱跑，她们就有足够的时间交谈了，她们可以交换许多秘密——不过必须承认，吵吵闹闹是小女孩子的家常便饭。每当她们大吵大闹时，大一些的女孩就会责骂她们，撵她们走。大家都希望这些小家伙能够遵守纪律，不然的话，麻烦就大了，明卿小姐或者艾米丽亚小姐就会过来干涉，眼看着快活的时光这就泡汤了。就在拉维尼亚说话的时候，房门打开，萨拉领着洛蒂走了进来。照例，萨拉走到哪里，洛蒂像只小狗，一路小跑，紧跟在萨拉的身后。

“她过来了，还领着那个讨人厌的屁孩！”拉维尼亚凑着杰西的耳朵说，“要是她那么喜欢洛蒂，干吗不让她待在自己的屋子里？用不了五分钟，洛蒂准会为什么事嚷嚷起来了。”

洛蒂没来由突然想到要来教室玩，硬是求自己的“代理妈妈”一起去。洛蒂跑到教室一个角落，跟几个小家伙玩了起来，萨拉则蜷起身子，坐在窗台上，翻开一本书读了起来。那是一本有关法国大革命的书，她立刻就让一段描写巴士底监狱里的囚犯那种悲凄情景吸引住了——那些在地牢里关了许多年的人们，被人营救出来的时候，满头灰白长发，满脸灰白胡子，几乎已经忘了外部还有另一个世界存在，个个像是生活在梦幻里的幽灵。

她的心已经远远地离开了教室，洛蒂的哭叫声硬生生地把她拖回到现实，叫她很不舒服。正在聚精会神地看着书，猛可里被打扰，这时候不让自己发火实在是件难之又难的事儿。酷爱读书的人都知道，这种时候不可避免就会发脾气，失去了理智，冲动起来就会无端骂人，想克制也克制不了。

“那让我觉得就像是挨了人一顿打似的，”有一次萨拉私底下对埃芒加德说，“要是这时候我想动手还击，那我得立刻想些别的事，免得说出一些难听的话来。”

萨拉把书留在窗台上，跳下来离开那个让她觉得舒心的地方，这时候她肯定赶紧去想一些别的事情。

原来是洛蒂从教室的地板上滑了过去，叫了起来，激怒了拉维尼亚与杰西。随后她又摔了一跤，摔伤了那胖乎乎的膝盖。于是在一群小伙伴与冤家对头中间大呼小叫、上蹿下跳起来。有人哄她、劝她，也有人骂她、咒她，场面好不热闹。

“别闹了，你这哭丧鬼！别瞎闹了！”拉维尼亚怒斥道。

“我不是哭——丧鬼——我不是！”洛蒂哭着说，“萨拉，萨——拉！”

“要是让她再闹下去，明卿小姐准会听到，”杰西大声道，“亲爱的洛蒂，我给你一个便士得了！”

“谁要你的钱。”洛蒂哽咽着，低下头看着自己胖胖的膝盖，看到了一滴血，于是又一次大声哭起来。

萨拉飞快地穿过教室，跪了下去，伸出双臂将她搂在怀里。

“行了，洛蒂，”萨拉说，“行了，洛蒂，你可是向萨拉保证过的。”

“可她把我说成是个哭丧鬼。”洛蒂哭哭啼啼地说。

萨拉用手拍着哄她，并且用洛蒂熟悉的坚定语气说话：

“可要是你再这样哭下去，那你真的成哭丧鬼了，亲爱的洛蒂。你可是保证过的。”

此刻洛蒂虽然想起自己说过的话，但她觉得还是扯着嗓子好。

“我没有妈妈了，”她郑重其事地说，“我没有——真的——没有妈妈。”

“不对，你有妈妈，”萨拉爽朗地说，“你忘了吗？你不认为萨拉就是你的妈妈吗？你不愿意让萨拉成为你妈妈吗？”

洛蒂依偎在萨拉的怀里，宽慰地抽了抽鼻子。

“过来，咱俩一起坐到窗台上去，”萨拉接着说，“让我悄悄给你说个故事。”

“真的吗？”洛蒂抽泣着说，“你愿意——为我——讲有关钻石矿的故事吗？”

“钻石矿？”拉维尼亚猛然插进话来，“这个被惯坏了、讨人厌的小家伙，我真想赏她一记耳光！”

萨拉猛地站了起来。大伙儿应该还没忘记，刚刚她那么全神贯注地在读的那本关于巴士底监狱的书，而且当她感觉到一定要去照应自己“养女”的时候，非得立即去想一些其他的事。她毕竟不是天使，而且一点儿也不喜欢拉维尼亚。

“好啊，”萨拉带着些火气说，“我得赏你一记耳光——可是我没这个心情！”她克制着怒火，“起码我很想赏你一记耳光——应该赏你——但我不会动手。我们与那些街头流浪儿不同，咱们年龄不小了，该懂事了。”

拉维尼亚终于逮到了机会。

“哎哟哟，可不是，高贵的殿下，”她说，“看来咱们都是公主，咱们之中至少有一个是公主。这里应该说是一所名牌学校了，竟然有一位公主做起明卿小姐的学生了。”

萨拉向她冲了上去，显然就要真的给对方一记耳光，或许她确实想这么做。她那个“假装”的游戏是她生活中的一大乐趣，她从来不曾把这事告诉过那些不为她所喜欢的人。最近她想象自己是公主，她非常珍惜这种新“想象”，同时也使她变得非常羞涩，非常敏感。她有意要让它成为一个秘密，然而拉维尼亚却当着差不多全校学生的面来嘲笑她。她感觉到脸上有一股热血涌了上来，耳朵里嗡嗡作响，她显然已是忍无可忍了。然而此时她猛然间又想起，假如你是一位公主，那么公主是不会动怒的。于是她垂下了双手，一动不动地站了片刻，后来当她开口说话的时候，声音是镇定的、平和的。她扬起头来，大家都在听着她说些什么。

“没错，”她说，“有时候我的确假装自己真的是位公主，只要我这样想，就可以努力让自己的一举一动像个真正的公主。”

拉维尼亚一时之间不知如何回答。有好几次，在她与萨拉的较量中，自己根本想不出有效的办法来对付。那是因为其他的人总是暗中站在她的对手那边。此时此刻，她看到所有的人都兴趣盎然地竖着耳朵听。事实上她们都喜欢公主，并且渴望从面前这位公主口中听到一些更加确切的情况，于是她们显然向萨拉靠拢过来。

拉维尼亚现在想到的只有一句话，但听来苍白无力。

“好哇！”她说，“但愿你在登上公主宝座的时候，别忘了我们。”

“我决不会。”萨拉说，依然一动不动地站在原地，一个字也没有多说，镇定地看着拉维尼亚，看着她扯着杰西的手臂，转身离开了。

从此之后，一些对萨拉有着嫉妒心的女孩子，在想要对她表示特别轻蔑时，常常称她为“萨拉公主”；而这称呼在一些欢喜她的女孩子中间，则表示对她亲密。其实并没有人会用“公主”来称呼萨拉，但是这个别致而高贵的称呼很为仰慕她的人所喜欢。明卿小姐听了后，曾多次向来学校的学生家长提起，她认为那样会让人觉得自己的寄宿学校有了皇家的气派。

在贝基看来，这样称呼萨拉是世上最恰如其分的做法。回想那个雾茫茫的下午，她与萨拉相识。当时她从睡梦中惊醒，跳起来离开那把舒服的椅子，自那以后到如今，她俩的友情已发展得相当成熟，相当深厚了。但是必须承认，明卿小姐和艾米丽亚小姐对此事还蒙在鼓里。她俩只知道，萨拉对这个厨房里干杂活的小丫头非常“友好”，可是并不清楚贝基飞快地收拾好楼上的每一个房间后，到了萨拉的房间，将笨重的煤箱放在地上，欣喜地舒了口气，冒着风险匆匆享受到片刻的欢乐。其间，萨拉把故事一段段陆续讲给她听，时不时把好吃的东西塞给贝基，让她当下吃下，要么匆匆塞进她的口袋里，好带回楼上的阁楼里睡觉之前消受。

“可是我一定得很小心地吃，小姐，”有一次贝基说，“要是碎屑掉在地上，就会有耗子跑出来吃。”

“耗子！”萨拉惊呼道，“你住的地方有耗子吗？”

“多极了，小姐，”贝基老老实实地答道，“阁楼里大的、小的耗子全有。它们四处乱窜，奔跑时发出来的声音我听惯了，也就不当回事了。小姐，有什么法子，只要不跑到我枕头上来，我就不理会了。”

“哎哟！”萨拉说。

“时间久了，什么事全会慢慢习惯的。”贝基说，“小姐，假如你生下来就是个干厨房杂活的丫头，你也就认了。还好是耗子，而不是蟑螂。”

“我也这么想，”萨拉说，“我想或许迟早有一天你能够与耗子成为朋友的，我知道我一定不会愿意与蟑螂做朋友。”

有时候贝基是不敢在那个亮堂堂、暖融融的屋子里多待一小会儿的，这时，她俩只能说上几句话，然后萨拉便往贝基裙子底下那个老式口袋里塞进一种买来的小物品。那只口袋是贝基用布带子拴在腰间的。于是寻找到那种既可以吃得饱又可以包成小包的食物成了萨拉生活中一件特别感兴趣的事。每逢她坐车或者步行外出时，时常热切地张望商店里的橱窗。她最初一次决定买回两三个肉馅饼时，她觉得那绝对是一个重大的发现。当她拿出来让贝基看时，贝基的眼睛一下子亮了起来。

“噢，小姐！”贝基喃喃道，“这种东西又好吃，又可以饱肚子。填饱肚子那才是最要紧的事。松糕是好吃，可一下子就融化了——要是你对这些明白了就好了，小姐。肉馅饼这种玩意儿就能久久留在肚皮里。”

“可是，”萨拉有一些迟疑，“要是它们一直留在胃里，我觉得也不是一件好事，不过我相信，它可以让你不感到饿。”

肉馅饼的确令人满意——从餐馆里买夹牛肉的三明治也一样，还有卷饼和意大利大红肠同样也耐饥。慢慢地，贝基不再感到饥饿与疲劳，煤箱拎起来也不觉得太沉重了。

不管煤箱有多重，也不管那厨娘的脾气有多坏，压在她肩上的活儿有多苦，贝基始终盼着下午那美好时光的到来——盼着萨拉小姐会待在自己的起居室里。事实上，就算是没有肉馅饼，只要与萨拉见上一面也就心满意足了。假如只有能说几句话的时间，她们的交谈也是友好的、暖人心的；假如时间充裕，那么就会接着上一次的故事讲下去，要么讲一些令她难忘的事，有时候回到阁楼，醒着躺在床上值得好好回味一番。对萨拉来说，她认为自己所做的一切都是下意识间最喜欢做的事，既然她生性就是位施予者，她全然没有想到自己对可怜的贝基起多大作用，也没有意识到自己是个多么重要的恩人。如果说她成为施予者是天性使然，那么她天生就是慷慨的，心灵也是善良的。即便有时你一无所有，你的心灵始终是充实的，你可以随时以心灵施予他人温暖、友善和美好的东西——帮助、慰藉和笑声——有时候恰恰是快乐和友善的笑声对人帮助最大。

贝基可怜的、饱受奴役的幼小生命与笑声是无缘的。是萨拉让她笑起来，并且与她一起欢笑，虽然她俩都不清楚，但笑声如同肉馅饼，同样可以用来“充饥”的。

就在萨拉十一岁生日的前几个星期，她收到父亲寄来的信，信并没像过去那样写得充满天真和高昂的情绪，也不那么兴高采烈了。他身体不太好，很明显这是由于钻石矿的工作太繁重引起的。

“你要明白，小萨拉，”他写道，“你爹原不是个做生意的料，那些数字和文牍搅得我烦透了。我对这类事完全是门外汉，可事儿又是那么多。或许要是我不为这类事焦虑操心，就不会上半夜里翻来覆去睡不着，到了下半夜就算是睡着了也是噩梦连连。要是有我的‘小主妇’在身边，我断定她会郑重其事地为我提出一些好主意的。你一准会的，是吗，我的‘小主妇’？”

克鲁上尉跟萨拉开过不少玩笑，称她“小主妇”便是其中之一，因为她一向就少年老成。

他为萨拉的这个生日做了精心的准备。除了别的东西外，还特地从巴黎新订购来一个洋娃娃，并为那洋娃娃配备了全套服装，件件精美绝伦，叹为观止。他在信里问她对于那个洋娃娃满不满意，萨拉的回答却让人出乎意料。

“我已经长大了，”她写道，“你要明白，我再也不能让你送我洋娃娃当礼物了。这个就算是我最后的洋娃娃了。这该是一桩神圣的事。要是我能够写诗，我觉得‘最后的洋娃娃’这样的诗肯定非常优美。可是我还写不了诗，我试过，可是那东西读起来定会让人笑掉牙的。听起来与诗人瓦茨、柯勒律治或莎士比亚压根没法比。爱米丽的地位是无论谁都无法取代的，当然我还是会十分尊重这个‘最后的洋娃娃’，而且我敢肯定全校的女孩们都会喜欢她的。她们都喜欢洋娃娃的，尽管当中有一些大一点的孩子——快要满十五岁的——自称已经长大成人，不再喜欢了。”

克鲁上尉在印度那所平房里读着这封信的时候，头正痛得厉害。他面前的桌子摊着一大堆的文件和信函，这些东西弄得他心烦意乱，忧心忡忡，可是，读着萨拉的信他笑开了，不是吗，自己已经有好几个星期没笑过了。

“噢，”他说，“她一年比一年变得更有趣了。但愿老天保佑这桩生意顺顺利利，到时候我就能抽空回国看望她了。要是这时候她的小胳膊搂住我的脖子，让我付出天大的代价也愿意！什么代价都愿意！”

萨拉生日那天要大大庆祝一番，要把教室好好布置布置，还将要举办一次聚会。要隆重地打开那些装礼品的盒子，在明卿小姐那间神圣的屋子里将摆出让人看得眼花缭乱的食品。到了那一天，整座屋子洋溢着兴奋激动的气氛。谁也记不得那一个上午是如何过去的，因为要准备的事儿太多了，人人都忙着。教室里装饰着冬青编成的花环，搬走了课桌，四周靠墙放着一排长凳，上面蒙着红套子。

清晨，萨拉走进自己的起居室，她看见桌子上有一只鼓鼓囊囊的小包，外面裹着牛皮纸，扎上绳子。一看就知道那是礼物，猜得出来那是谁送的。她小心翼翼地打开来，原来那是一个正方形的针插，用不太干净的红色法兰绒做成的，上面细心地插上一枚枚黑色的大头针，组成一行字：生日快乐。

“啊！”萨拉心里涌上一股暖流，“她花了多少心血呀！我太喜欢了，它——它太让人过意不去。”

然而，这事儿实在叫人摸不着头脑。原来大头针下面还有一张名片，端端正正印着：“艾米丽亚·明卿小姐。”

萨拉翻来覆去看了又看。

“艾米丽亚·明卿小姐！”她自言自语道，“怎么可能呢？”

就在这时，她听见有人小心翼翼地推开房门，只见贝基站在门口望着她。

贝基满怀着深情，脸上漾起兴奋的笑容，她挪动着双脚，到了萨拉跟前，不安地揉搓着自己的手指。

“你喜欢吗，萨拉小姐？”她说，“喜欢吗？”

“还用问？”萨拉高声道，“亲爱的贝基，全是你亲手一针一线做的啊。”

贝基高兴得猛吸一下鼻子，激动得双眼噙满了泪花。

“算不上什么好东西，只有法兰绒，还不是新的，但我总是在想应该送你点什么，花了好几个晚上做出来了。我很清楚你是会装作是缎子做的，插着钻石大头针。我一边做一边就这么样想。要说那名片，小姐，”她说得吞吞吐吐，“我是从垃圾箱里捡出来的，这样做不会有什么不好吧？那是艾米丽亚小姐扔在那儿的。我自己没有名片，可要是没有名片，那就不是像模像样的礼物——没法子，我只能用了艾米丽亚小姐的。”

萨拉扑过去搂住贝基，无论是对自己还是对别人，她都说不清：为什么自己的喉头哽咽了。

“哦，贝基！”她脸上挂着不寻常的笑意，大声道，“我爱你，贝基——真的爱你，真的！”

“哦，小姐！”贝基小声说，“感谢你，小姐，衷心地感谢你！算不得是好礼物。法兰绒——是旧的。”

七　钻石矿（续）

下午，萨拉领着大伙，身后像是跟着大队人马，走进饰着冬青的教室。明卿小姐身穿最华丽的丝绸长裙，一只手挽着她。那个装着“最后的洋娃娃”的盒子由一个男仆捧着，跟随其后，第二只礼盒由一名女仆捧着，而在队伍的最后是贝基，她捧着第三只礼盒，身上围着一条干净的围裙，头上戴着一顶新帽子。萨拉更愿意像平常那样走进教室，可是明卿小姐让人把她找来，在自己的起居室和她谈了一回，说明了她的想法。

“这种场合非同一般，”她说，“我可不愿意当作一件普普通通的事来办。”

于是萨拉被隆重地请进了教室。她一进教室，年龄大点的女孩子都瞪大眼睛看着她，相互碰碰胳膊肘，而岁数小的姑娘们坐在位置上，身子快活地扭动着，这场面让萨拉感到很不自在。

“肃静，小姐们！”面对着响起的叽叽喳喳声，明卿小姐说了起来，“詹姆斯，把你手中的盒子放到桌子上，打开它。埃玛，你拿的盒子就放在椅子上——贝基！”

贝基高兴得忘了形，她正咧开了嘴朝洛蒂笑，洛蒂也欢天喜地挪动着身子，满怀期待。贝基一听那一声呵斥吓了一跳，几乎把盒子跌落在地上，慌慌张张行了屈膝礼表示歉意，那滑稽的模样，惹得拉维尼亚与杰西一阵哄笑。

“这里不是你待的地方，还轮不到你盯着小姐看，”明卿小姐说，“你别忘了自己的身份！放下手中拿着的盒子。”

贝基受到训斥，赶忙慌慌张张地向门口退去。

“你们都下去吧。”明卿小姐说着，向仆人挥了挥手。

贝基毕恭毕敬地闪到一边，好让那些高一等的仆人先走出去。她忍不住以羡慕的眼神朝桌子上的那只盒子瞥了一眼，在那薄薄的包装纸的折痕间，隐隐约约看出里面装着用蓝色绸缎做的东西。

“明卿小姐，”萨拉突然说，“请允许留下贝基，好不好？”

这要求太大胆无礼了，明卿小姐听了身子不禁抖了抖，随后推了推眼镜，心烦意乱地打量着这个“示范生”。

“你说贝基！”她大声说，“我亲爱的萨拉！”

萨拉朝明卿小姐走近一步。

“我要她留下，因为我知道她非常想看看这些礼物，”萨拉解释说，“你知道，她也是个小女孩。”

明卿小姐觉得很震惊。她看了看萨拉，又看了看贝基。

“我亲爱的萨拉，”她说，“贝基只是一个在厨房里干活的下人，厨房里的下人——嗯——不配称小姑娘。”

明卿小姐确实从来就是这么看待下人的，她们只不过是搬搬煤箱、生生火炉的工具罢了。

“可贝基就是小女孩，”萨拉说，“我知道她待在这里会感到快乐的，请你留下她吧——因为今天是我在过生日。”

明卿小姐板着脸孔回答说：

“如果你一定要把这个当成是对你生日的特别照顾——那就留下她吧，丽贝卡，过来，感谢萨拉小姐对你的一片好心。”

贝基已经一直退到了房间的角落里，正兴奋不安地揉着围裙褶边，听了这话便朝前走了几步，连连行起屈膝礼，同时与萨拉交换相互理解而友爱的眼色，然后结结巴巴地说：

“哦，要是你答应的话，小姐！那我太感谢了，小姐！我太想看看那个洋娃娃了，小姐，真的。感谢你，小姐。也要感谢你，夫人，”——说到这里她又慌慌张张转身向明卿小姐行了个屈膝礼——“谢谢你开恩让我留下来。”

明卿小姐又朝她挥了挥手——这次的方向是朝着靠近门口那个角落。

“去，站到那边去，”她命令道，“离小姐们远点儿。”

贝基几乎要笑得合不拢嘴了，走了过去。待在哪儿她不在乎，在这欢天喜地的时刻，只要可以幸运地待在这教室里，而不是在楼下的洗碗池旁，她就心满意足了，所以没有注意到这时候明卿小姐已经清了清嗓子，说明她又要开腔了。

“听我说，诸位小姐，我有话要对你们说。”她道。

“她这就要发表演说了，”一个女孩小声地说，“但愿她到此为止，不再说下去。”

萨拉感觉到有点不自在。不是吗，这是为她举行的聚会，演说中难免不讲到她，身在教室里，听人家发表有关自己的演说，这滋味可不好受。

“小姐们，你们很清楚，”演说就这么开始了——那可算得上是一次地地道道的演说，“今天亲爱的萨拉已经十一周岁了。”

“还亲爱的萨拉哩！”拉维尼亚低声道。

“你们当中也有几位同样是十一岁，可是萨拉的生日与别的小女孩的生日有所不同。将来等她长大了，她会拥有很大一笔财富，她未来的职责就是如何有价值地用好这笔财富。”

“说的是钻石矿。”杰西小声说，发出“嗤嗤”的笑声。

这话萨拉没有听到，她只是站在那儿，用灰绿色的眼睛直勾勾地瞅着明卿小姐，觉得浑身热烘烘的。明卿小姐一提到钱，萨拉就会不由自主地感觉到自己对明卿小姐生出一股恨意——自然啰，恨年长的人有失体统。

“克鲁上尉，也就是她敬爱的父亲当年将她从印度送到这儿托我照管，”演说还在继续，“他就以半开玩笑的口气对我说：‘说不定她日后会很富有，明卿小姐。’我回答说：‘她在我的学校所得到的教育，克鲁上尉，将为那笔最巨大的财富锦上添花。’如今萨拉已经是我培养出来的最十全十美的女孩了。她的法语和舞蹈是我的学校的一大骄傲，她完美的风度——不愧被你们称之为‘萨拉公主’。你们受邀参加今天下午的聚会，足以表示她是友善可亲的。我希望诸位对她的慷慨表示感谢，齐声高呼：‘感谢你，萨拉！’”

教室里所有的人“哗”地站了起来，这情景使萨拉清楚地想起那天上午的事。

“感谢你，萨拉！”人们齐声道，特别是洛蒂，兴奋得蹦蹦跳跳起来。一时间萨拉看上去有点不好意思。她行了个屈膝礼——表现得优雅之极。

“大家来参加我的生日聚会，我表示感谢。”她说。

“你表现得非常出色，萨拉，”明卿小姐夸道，“真正的公主在臣民们向她欢呼时就该这样。拉维尼亚！”说到这里，她的语气变得严厉起来，“你刚刚很像是用鼻子哼了一声。假如你对自己同学心存忌妒，我希望你用更文雅的方式来表现自己的情感。好了，我要走了，你们尽情玩乐吧。”

只要有明卿小姐在，学生们就觉得有种魔力使她们感到压抑。她刚快步离开教室，转瞬之间这种魔力立即消遁了。没等房门关上，座位上顿时不见了人影。年龄小些的姑娘们迫不及待地从座位上跳下来，或翻滚下来，大一些的孩子们也急匆匆地离了座。所有的人都向那几个装着礼物的盒子涌了过去。萨拉笑容满面，在一个盒子前俯下了身子。

“我知道，这里是书。”她说。

一些年纪小一些的孩子扫兴地发出一阵哼哼声，埃芒加德也感觉到十分惊讶。

“你爸爸送书给你做生日礼物？”她嚷嚷道，“哎哟哟，他跟我爸爸一样差劲。不要打开，萨拉。”

“我可喜欢书哩。”萨拉笑着说，不过她还是转身到了那个特别大的盒子。她把那个“最后的洋娃娃”抱了出来。这洋娃娃美极了，孩子们见了高兴得发出一片赞美声和叹息声，便屏住呼吸，后退几步，细细端详起来。

“她差不多和洛蒂一样大。”一个孩子气喘吁吁地说。

洛蒂拍起了手，连蹦带跳，咯咯笑着。

“她身上穿的是去看戏的盛装，”拉维尼亚说，“披风的衬里子是貂皮做的。”

“噢！”埃芒加德边喊边挤上前来，“她手中握着的小望远镜也是看戏用的——是金蓝相间的颜色呢。”

“这是她的衣箱，”萨拉说，“打开来看看她有哪些东西。”

萨拉坐在地板上，扭动钥匙。四周挤满了吵吵闹闹的女孩们，看着她拿出的一只只隔屉里装着什么东西。教室里从来没有出现过这样喧闹的场面。箱子里装着有花边的衣领、长筒丝袜和手绢；有一只首饰盒，里面有一串项链、一顶冕状头饰，看上去是用真正的钻石点缀而成的；一件长大衣是海豹皮做的，外带暖手筒；有好几套参加舞会、室外散步和出门做客时穿的服装；并且还有各种式样的帽子、茶会装与扇子。连拉维尼亚和杰西也忘了自己早已过了玩洋娃娃的年纪，兴奋得大呼小叫起来，拿起一些东西细细端详。

“假设，”萨拉说。她靠着桌子，给那位拥有所有豪华的服饰、脸上永远挂着微笑的洋娃娃头上戴上一顶黑色天鹅绒大礼帽，“假如说她能够明白人说话，看见受到大家赞美，她一准会很得意。”

“你老是‘假设、假设’的。”拉维尼亚说，摆出高人一等的架势。

“这我知道，”萨拉坦然答道，“我喜欢假设，假设比什么都要美妙，那简直成了神仙了。要是你尽心尽力去假设，结果就会像真的一样了。”

“要是你什么也不缺，假设起来就不难，”拉维尼亚说，“要是是个住在阁楼里的叫花子，你还能假设或假装吗？”

萨拉不再整理“最后的洋娃娃”的鸵鸟羽饰，陷入了沉思。

“我相信，我还是可以的，”她说，“要是成了叫花子，那更得随时假设和假装，只是做起来有点难。”

从那以后她时常想道：多么不可思议，她刚刚说完这句话——正好就是这个时刻——艾米丽亚小姐走了进来。

“萨拉，”她说，“你父亲的律师巴罗先生来约见明卿小姐，她一定得单独与巴罗先生谈谈，茶点已经在她的客厅里摆好了，你们现在就过去受用，好让我姐姐在教室里接见客人。”

好吃的点心无论在什么时候都不会讨人厌的，大家一听这话，眼睛里无不闪出喜悦的光彩来。艾米丽亚小姐排好队，让萨拉站在自己的身旁，大家跟着她离开了教室，那个“最后的洋娃娃”独自留在椅子上，四周散落着一大摊华丽的服饰，椅背上搭着各式的衣服与外套，那一堆堆镶着花边的裙子散落在学生们的座位上。

贝基自然没资格享用茶点，可她不顾自己的身份，没有立刻就走，好多看几眼那些好东西——她这举动确实太冒失了！

“回去干活，贝基！”虽然艾米丽亚小姐已经吩咐过她了，但她还是没离开，先是诚惶诚恐地拣起了一只皮手套，随后是一件外套，站在那儿羡慕地欣赏，猛听见明卿小姐来到门口，这才想起自己如此不规矩的举动定会遭到斥责，不觉惊慌起来，情急之下她钻到了桌子下面，桌布正好把她遮住了。

明卿小姐走进教室，跟她一起的一位绅士，面部的轮廓清晰，皮肤干瘪，个子矮小，显得心神不宁的样子。应该说，明卿小姐本人也显得心烦意乱，她盯着这位干枯的小老头儿，脸上是懊恼与疑惑的表情。

她端着架子，态度十分僵硬，坐下后，挥着手，给他指了一张椅子。

“请坐，巴罗先生。”她说。

巴罗先生并没有马上坐下。他的注意力似乎被“最后的洋娃娃”和她四周的服饰吸引住了。他将眼镜扶正，对它们表示了烦躁与不满。然而那“最后的洋娃娃”却是一副根本就不在乎的表情。它径自笔挺地坐着，漠然地回望对方的注视。

“一百英镑，”巴罗先生开门见山冒出的就这么一句话，“都是些昂贵的布料，而且出自巴黎的一位女裁缝之手，他花钱确实太大手大脚了，那个年轻人！”

明卿小姐觉得恼火。这话显然毁谤了她最得意的顾主，真是放肆之极。

就算是律师也没有权力如此放肆！

“非常抱歉，巴罗先生，”她冷淡地说，“我不明白你的意思。”

“生日礼物，”巴罗先生说，依然是那种不满的口气，“送给一个十一岁的孩子！按我说，如此的奢侈，他这是疯了。”

明卿小姐挺起胸，身体更加僵直。

“克鲁上尉是个有钱的人，”她说，“单就钻石矿——”

巴罗先生朝她转过身。

“钻石矿？”他猛然间叫嚷起来，“压根是没影儿的事！从来就没存在过！”

明卿小姐“霍”地从椅子上跳了起来。

“什么！”她喊了起来，“你说什么？”

“反正，”巴罗先生没好气地答道，“要是一开头就没有的话，事情倒更好些。”

“什么钻石矿也没有？”明卿小姐禁不住喊了起来，一把抓住椅子的椅背，只觉得一场美梦正在破灭。

“钻石矿所招来的是破产，而不是财富，”巴罗先生说，“一个人把自己全交到一位自己密友手里，自己又不懂经营之道，那么最好还是别跟这个密友投资什么钻石矿、金矿，或其他任何的矿业。那位已故的克鲁上尉——”

一听这话明卿小姐倒抽了一口冷气，惹得巴罗先生打住了话头。

“已故的克鲁上尉！”她喊道，“已故的！你不要对我说克鲁上尉已经——”

“他死了，夫人，”巴罗先生回答得急促而不留情面，“死于丛林热病和商务上麻烦的交相折磨。假如没有那商务上的烦恼害得他精神崩溃，单是丛林热病可能还不至于置他于死地；生意场上的烦恼，而没有丛林热病，也未必要了他的命。总而言之克鲁上尉死了！”

明卿小姐又一屁股跌回椅子上，他所说的一切让她的内心充满了恐惧。

“他的生意出了什么样的麻烦？”她问，“到底是怎么回事？”

“钻石矿，”巴罗先生答道，“还有他亲密的朋友——破产了。”

明卿小姐几乎透不过气来了。

“破产了！”她喘着大气说。

“分毫都没能留下。那年轻人有的是钱，而那位亲密的朋友为开采钻石矿迷了心窍，他自己的和克鲁上尉的全部财产都投进去了，事后这位亲密的朋友逃之夭夭——这个消息传来的时候，克鲁上尉正害丛林热病。他无法承受这样大的打击，他死的时候精神错乱，昏迷之中一直呼喊着他的小女儿——却一个子儿也没有留下。”

此时明卿小姐终于明白了到底出了什么事，她生平从未受到过这样大的打击。重击之下，自己的“示范生”，那个可以供她炫耀的顾主，从此从这所优等学校中一去不复返了。她感到自己像是受到凌辱，遭到劫掠，这场灾难全是克鲁上尉、萨拉以及巴罗先生造成的。

“你的意思是要对我说，”她喊道，“他什么也没留下？萨拉将得不到任何财产？那孩子成了叫花子？留在我的手里的只是一个小乞丐，而不是女继承人？”

巴罗先生绝对是一个精明的有商业头脑的人，他觉得如今让自己从这件事中摆脱干系，且刻不容缓，方是上上之策。

“她确实成了个叫花子了，”他答道，“而且肯定要托你来照管，太太，据我们所知，在这个世上她一个亲人也没有了。”

明卿小姐向前跑去，像是要打开房门，冲出去阻止此刻正在举行的欢快而热烈的茶会。

“荒唐之极！”她说，“此时此刻还正待在我的客厅里，一身绫罗绸缎，花我的钱举办聚会。”

“假如她正在举办的聚会，夫人，花的是你的钱，”巴罗先生不慌不忙地说，“巴罗与斯基普沃思律师事务所可不负任何责任。从未见过谁的财产这等彻底一扫而光。克鲁上尉还不曾支付给我们那笔最后的账单就死了——那可是很大的一笔钱哪！”

明卿小姐在房门口转过身，她更加恼怒了，她连做梦也没有想到情况会这样糟。

“我倒是摊上了这样的倒霉事儿！”她嚷道，“我一向深信他会付款的，所以我才在这孩子身上垫付了那么多荒唐的钱。那个荒唐的洋娃娃、那一大堆荒诞古怪的服饰的账全是我付的。这孩子想要什么就得到什么，她有一辆马车、一匹矮种马和一名女仆，然而除了前一次收到的银行支票之外，这一切全是我垫付的。”

巴罗先生在明明白白、干脆利落地表明了事务所的立场，交代了冷酷的事实后，显然无意再待下去听明卿小姐大叹苦经了，他对这位气冲冲的寄宿学校管理人尚缺特殊的同情心。

“你最好还是不要再为她花钱了，夫人，”他说，“要是你愿意给那小姐送什么礼物则另当别论。不过甭想哪个会记得你的情，她现在可是身无分文了。”

“那叫我如何是好？”明卿小姐问，似乎觉得对方有责任帮她挽回局面，“倒是叫我如何是好？”

“毫无办法，”巴罗先生收起折叠眼镜，插在衣袋里，说，“克鲁上尉死了，那孩子变成了叫花子，除了你，谁也负不了照管她的责任。”

“我不能为她负责，我拒绝负责！”

明卿小姐气得脸色发白。

巴罗先生转身就要离开。

“这不关我的事，夫人，”他冷冷地说，“巴罗与斯基普沃思律师事务所对此毫无责任。当然，发生这样的事，我只能表示遗憾。”

“要是你硬要把她强塞给我，那就大错特错了，”明卿小姐气呼呼地说，“我已经遭到欺骗、被劫掠了，我会把她赶到大街上去！”

要不是她气急败坏之极，她是不可能说出这番失策的话来的，她一直憎恨这个从小就娇生惯养的孩子，想不到如今却成了她身上的包袱，她能不失去自制力吗？

巴罗先生若无其事地向门口走去。

“换了我，就不会那么做，夫人，”他说，“那样有失体面，有损学校的流言蜚语就会传播出去。说学校因为学生没有钱，又无依无靠，便要把她扫地出门。”

巴罗先生是个精明的生意人，知道自己说话的分量。他很清楚，明卿小姐也有生意人的头脑，绝对精明，看得清利害关系，不会让人有口实，说她铁石心肠，干出冷酷无情的事来。

“最好还是留下她，利用她，”他紧接着说，“我认为，她是个聪明的女孩，等她长大了，你定会从她身上捞到许多好处的。”

“不用等到她长大，我就要从她身上捞到许多好处。”明卿小姐嚷嚷道。

“我肯定你会的，夫人，”巴罗先生说，一丝阴险的笑容从他的脸上流露出来，“我肯定你会的。再见！”

他鞠了一躬退了出去，随后带上门。应该承认，有好几分钟明卿小姐站在那儿对着门干瞪眼。刚才他所说的完全正确，这一点她很清楚，她绝对没有回旋的余地了。那个可以供她炫耀的学生已不复存在，现在只是个无依无靠而—文不名的小丫头，而且她预先垫付的那些钱全都付诸东流，再也不会有机会收回了。

她站在那里喘着粗气，感到自己受到莫大的伤害，就在这个时候，一阵欢声笑语从那间神圣不可侵犯的房间里，从那间特地腾出来开庆祝会的房间里传出来。至少，她现在还可以马上让这吵闹声停下来。

她正要向房门走去，艾米丽亚小姐推开门走了进来，一见她那张气歪了的脸，艾米丽亚小姐惊得后退了一步。

“出了什么事，姐姐？”艾米丽亚小姐诧异地问。

明卿小姐几乎用恶狠狠的口吻回答道：

“萨拉·克鲁在哪里？”

艾米丽亚小姐被问糊涂了。

“萨拉！”她结巴着说，“怎么了，她自然和孩子们在你的屋子里。”

“在她那些华丽的衣服里有没有一件黑色的连衣裙？”——她用的是嘲讽而恶毒的口吻，问。

“黑色连衣裙？”艾米丽亚小姐再次结巴起来，“黑色的？”

“她什么颜色的衣服都有，就是没有黑色的？”

艾米丽亚小姐的脸色发白了。

“没——有，有！”她说，“可她穿起来太短了，她只有一件旧的黑色天鹅绒，她人长高了，不能穿了。”

“去，让她把那件可笑的粉红色丝绸薄纱裙脱下来，换上那件黑的，管它太长还是太短，从今往后她再别指望讲排场了！”

就这样艾米丽亚小姐绞着自己的胖手，哭了起来。

“哦，姐姐！”她呜咽着，“哦，姐姐，倒底是出了什么事？”

明卿小姐倒也说得干脆。

“克鲁上尉死了，”她说，“死后分文也没留下，那个被惯坏了的、娇气的、满脑子胡思乱想的孩子成了由我来管的叫花子了。”

艾米丽亚小姐那胖身子重重地跌坐在离她最近的一张椅子上。

“我在她身上白花了好几百英镑，一文钱也甭想收回，马上让那个荒唐的聚会停下来。马上让她将穿在身上的那件连衣裙换掉。”

“我？”艾米丽亚喘着粗气，问，“我——我非要马上去对她说吗？”

“马上去！”对方恶狠狠地答道，“别像只笨鹅坐在那儿干瞪眼。去！”

可怜的艾米丽亚小姐早已听惯了“笨鹅”的说法。她知道自己是笨，许许多多倒霉的事恰恰是笨鹅干的份儿。进入那间坐满了欢天喜地的孩子的房子里，对庆宴的主人说她眨眼间已成了个小叫花子，并且必须上楼去换上一件破旧且太小的黑色连衣裙，你说干这事儿叫人多难堪。然而，不干也得干，现在很明显不是讨价还价的时候。

她拿出手绢去擦眼睛，擦得满眼通红，然后她站起身出了房间，一句话也不敢多说。每当她的姐姐摆出刚才那个样子、用刚才那种语气说话，最明智的应付办法就是一声不吭，乖乖地听从吩咐。明卿小姐朝教室的另一头走去，大声地自言自语，自己也不知道在干什么。这一年来，有关钻石矿的传闻引得她生出种种发财的设想，只要矿场主愿意帮忙，女子寄宿学校的管理人也能通过投资入股发笔大财。然而现在不但发财无望，却不得不回过头计算自己遭受的损失有多大。

“萨拉公主，哼！”她说，“这孩子被惯得倒像位女王！”

她说着，气冲冲地从屋角的桌子边走过去，突然听见桌布下面有响亮的呜咽声，不禁大吃一惊。

“谁？”她怒喝道，又一阵响亮的呜咽声，她弯下身子揭起了那垂下的桌布。

“你好大胆！”她嚷道，“好大胆！给我出来！”

可怜的贝基，她爬出来，帽子歪在一边，憋红了脸，好不容易忍住才没哭出声来。

“对不起，夫人——是我，夫人，”她辩解道，“我知道不该这么做，可那时我正看洋娃娃，夫人——你进来的时候我吓坏了——只好钻到桌子下面了。”

“你一直在偷听？”明卿小姐问。

“不，夫人，”贝基辩解道，一个劲地行屈膝礼，“不是偷听——我本想在你没有留意的时候悄悄溜出去，可没机会，只好待着。可我没偷听，夫人——我不想听什么，可没法子不听。”

突然间，她似乎一点儿也不怕眼前这位可怕的夫人了，又放声大哭，泪珠儿跟着哗哗流了出来。

“哦，对不起，夫人，”她说，“我怕你准要撵我走了，夫人——可我真为可怜的萨拉小姐难过——真叫人受不了！”

“滚！”明卿小姐喝道。

贝基又行了屈膝礼，泪珠儿如开闸之水哗啦啦顺着脸庞滚了下来。

“是，夫人，我这就走，夫人，”她哆哆嗦嗦，说，“可是，哦，我只想问你一句：萨拉小姐——她一直是位富家小姐，有人侍候，周周到到的，如今连个仆人也没了，夫人，这日子叫她如何过？要是——哦，求你了，要是我干完厨房里所有活儿后去服侍她，好吗？我会很快把活干完——要是你同意我去服侍她，如今她没有了钱，唉。”——贝基又哭了起来——“可怜的萨拉小姐，夫人——原先人家可都管叫她公主啊。”

不知怎么的，明卿小姐听着听着越发生气了，这简直让人无法忍受：就连厨房里干粗活的丫头都站到那孩子一边了——她现在是彻底明白了：自己从来就没有喜欢过这女孩。她被气得直跺脚。

“不行——当然不行，”她说，“她会伺候自己，还要去伺候别人。你给我出去，要不你就用不着干下去了。”

贝基用围裙捂住脸，奔了出去。她离开教室，跑下楼梯，冲进厨房的洗碗间，在那些该她洗的盘盘碗碗当中坐下来，哭着，哭着，心都碎了。

“这跟故事里说的一模一样，”她哭着说，“那些可怜的公主，全都被逐出宫门落难到了民间。”

※

几个钟头之后，萨拉被明卿小姐召了去。只见明卿小姐脸如冰霜，这种严厉冷酷的神情是前所未见的。

就是到了这时候，萨拉还以为，那生日聚会不过是场梦，要不就是多年前曾经发生的事，而且是发生在与她截然不同的另外的女孩身上。

有关聚会的痕迹全都清除干净了：教室墙上的冬青枝被取了下来，长凳和课桌搬回原来的位置上；明卿小姐的起居室也恢复了原来的模样——聚会的痕迹已荡然无存了。明卿小姐也换上了她平时穿的衣服，所有的女孩们接到命令，收起在聚会上所穿的衣裙。做完了这些事之后，她们又回到了教室里，三三两两聚在一起，交头接耳，激动地议论起来。

“让萨拉到我的房间来，”明卿小姐对妹妹说，“告诉她，别在我面前哭哭啼啼，摆出叫人不愉快的模样来。”

“姐姐，”艾米丽亚回答说，“我从来没见过这样古怪的孩子。她居然压根不哭也不闹。你没忘记吧，克鲁上尉回印度的时候她就没哭闹。我把事儿跟她说了，可她只是一动不动地站着，一声不吭，朝我干瞪眼。她的眼睛越瞪越大，脸色发白，一直到我把要说的话说完了，她还是站着呆呆望了好几秒钟，下巴才开始哆嗦起来，转过身飞奔出了屋子，跑上楼。别的孩子倒有几个哭了起来，但是她像是一点儿也没有听到，除了听我说话，她什么反应也没有。真叫人摸不透，她居然没跟我搭腔哩。你告诉人家一些意外的事、奇怪的事，指望听到对方多少回些话吧——不管说的是什么。”

除了萨拉本人，谁也不知道她跑上楼，锁了门，屋子里到底发生了什么事。事实上就连她自己也记不清了，她只记得自己来回走着，一遍一遍地对自己说，可那声音就跟不是她自己的似的：

“爸爸死了！爸爸死了！”

有一次，她在爱米丽面前停下——爱米丽就坐在那张椅子上望着她——没命地哭喊起来：

“爱米丽！你听见了吗？你听到——爸爸已经死了？死在印度——远在千里之外。”

萨拉到了明卿小姐的起居室时，面色苍白，眼圈发黑，嘴唇紧闭，似乎不想让人看出自己受过、现在正在受着多大的痛苦。她已经不再是那个粉红色蝴蝶般的女孩了，想当初，在布置得漂漂亮亮的教室里，她在那些属于自己的宝贝中来回穿梭，可现在，她成了个陌生、悲惨并且有些古怪的小孩儿。

她没有让玛丽埃塔帮忙，自己动手穿上那件已经长久扔在一边的黑天鹅绒连衣裙。衣服太短太小了，一双细腿露在过短的裙下，显得又瘦又长。由于找不到一条黑色的发带，她厚密的黑油油的短发松散地在脸旁垂下来，与苍白的脸色形成鲜明的对照。她用一只手紧紧抱住爱米丽，爱米丽身上也裹着一块黑料子。

“把你的洋娃娃放下，”明卿小姐说，“你带着它到这儿来干吗？”

“不，”萨拉答道，“我不想放下，我只有她一个了，她是我爸爸留给我的。”

她时常惹得明卿小姐私底里感到不快，如今又是这样。她说话语调并不粗鲁，却是冷冰冰的，显得很坚定，令明卿小姐觉得不好对付——也许明卿小姐心里明白：自己在做的是件冷酷和没有人性的事。

“以后你不会有时间摆弄洋娃娃了，”她说，“你得干活，改变自己，做个有用的人。”

萨拉用她那古怪的大眼睛瞪着她，一声不吭。

“如今情况全变了，”明卿小姐接着说，“我想艾米丽亚小姐已经把话都说清楚了。”

“是的，”萨拉回答说，“我爸爸死了。他没能留给我钱。我非常穷。”

“你穷得像个叫花子，”明卿小姐说，一想起这话意味着什么，她又来气了，“你没个亲人，没个住处，没人养你了。”

那瘦弱苍白的小脸蛋抽搐了一会儿，但她仍旧一声不吭。

“你干瞪什么眼？”明卿小姐斥责道，“你不会蠢得连话都不会听了吧？对你说吧，在这世上你孤孤单单的一个人，不会再有人帮你，除非我出于好心收留下你。”

“我明白了，”萨拉答道，说得很轻，用的是另一种声音，如同强吞下了堵在喉咙口的什么东西，“我明白了。”

“那洋娃娃，”明卿小姐嚷着，手指着那个放在附近座位上漂亮惹眼的生日礼物，“怪模怪样的洋娃娃，还有她那一大堆不中用的奢侈品——全是花我的钱买来的！”

萨拉转身对着椅子。

“最后的洋娃娃，”她说，“最后的洋娃娃。”她声音细嫩、哀伤，听来很是奇异。

“最后的洋娃娃，没错！”明卿小姐说，“但那是我的，不是你的，你的一切都归我了。”

“好吧，那就拿走吧，”萨拉说，“我不想要了。”

要是这时候萨拉哭哭啼啼，战战兢兢，显出害怕的模样，明卿小姐说不定会对她有一些耐心。她是个喜欢操纵他人、喜欢弄权的女人，可是她见到的萨拉那苍白、坚毅的小脸，听到的是傲慢、细嫩的声音，只觉得自己的权威受到了蔑视。

“别再神气十足了，”她说，“那种日子已经过去，你再也不是公主，你的马车和矮种马没了——仆人也得打发走。你要穿上最破旧、最普通的衣服——你的身份已经不再适合穿豪华的服装了。你与贝基一样——想活下去就得干活。”

令明卿小姐感到震惊的是，这女孩的眼里闪出一丝微微的亮光——宽慰的亮光。

“要我干活吗？”她说，“只要让我干活，我就放心了，可我能干什么呢？”

“让你干什么就干什么，”她听到这样的回答，“你不笨，很容易学会。要是成个有用的人，我会把你留在这儿。你法语说得不错，可以帮助那些小女孩。”

“我行吗？”萨拉高兴地道，“噢，请让我做吧！我可以教她们，我喜欢她们，她们也喜欢我。”

“喜欢你，别胡扯了！”明卿小姐说，“除了教那些小姑娘，你还要干很多别的事，你跑腿当杂差，下厨房里帮工，打扫教室。要是干得不称我的心，给我走人。这些话记清楚了。现在你可以走了。”

萨拉望着她，一动不动地站了一小会儿。她幼小的脑子里转着深奥而奇特的想法，然后她转身要走了。

“站住！”明卿小姐说，“你不打算感谢我吗？”

萨拉停下脚步，那些深奥而奇特的想法一下子涌上心头。

“为什么？”她说。

“因为我对你仁慈，”明卿小姐答道，“我出于仁慈让你有个家。”

萨拉向她走近两三步，瘦小的胸口起伏着，用一种奇特的严厉语调说，不像出自孩子之口。

“你一点也不仁慈！”她说，“你一点也不仁慈，这里根本不能算是家！”她说完转身奔出房间，明卿小姐来不及叫住她，或作出别的反应，只能呆呆地、愤怒地瞪着她离去的身影。

萨拉缓缓地走上楼梯，喘着粗气，紧紧地把爱米丽抱在胸前。

“真希望她能说话，”她自言自语道，“要是她能说话该有多好啊——要是她能说话该有多好啊！”

她打算回自己的房里，在虎皮上躺一会儿，脸颊贴在那只“大猫”的头上，对着炉火好好儿理理思绪，那该多好啊！可是她刚刚踏上楼梯的平台，艾米丽亚小姐从里面走了出来，反手关上房门，站在门口，显得又尴尬又不安。可不是吗，让她去干这种事使她感到好不羞愧。

“你——你不可以进去。”她说。

“不可以进去？”萨拉后退了一步，喊叫道。

“现在那房间不归你了。”艾米丽亚小姐答道，脸色有点发红。

不知怎么的，萨拉猛然间全清楚了，明卿小姐不是说过“情况变了”吗，“变化”真的开始了。

“哪是我的房间？”她问，但愿自己的声音没发颤。

“你得去阁楼，挨着贝基的那间。”

萨拉知道那房间在哪里。贝基对她提到过。她转过身，上了两段楼梯。最后一段楼梯十分窄，铺着破旧得成了丝丝缕缕的旧地毯。她觉得似乎正在远离这个世界，把另一个女孩生活过的世界留在了身后，那女孩已经不再是她自己了。此时的这个女孩身上穿的是短而紧的旧连衣裙，正朝着阁楼爬，完全换了一个人了。

她在阁楼门口打开门的时候，她的心悲伤得不由一阵悸动。她关上门，靠着门张望四周。

是的，这是另外一个世界。房间的天花板是倾斜的，虽然刷过石灰，已肮脏不堪了，很多地方灰泥都已脱落。壁炉倒有一个，但已锈迹斑斑，一张旧铁床，一条褪了色的床罩铺在硬床板上。几件家具，是楼下用过、太破太旧才被送上来的。从屋顶的天窗望出去，只有一长条灰蒙蒙的天空，其他什么都见不到，天窗下放着一条破旧不堪的红色矮凳。萨拉走过去，坐了下来。她一向不爱哭，这时也没哭。她让爱米丽横躺在膝盖上，低下头，脸偎依着她，手臂环抱着她，一直这样坐着，长着乌发的小脑袋靠在黑色的布帘上，不发一言，不吭一声。

她就这样静静地坐着，突然从门口传来了一声轻微的敲门声——这声音非常轻，怯生生的，一开始她没能听见，后来那门被微微推开，一张可怜巴巴、满是泪水的脏脸露了进来，她才看清，那是贝基。贝基已经私底下独自哭了好几个钟头了，一直在用她那块厨房干活用的围裙擦着眼睛，结果把自己抹成了大花脸，让人认不出来了。

“噢，小姐，”她小声说，“我可以——你同意我——进来一会儿吗？”

萨拉抬起头来，看着她，想笑笑，可是怎么也笑不出来。突然——这全是因为见到了贝基泪眼中所流露出的关爱和忧伤神情——她的脸上重新出现了一丝孩子气，而不再是那种少年老成的神态了。她向贝基伸出手，轻轻呜咽了一声。

“噢，贝基，”她说，“我早就对你说过，咱俩都一样——只不过是两个小姑娘——两个小姑娘而已。你看，不是被我说对了吗！如今再没有区别了，我已经不是公主了。”

贝基奔过去，握住她的手，紧紧抱在胸前。她跪在她的身旁，既心疼又悲伤地哭着。

“还是公主，小姐，你就是公主，”她边哭边说，说得断断续续，“不管你遇到了什么事——不管什么事——你还是公主——什么也改变不了你！”

八　阁楼里

萨拉永远也忘不了在阁楼里度过的第一个晚上。这漫漫长夜，她是在一种不是一个孩子所能够承受的强烈悲伤和痛苦中度过的。这种痛苦，她对周围的所有的人都不曾提及。谁也理解不了。她躺在黑暗里，没有睡，陌生的环境迫使她分心，说来这确有好处。她小小的身躯还能意识到物质性的东西，不然的话，她幼小心灵绝经受不了这种巨大的痛楚，而事实上这天夜里她似乎没有感觉到自己的存在，只有—件事，此外没有别的事，令她念念不忘。

“我爸爸死了，”她一直喃喃道，“我爸爸死了！”

过了很久，她才意识到那床太硬了，翻来覆去怎么也找不到睡得舒服的地方；这才感到房里笼罩着从未经受过浓重的黑暗，风在房顶上的烟囱间呼啸，就像是有谁在大声哭号。然而更糟的是，墙壁里和踢脚板后传出莫名的打闹声、抓挠声和吱吱的尖叫声，她知道那是什么东西在作怪，因为贝基曾告诉过她。是大、小耗子，它们在打架，在吵闹。有一两次，她几乎可以听到尖尖的脚趾在地板上跑过的声音。在后来的日子里，她始终忘不了，当时听到这样的声音，惊惶中从床上跳起来，坐在那里浑身发抖，后来再躺下，用被子把脑袋蒙了起来。

她生命里的变故不是渐渐发生的，而是一下子突然降临的。

“她要活下去，就得开始干活。”明卿小姐对艾米丽亚小姐说，“应该马上告诉她，她指望得到的是什么。”

第二天一早玛丽埃塔就走了。萨拉走过自己原先的房间时，门正开着，她朝屋里看了一眼，里面全变了样。她的一些饰品和华丽的衣物全被取走，角落里放了一张床，这里已经换作另一个新生的卧房了。

她到楼下吃饭，看见明卿小姐身边的那个座位已经让拉维尼亚坐了，明卿小姐说话的态度也很冷淡。

“你要开始履行新的职责了，萨拉，”她说，“小桌子那边有你的座位，和年龄小一点的孩子们在一起。你必须让她们保持安静，而且一定要令她们守规矩，不许浪费食物。你早就应该下楼来了，洛蒂都把茶水打翻了。”

这只是个开端，以后交给她的活儿会越来越多。她得教幼小孩子学法语，辅导她们别的功课，这些是她起码要干的活儿。学校里方方面面的事都用得着她。不管什么时候，也不管什么天气，都可以打发她出去跑腿、干杂务。别人没注意到而没有完成的事可以差她做，厨娘与仆人们都学着明卿小姐的腔调，争着对这个“小东西”吆五喝六。你看她过去不是长期被捧上天了吗？她们可不是高素质的仆人，既不懂礼貌，也没有好脾气，一旦自己做错了事，找个替罪羊，那不是很方便吗？

开头一两个月里，萨拉想，她愿意努力把这些事情做好，挨了骂也不做声，也许能够使那些拼命驱使她的人心肠变软些吧。在她那高傲的幼小心灵中，她决心要让他们知道她是在努力做到自食其力，决不是靠其他人的施舍。可是有一天她终于看明白了，这些人的心肠绝对软化不了；她越是诚心诚意按她们的吩咐好好去做，那些缺乏同情心的仆人就越发盛气凌人，要求也更加苛刻，那个喜欢骂人的厨娘就越发乱骂人了。

假如她年纪再大点，明卿小姐早就叫她去教大些的女孩了，这样就能够辞掉一位女教师节省开支；可是她既然依旧是个小孩子，倒不如让她当个高级小杂工、样样活都要干的女佣，作用更大。普通干杂活的男童不会有她那样聪明可靠。一些困难的任务、传递复杂的口信可以放心交萨拉去办，她甚至还可以外出按账单付款，此外还可以打扫房间，整理东西。

现在再也谈不到她自己的学业了，什么都不让她学，她整天价被人使来唤去，跑前跑后，忙忙碌碌劳累了一天之后才勉强同意她夜里守着一大堆旧书，在冷冷清清的教室里，自个儿用功。

“假如那些已经学过的东西我不去复习，准会忘得精光，”她暗自说道，“我几乎变成厨房里干杂活的丫头了，要是我是个无知无识的厨房丫头，跟可怜的贝基还有什么不同呢。我担心我是不是把学到的东西全都忘了，说起话来满口的土腔，记不得亨利八世有六位妻子。”

在萨拉的新生活中，有一件非常稀奇的事：她在学生中的地位变了，她再也不是她们当中的小贵族，甚至再也不是她们当中的一员了。她听人差遣，有没完没了的活要干，哪有机会与她们说话，而且她肯定看得出，明卿小姐巴不得她与学生们断绝往来。

“我可不让她与别的孩子来往亲密，也不许她与她们讲话，”明卿小姐说，“女孩子喜欢发牢骚，如果她把自己那些编造出来的荒唐事讲给她们听，她就会成为她们心目中受虐待的女英雄了，这会给孩子的家长们留下错误的印象。因此最好不让她与她们来往——让她去过与自己处境相应的生活。我已经给她一个家了，她还有什么权利指望从我这里得到别的呢？”

萨拉没有太多的期望，她心高气傲，有些女孩子，见了她显得很尴尬，拿不定主意要不要与她交往，对这些人萨拉并不想保持与她们的往来。明卿小姐的学生实际上都是群愚蠢的普通小姑娘。她们过惯了富足和舒服的日子，然而萨拉所穿的衣服却看上去越来越短，越来越破，模样显得更古怪了。她穿着的鞋子有了破洞，她被差到街上去购买厨娘急需的食物，手臂上挎着一只篮子，这些都是事实，于是那些学生在与萨拉说话的时候，免不了露出在与下等女佣说话的口气来。

“她过去还是个拥有钻石矿的姑娘哩，”拉维尼亚发起了议论，“想不到如今成了这副模样。她变得越发古怪了。我一直就不那么喜欢她，可是她现在见了人一声不吭的样子真让我受不了——好像是把你看穿似的。”

“我就是这个样，”萨拉听了以后立刻说，“我就是抱着这种目的看某些人的。我想了解她们，然后还要反复琢磨琢磨哩。”

实际上她有好几次就是依靠多看了拉维尼亚几眼才避免了不少的麻烦，因为拉维尼亚喜欢搞恶作剧，要是可以把这位从前的“示范生”捉弄一下，那才开心哩。

萨拉自己从来不寻衅闹事，也不惹是生非。她成天像苦力一样埋头干活：她拎着一包包一篮篮东西来往于湿漉漉的街道上；煞费苦心地教好那些不认真听课的小家伙法语。她身上的衣衫越发破烂，模样日渐凄惨，人们干脆让她待在楼下吃饭，在他们眼中她是个无人疼的孤儿，她的内心变得越发孤傲和痛苦，但她从不对人吐露自己的感受。

“军人是不会抱怨叫屈的，”她紧咬自己的小牙关，说道，“我也不想抱怨叫屈，我要把这假设成是在打仗。”

但也有时候，她幼小的心灵似乎要被孤独折磨碎了，幸好还有三个人能够安慰她。

第一个自然是贝基——不是贝基还有谁呢？在阁楼里度过的第一个晚上，一想到在那个有耗子打闹尖叫的墙的另一面还有着一个人，她便隐隐约约地感到安慰。在此后的几个晚上，这样的安慰感渐渐明显了。她俩白天很少有讲话的时间，各自有各自的活要干，要想交谈就会被以为是偷懒与磨洋工。

“要是我没说一些客气话，别怪我，小姐，”第一天的清晨贝基就悄悄对她说，“要是我装得斯斯文文的，就会有人来找咱们的茬。我指的是没说‘请’呀、‘谢谢您’呀、‘请原谅’一类的客套话，可我哪有时间去说？”

可是趁天还未亮，她时常溜到萨拉的小房间里，替她扣扣子，帮萨拉做些需要的事，这才下楼去厨房生火。到了夜里，萨拉总是可以听到房门响起小心翼翼的敲门声，这表示假如她需要，这个贴身女仆就会前来帮她一把。最初的几个星期，极度悲伤的萨拉觉得脑子空空的，连话也不想说，因此过了好一段时间她们才时常见面，相互探望。贝基心里明白，在别人痛苦时最好别去打扰。

第二个来安慰萨拉的是埃芒加德。可是在她拿不准应该如何安慰之前出了件奇事。

在萨拉的心灵渐渐从痛苦中苏醒过来，重新关注起周围的环境的时候，她发现自己似乎忘了世上还有一个埃芒加德存在。她俩一直都是好朋友，但萨拉总是觉得自己年纪比她大了好多。无可否认，埃芒加德脑子非常不好使，同时又非常重感情。她对萨拉的依恋很单纯而富有依赖性；她把功课带来，让萨拉帮她；她认真听萨拉说话，缠着她让她讲故事。可是她自己讲不出多少有意思的话，她厌恶所有的书籍。有人遭灾遇祸时，往往都不会想到有她这个人的，因此萨拉忘了她。

巧的是埃芒加德几个星期前突然被接回家去了，因此也就更容易忘记她了。她回来之后，头一两天没见到萨拉。她第一次遇见萨拉时，刚好萨拉从走廊过来，手里抱着一大堆衣服要送到楼下缝补——萨拉已学会了缝补衣服。她的脸色显得苍白，完全变了个人似的，而且身上穿了件怪模怪样、小而不合身的连衣裙，短得露出了一大截黑糊糊的细腿。

埃芒加德是个十分迟钝的女孩，面对这场面一时反应不过来，压根想不出该说些什么。她知道出事了，但是无论如何也想不到萨拉会变成这个模样——那样的古怪、可怜，简直是个不折不扣的女仆了。这让她觉得很难过，可又不知如何是好，居然猛可里发出一阵简短的歇斯底里的笑声，并且喊了起来——不知不觉，好像也没有意思：

“噢，萨拉！是你吗？”

“是我。”萨拉回答，忽然脑海中闪过一个奇怪的想法，不觉地涨红了脸。

她双手抱着那些衣服，用下巴顶着，以免倒下来。她直勾勾地瞪着人，这令埃芒加德越发不知所措了。她感觉到萨拉变成另一个人了，变成了她不认识的女孩。也许这是因为萨拉一下子变穷，跟贝基那样，得去缝补衣物、干粗活。

“哦，”埃芒加德结巴着说，“你——你好吗？”

“我说不准，”萨拉答道，“你呢？”

“我——我挺好，”埃芒加德说，她羞愧得一时不知如何是好，后来，她一下子想起来该说些更为亲切的话，“你——很不幸，对吗？”她脱口说了这么一句。

萨拉只觉得受了很大的委屈，她的心原已受到深深的伤害，这时油然生发出一股强烈的自尊心。她感到若是有人如此愚蠢，不如远离她的好。

“你看呢，”她说，“你觉得我会非常幸福吗？”说罢她大踏步从对方身边走了过去，再也没说一句话。

过了一小段时间之后，萨拉渐渐意识到，是自己悲惨的遭遇令她昏了头脑，不然的话，她定会理解，这个可怜、迟钝的埃芒加德只是笨嘴笨舌，反应不机灵，是不该怪罪她的。埃芒加德向来就不机灵，她越觉得自己不行就越发笨拙。

可是刚才突然闪现在萨拉脑海中的那个念头，使她变得多疑起来。

“她跟别的孩子一样，”萨拉想道，“她不是真的想与我说话，她知道别人都不愿意跟我说话。”

随后一连好几个星期，她俩之间像是竖起了一堵墙。每当她俩偶尔相遇，萨拉就别过脸去，埃芒加德则感到手足无措，说不出话来。有时她俩相互点个头就过去了，有些时候甚至连招呼都不打。

“要是她不愿与我说话，”萨拉想，“那我就避开她，有了明卿小姐那套办法，避开她不是挺容易的吗？”

明卿小姐的办法是很灵，后来她俩连面也见不上了。那些日子，人们发现埃芒加德显得比从前更笨头笨脑了，成天没精打采、闷闷不乐。她时常在窗台上一坐，身子蜷成一团，一声不吭地呆望着窗外。有一次，杰西正走过，停下来好奇地打量她。

“你干吗哭鼻子，埃芒加德？”她问道。

“我没有哭。”埃芒加德闷声闷气地答道，声音有些颤抖。

“还没哭哩，”杰西说，“你瞧一大滴泪珠儿顺着鼻梁从鼻尖上掉下来。瞧，又有一滴。”

“唉，”埃芒加德说，“我心里可难受了——别来烦人。”她扭过胖胖的脊背，拿出手帕，干脆蒙住了脸。

那天晚上，萨拉回阁楼比平时要晚些。让她干的活儿一件接一件，老干不完，到了学生们回房睡了之后，她才得空去那冷清清的教室里学习。她到了楼梯口，发现阁楼门底下透出一丝微光，觉得好生奇怪。

“除了我没人会到这儿来，”她想道，“可是怎么会点上蜡烛呢。”

确实有人点了蜡烛，那不是她常用的、厨房烛台点剩下的烛头，而是学生卧房里用的蜡烛。有个人坐在那旧矮凳上，穿着睡衣，裹着红披肩。是埃芒加德。

“埃芒加德！”萨拉大吃一惊，吓得喊出声来，“你这会惹上麻烦的。”

埃芒加德晃晃悠悠地从矮凳上站起来。她穿了双卧房穿的、嫌大的拖鞋迎了过去，她的眼睛与鼻子都哭红了。

“这我知道——要是被发现，”她说，“可我不在乎——才不在乎哩。噢，萨拉，你就跟我说吧，到底怎么回事？你干吗不喜欢我了？”

一听她这么说，萨拉喉咙里又出现一块熟悉的东西令她再次感到哽咽，对方的声调多真挚，多纯真——原先那个要求成为萨拉“最好的朋友”的埃芒加德用的就是这样的声调。这说明在过去的几个星期中，这小姑娘的作为并非是她本意的表现。

“我是喜欢你的，”萨拉回答道，“我以为——你知道，现在跟过去不同，情况完全变了。我以为你——也变了。”

埃芒加德瞪大了她的那双泪眼。

“不是吗，是你全变了！”她嚷道，“是你不愿跟我说话，我没辙了。是你，在我回来以后，全变了。”

萨拉想了一会儿，她知道自己错了。

“我是变了，”她解释道，“不过跟你想的不一样。明卿小姐不希望我跟姑娘们说话，她们大多数的人也不愿意跟我说话。我以为——说不定——你也不愿意，所以我尽量躲开你。”

“哦，萨拉！”埃芒加德又气又恼，难过得差点没哭出来。随后彼此对望了一眼，奔过去搂在一起。应该承认，萨拉那满头黑发的小脑袋在那个披着红披肩的肩膀上伏了好几分钟。想当初她以为埃芒加德抛弃她了，那时她感到多么孤独啊。

后来她俩一起在地板上坐下来，萨拉双手抱着膝盖，埃芒加德裹紧披肩，怀着深深崇拜之意打量萨拉那长着一双大眼睛的、奇特的小面孔。

“我再也受不了了，”她说，“我敢说，没有我你能活下去，萨拉；可我，没有你我可活不了，我似乎要死掉了。所以今天晚上我蒙着被子哭呀哭，突然想到应该悄悄到你这里来，只求你让我们再做好朋友。”

“你比我善良，”萨拉说，“我太骄傲了，没有做出努力再与你交朋友。你看，如今面临着种种考验，结果说明我不是好孩子，我以前就担心结果会是这样，没准”——聪慧的姑娘皱起了眉头——“这些考验就是冲着这个来的。”

“我不明白这样的考验有什么好处。”埃芒加德口气坚定地说。

“我也不明白——我说的是真心话，”萨拉坦诚地承认，“可我以为没准是有好处的，只是咱们还看不出。没准——”她迟疑道，“明卿小姐也有她好的地方。”

埃芒加德看了一眼阁楼，有点害怕，又觉得好奇。

“萨拉，”她说，“你待在这种地方受得了吗？”

萨拉也打量了一眼四周的环境。

“要是我假设这是个完全不同的地方，我就受得了，”她回答道，“没准，在我的想象中这是故事里的一个地方。”

她慢慢地说着。她的想象力又开始活跃起来。自从她遭到种种苦难以来，她似乎没有动用过想象力，她感到想象力似乎被吓昏了。

“有的人生活在更加恶劣的环境里。想想关在伊夫城堡地牢里的基督山伯爵，想想被囚禁在巴士底监狱里的那些人吧！”

“巴士底监狱。”埃芒加德悄声嘀咕道，眼望着她，开始听得入迷了。她想起有关法国大革命的故事，那全是萨拉有声有色的讲述才在她心中留下深深的印象。除了萨拉，没有人可以做到。

萨拉的双眸中又闪出大家所熟悉的光芒来。

“是呀，”她说，抱紧双膝，“那是一个用来‘假设’的好地方。我就是巴士底监狱中的一个囚犯。在这儿关了一年又一年——已经好多年了，每个人都不记得我了。明卿小姐就是监狱的看守——那么贝基，”突然间她眼睛一亮，“她是隔壁牢房里的又一名囚犯。”

她转过脸来，面对着埃芒加德，又变回当初的那个萨拉了。

“我就要这样假设，”她说，“这对我是一大慰藉。”

埃芒加德高兴起来，同时也感到敬畏。

“你愿意全都跟我说吗？”她问，“夜里，只要安全的时候，我就会悄悄到你这里来，听你说在白天就编好了的故事，好吗？那样咱俩就成了比‘最好的朋友’更好的朋友了。”

“好，”萨拉点头答应，“患难见真情，正是我的患难考验了你，证明你是个多好的人。”

九　梅基塞代克

第三个来安慰萨拉的是洛蒂。她这个小不丁点儿压根就不懂逆境是啥滋味儿，想不通自己的“代理妈妈”怎么变化这么大。她听人说萨拉出了怪事儿，可她就是不明白为什么居然连模样都变了——怎么身上穿着的是陈旧的黑色连衣裙，进了教室不坐在自己的“荣誉席”上听课，倒是教起课来了。年幼的小姑娘们发现萨拉再也不住在爱米丽煞有介事地端坐在内的房间里了，便交头接耳地议论开来。最让洛蒂无法理解的是，当别人问萨拉什么事时，她总是话不多说，三言两语了事。一个七岁的小孩要懂得这些神秘的事，非要有人给她说得明明白白不可。

“萨拉，你现在是不是很穷了？”在洛蒂的这个朋友第一次教小家伙们法语课的那天早晨，她悄悄地问道，“你跟叫花子一样穷吗？”她那胖乎乎的手塞到萨拉瘦瘦的手里，一双噙着泪珠儿的眼睛睁得圆圆的，“我可不要你跟叫花子一样穷。”

瞧她这就要哭出来了，萨拉便立刻抚慰她。

“乞丐连住的地方都没有，”萨拉鼓起勇气说，“可我有。”

“那你住哪里？”洛蒂追问道，“你的房间都让新来的女孩占了，现在那儿也不漂亮了。”

“我住在别的房间里。”萨拉说。

“那个房间好不好？”洛蒂问，“我想看看去。”

“你快别说话了，”萨拉说，“明卿小姐正往我们这儿瞧呢，她见我跟你说悄悄话，会对我生气的。”

萨拉早已发现，只要课堂上出了什么岔子那全都要怪罪自己。孩子们不认真听课啦，交头接耳啦，她们不安分啦，也都要说是她的不是。

洛蒂可是个死心眼的小姑娘，萨拉没有告诉她住在哪，她就要变着法儿找到。她先是问小伙伴们，随后听岁数大些的姑娘们聊天，根据她们的言谈中无意透露出的信息采取了行动。一天黄昏，她开始寻访起来。她爬上了从未爬过的一段楼梯，到了阁楼的顶层。她看到两扇紧挨在一起的门，打开其中一扇，便见她那亲爱的萨拉站在一张破旧的桌上，眼望着窗外。

“萨拉！”她吃惊得嚷了起来，“萨拉妈妈！”她吃惊，是因为阁楼空荡荡的，糟透了，好像离这个世界好远好远。她那双短腿像是爬过好几百个梯级才到了这儿。

萨拉听见她的声音，回过身，这下可把她惊呆了，该怎么办呢？要是洛蒂嚷嚷起来，让人听见，她俩可就遭殃了。她从桌子上跳下来，奔了过去。

“别嚷嚷，别出声，”她哀求道，“要不我会挨骂的，这一整天我已挨够了骂。这里——这个屋子也不是太糟，洛蒂。”

“不糟？”洛蒂喘着粗气，咬紧嘴唇，朝四周打量了一下。如今她还是个任性的孩子，只是她深深爱着自己的“代理妈妈”，她才使劲克制住了自己。就是说，只要是萨拉住的地方，不管好的、歹的，都应该是个好地方。“怎么就不糟，萨拉？”她悄声问道。

萨拉紧紧搂住她，尽量挤出点笑容来。这稚嫩的、胖乎乎的身躯暖烘烘的，让人感觉到慰藉，不是吗？她度过了艰难的一天，刚才她正含着热泪望着窗外。

“从这里你可以看到许许多多的东西，在楼下是看不到的。”她说。

“那是什么？”洛蒂好奇地问。就是年纪大些的女孩子，萨拉也有办法挑起她们的好奇心。

“烟囱——离我们很近很近——冒出来的烟像花环和云雾，飘向天空——麻雀也在那儿蹦蹦跳跳，叽叽喳喳，跟人一样说个没完——还有别的阁楼的天窗，随时都会冷不丁地伸出一个人的头来，你就猜啦：那是谁的脑袋。你感觉自己站得老高老高——像是在另—个世界。”

“噢，我也要看看，”洛蒂嚷了起来，“抱我上去！”

萨拉抱她上去，她俩都在那张旧桌子上站着，靠着屋顶扁平天窗的边上眺望起来。

没有亲临其境像那样眺望过的人，不会知道她俩看到的是多么与众不同的世界：两边一块块石板瓦斜着向下延伸，直达雨天用来排水的水槽，麻雀在那里大胆地叫着，跳着，自由自在。有两只停在近处的烟囱上，起劲地争个不休，一只把另一只啄跑才罢休。隔壁阁楼的那扇窗子紧闭着，因为那是栋无人居住的房子。

“我真希望那里有人住，”萨拉说，“离得近近的，要是也有个小女孩住在那阁楼里，我们就能够探出头来说话了，只要有胆量，不怕掉下去，还能爬过去串串门。”

天空看起来比在大街上离人近多了，这令洛蒂很着迷。从阁楼窗子穿过烟囱管望过去，下面世界发生的事情似乎显得不那么真实。一时间她忘了明卿小姐、艾米丽亚小姐以及学校的存在，广场上隆隆的车轮声也好像是属于另外一个世界。

“哦，萨拉！”洛蒂依偎在萨拉护着自己的臂弯里，高声道，“我喜欢这个阁楼——我喜欢！这里比楼下好！”

“你看那只麻雀，”萨拉小声说，“要是扔给他一些面包屑就好了。”

“我有！”洛蒂尖声抢着说，“我口袋里有一小块圆面包，是昨天我用自己的钱买来的，我留下了一些。”

可是她们刚扔出一些面包屑，那只麻雀就跳开去，飞到邻近的烟囱顶上去了。它看上去并不习惯与阁楼里的人亲近，突如其来的面包屑吓了它一跳。这时候洛蒂倒是安安分分的，不吵也不闹，萨拉学着小鸟，发出轻柔的啾啾声——似乎她就是—只麻雀——那只麻雀看清楚了刚才让它吓了一跳的东西，那居然是要好好款待自己的。它把头一偏，眨巴着眼睛，待在烟囱顶上向下盯着面包屑。这下洛蒂来劲了。

“它会过来吗？会过来吗？”她小声问。

“瞧他的眼神，几乎要过来的，”萨拉也小声回答道，“他正在反复寻思该不该过来呢。是的，他定会过来！瞧，他不是过来了吗？”

那只麻雀飞过来，朝面包屑跳了过来，然后在只有几英寸的距离外停住了，又把头侧向一边，似乎捉摸着萨拉和洛蒂是不是会一下子变成两只大猫，朝它扑过来。随后它的小心眼儿对它说，她们的样子是很和气的，然后它跳近了一些，又近了一些，快速地朝着那块最大的冲去，猛地—啄，衔住面包屑，飞向烟囱的另—侧。

“现在他明白了，”萨拉说，“他不会放过另外的面包屑了。”

那只麻雀果然飞回来了，还带来一个朋友，朋友飞开去，回来时又带了一个亲戚，它们一起美美地饱餐—顿，叽叽喳喳叫唤着，还时不时停下来，头一偏，打量洛蒂和萨拉哩。洛蒂高兴不已，把最初阁楼让她胆战心惊的情景抛到九霄云外了。事实上，当她从桌子上被抱回到原先的现实中，萨拉可以给她指出室内的许多美好的地方，那是她自己发现不了的。

“这样小的阁楼，高高在上，”萨拉说，“好像是树上的鸟窝，瞧这倾斜的天花板多好玩！你瞧，屋子这边低得你差不多不能站直，清晨的阳光照进来，我就能在床上躺着，透过房顶扁平的窗子直接看到天空。天空像是块四四方方的亮光。太阳快出来的时候，有块粉红色的小云朵在空中飘浮，我感到似乎可以触摸到它们。要是下雨呢，滴答滴答的雨点儿，好像在讲一些美妙的故事。还有，要是晚上有星星，你能躺着数数，有多少颗落进方窗里。方窗里能容纳不少星星哩！再瞧墙角边生锈的小壁炉。要是擦亮它，生上火，你想象一下那该是多么奇妙呀！不是吗，这小房间可真美哩。”

她握住洛蒂的手，在这小小的房间里走了一圈，打着手势，来描述自己想象出来的种种美景，她说得洛蒂像是真的看到了。洛蒂对萨拉所描述的图景深信不疑。

“你瞧，”萨拉说，“这地板上可以铺上又厚又软的蓝印度地毯，墙角可以摆一只柔软的小沙发，再放几个软垫，你就可以蜷起身子，靠在上面休息。沙发的正上方可以安个书架，放满书，一伸手就能取到。壁炉前铺一块毛地毯，墙上挂上帷帘，把白灰遮住，还可以挂些图画，一定要小小的，当然得画得很美丽，还要有盏灯，灯罩是深玫瑰色的，屋中央放着一张桌子，放上茶具。炉架上吊着圆鼓鼓的铜制小壶滋滋地唱着歌儿。床铺也要变变，换成很软的那种，铺上一条惹人爱的真丝床罩，看上去就很美了。或许我们可以继续喂那些麻雀，和他们交朋友，这样他们就飞过来啄着窗子，想要进来。”

“噢，萨拉！”洛蒂喊起来，“我太愿意在这里待下去了！”

萨拉好不容易劝她下楼，打发走了她，自己回到阁楼里，站在房子中央环顾周围。她为洛蒂所想象出来的那些图景已消失殆尽。床铺还是那么硬，铺着的床单又脏又破。墙壁上露出掉了灰泥的斑驳黑块，地板冰冷冰冷的，没有地毯，壁炉的铁栅栏已断裂且锈迹斑斑，那矮凳的一条腿已破损，倒向一边，它是屋子里唯一可以坐坐的地方。她在上面坐了几分钟，低头伏在双手上。洛蒂来了又走了，这反而使情况变得更糟糕——好像是探监的人来了又走了，坐牢的人感到分外寂寞凄凉。

“一个孤寂的地方，”她说，“有时令人感到是这世上最最孤寂的地方。”

她坐着，坐着，猛听到附近有一丝很细微的声音，引起了她的注意。她抬起头来，想看看是哪里来的，假如她是个神经质的女孩，就会急忙离开旧矮凳。原来地上有一只大老鼠正用后腿蹲着，饶有兴趣地嗅着空气中的气味。洛蒂掉在地板上一些面包屑，是那香味引得老鼠从洞里爬出来。

它显得异常古怪，活脱脱像个留着灰胡须的小矮人或小精灵，萨拉看着，看着，禁不住着迷了。它亮闪闪的眼睛打量她，像是在问她似的，显得那样的迷惑不解，萨拉这孩子的脑海中浮现出一个稀奇古怪的想法。

“我敢肯定，做只老鼠也挺艰难，”她想道，“没有人喜爱你。人们看到你会跳起来逃开，大呼小叫起来：‘啊，多吓人的老鼠！’我可不会喜欢人们一见到我就跳起来逃开，大呼小叫：‘啊，多吓人的萨拉！’而且设下捕捉我的夹子，用装作好吃的东西让我上钩。麻雀可就完全不同了！可是老鼠在出生前，没人会问他愿不愿意做老鼠，没有人会说：‘你难道不想做一只麻雀吗？’”

她坐着，一动不动。老鼠的胆子也壮了。老鼠当然怕她，可是也许它也像那麻雀一样，心想：萨拉会不会是个会猛扑过来的东西？它饿极了，在墙壁中还有老婆孩子一大家子，这些天以来它们的运气确实坏透了。它出洞时，小耗子还在拼命哭闹哩，觉得为了这些面包屑冒再大的风险也在所不惜，于是它小心翼翼地放下前脚。

“过来吧，”萨拉说，“我可不是老鼠夹子，面包屑你就叼走吧，可怜的家伙！巴士底监狱的囚犯都会与老鼠交朋友的，你我做个朋友，好吗？”

动物是如何了解事物的，这我不清楚，不过它们一定是会理解的。也许有一种语言不用字写出来，也不用说出来，却是世间万物都会理解的。也许万物中无不藏匿着一个灵魂，即使不发出一丝一毫的声音，也始终能和另一个灵魂对话。总之，不管是什么原因，反正那只老鼠已明白自己是安全的——即使它只是一只老鼠。它明白这个坐在红色的小矮凳上的女孩是不会跳起来，发了疯似的，尖声怪叫起来，吓走它，也不会向它扔很重的东西。碰到那些重玩意儿，就算没有把它砸烂，也会让它拐着腿狼狈地逃回洞里去的。它可真算得上是只好老鼠，丝毫不想干坏事。在它用后腿站在那儿嗅着空气、一双亮闪闪的眼睛注视着萨拉时，它渴望她能够理解这种情况，一开始就不把它当敌人那样厌恶。那用不着说、也用不着写的神秘语言使它明白：萨拉不可能恨它，它便慢慢地靠近面包屑，吃了起来。它边吃边时不时地朝萨拉看，刚才那些麻雀也是这样，然而它那副充满歉意的神情感动了萨拉。

她一动不动地坐着，看着它，有块特别大的面包屑——事实上根本不能算是“屑”了，那老鼠当然非常想得到那一块，可是它距离矮凳很近，老鼠还是有些提心吊胆。

“我相信他想把这点面包带到墙壁中的家里去，”萨拉想道，“要是我一动不动，或许他会过来叼走它。”

她兴致勃勃地屏声静息，仔细看着。那老鼠挪近些，又吃掉了一些面包屑，随后停下，小小心心地嗅着，斜着眼注视了一眼坐在矮凳上的人，然后立即朝那块碎面包冲过去，那劲头就像那只麻雀，来了个突然袭击，叼起碎面包来掉头就向墙边蹿去，钻进踢脚板的一道裂缝，不见了。

“我知道，他这是要把碎面包分给自己的孩子，”萨拉说，“我相信我一准能和他做成朋友。”

大约一个星期以后，在一个难得的晚上，埃芒加德找了个机会平安地偷偷上了阁楼，用指尖轻轻扣了扣房门，过了两三分钟后萨拉才来开门。屋子里静悄悄的，埃芒加德还以为萨拉睡熟了。后来，她吃惊地听见萨拉发出了一阵轻而短促的笑声，像是在哄劝谁。

“得了！”埃芒加德听到她说，“带回家，梅基塞代克！带回家给你妻子吧！”

萨拉很快打开了门，看到埃芒加德站在门槛上，惊得眼睛瞪得大大的。

“哪个——你在跟哪个说话，萨拉？”她喘着粗气问。

萨拉轻手轻脚地拉她进了屋，看得出什么事让她又开心又高兴。

“你得答应我，不要惊慌——万万不能尖声怪叫，要不我就不跟你说。”她说。

埃芒加德感到自己快忍不住就要喊出声来了，可是她拼命克制住了自己。她往屋内看了看，可什么也没看到，可萨拉刚才确实在与谁说话，她想到了鬼怪。

“那会不会是——怕人的东西？”她胆战心惊地问道。

“有的人怕他们，”萨拉说，“最初我也怕——现在不怕了。”

“是——鬼吗？”埃芒加德打了个寒战。

“不是，”萨拉笑着说，“是我的小老鼠。”

埃芒加德一下子跳了起来，落到那张肮脏的小床中间，双脚藏进了睡衣和红披肩里，她没叫，却吓得一直在喘着粗气。

“哎哟！哎哟！”埃芒加德放低了声音惊叫着，“老鼠！一只老鼠！”

“我就知道你会害怕的，”萨拉说，“其实不用害怕。我正在训练他，其实他与我混得很熟了，只要我叫他一声，他会就出来。你不会怕得不敢见一见吧？”

实际情况是，随着时间一天天过去，靠着从厨房带上来的面包皮，萨拉与老鼠建立起了这种奇异的友情，她已经慢慢忘记：那个越来越熟悉的胆小小动物不过是只老鼠而已。

开始时埃芒加德只是在床上惊恐地缩成一团，双脚也裹了起来，可是见到萨拉小脸上坦然自若的神情，并且知道了有关梅基塞代克初次出现的经过后，终于引起了好奇心，身子探出床外，看着萨拉走到踢脚板上的洞口前跪着。

“它——是不是蹿到床上来？”她问。

“不会，”萨拉回答说，“他与我们一样有礼貌，他跟人一模一样。快瞧！”

只听她的嘴里发出一阵低低的口哨声——声音很轻很轻，十分诱人，只有在绝对安静的环境下才能听到。她全神贯注地吹了好几声，埃芒加德以为她就像是在施展法术。那只长着灰胡须和亮眼睛的老鼠最终应声从洞里探出头来，萨拉手里早就准备好了些面包屑。她把面包屑放在地上，梅基塞代克轻轻地过来吃。它叼住中间最大的一块，郑重其事地带回家去了。

“跟你说吧，”萨拉说，“他这是带给妻子和孩子们的，他十分善良，只吃掉一些小碎屑。他一进窝，我都能听到他那一家人兴奋得吱吱叫。总共有三种叫法：一种是孩子们在叫，一种是梅基塞代克的太太，还有一种是梅基塞代克自己的。”

埃芒加德笑开了。

“噢，萨拉！”她说，“你确实怪——可你心肠好。”

“我知道我很怪，”萨拉愉快地承认道，“要说心肠，我尽量做个好心肠的人。”她那棕色的小手抹了抹前额，脸上出现一种困惑却又很温柔的神情。“爸爸总是笑话我，”她说，“可是我愿意那样。他以为我怪，可他也挺喜欢我编的故事。我——我不由自主地这样做。不然的话，我想我就活不下去了。”说到这里，她没有说下去，打量一下屋子。“我在这儿肯定是活不了的。”她低声道。

埃芒加德听得津津有味。她一向都这样。“什么事给你一说，”她道，“听起来，越说越成真的了。你说梅基塞代克的口气，简直把它当成人了。”

“他就是人，”萨拉说，“他会感到饿，感到害怕，和咱们一样，结了婚，有孩子。那么，能说他跟咱们不一样，不会动脑子吗？你看他的眼神跟咱们人一模一样，所以我才给他取了个名字。”

萨拉坐在地板上，双手抱着双膝。她就爱这么坐着。

“再说，”她说，“他是一只巴士底监狱的老鼠，是来跟我做朋友的。我总是可以从厨娘那里得到一些扔掉的面包，这足够他活了。”

“这里是巴士底监狱？”埃芒加德急切地问，“你老是把这里假设成巴士底监狱吗？”

“差不多，”萨拉回答说，“有时我想假设这是别的地方，可是往往很容易就假设成巴士底监狱——特别是天冷的时候。”

这时，埃芒加德几乎从床上跳下来。她被一种声音吓了一大跳。清清楚楚的，像是两下敲墙声。

“什么声音？”她喊道。

萨拉站起来，好像演戏一样说：

“是隔壁牢房的囚犯。”

“贝基！”埃芒加德高兴地叫起来。

“是的，”萨拉说，“听，敲两下意思是：‘囚犯，你在吗？’”

萨拉在墙上敲了三下，好像在回答。

“这是说：‘是的，我在。没事儿。’”

贝基那边传来了四下敲墙声。

“这是，”萨拉解释道，“‘好了，难友，咱们安安心心地睡觉吧，晚安。’”

埃芒加德听得眉开眼笑。

“噢，萨拉！”她高兴地小声说，“跟故事里一模一样！”

“这就是故事呀，”萨拉说，“一切的一切全是故事，你是一个故事——我是一个故事。明卿小姐也是一个故事。”

萨拉又坐了下来，说着，说着，一直说到埃芒加德竟忘了自己是个逃亡中的囚犯，后来萨拉提醒她不可以在巴士底监狱里留宿，得悄悄下楼，回自己的空床睡觉去。